Önsöz

Demandred Shayol Ghul’ün yamaçlarına adım attı ve gerçekliğin dokusunda bir delik olan kapı sönüp gitti. Yukarıda, kaynayan gri bulutlar gökyüzünü gözlerden gizliyordu, bir içdenizin koyu, kül rengi dalgaları dağın görünmeyen zirvesine çarparak parçalanıyordu. Aşağıda, çıplak vadide tuhaf ışıklar çakıyordu; soluk maviler ve kırmızılar kaynaklarını perdeleyen bulanık alacakaranlığı dağıtamıyordu. Şimşekler yukarı, bulutlara akıyor, gök gürültüsü ağır ağır, yuvarlanırcasına gürlüyordu. Yamacın değişik yerlerinde, muhtelif deliklerden buhar ve duman yükseliyordu. O deliklerin bazıları bir adam eli kadar küçük, bazıları on adamı yutabilecek kadar genişti.

Demandred hemen Tek Güç’ü salıverdi ve tatlılık duygusu ile birlikte, her şeyi daha açık, daha berrak gösteren, keskinleşmiş duyular da kayboldu. Saidin yokluğu, içi boşalmış gibi hissetmesine sebep oluyordu, ama ancak bir aptal burada yönlendirmeye hazırmış gibi görünürdü. Dahası, ancak bir aptal burada açıkça görmek, koklamak, hissetmek isterdi.

Artık Efsaneler Çağı denen zamanlarda, burası serin bir denizin ortasındaki hoş bir ada idi, kırsal olan her şeyden hoşlananların en sevdiği yer. Buhara rağmen, şimdi acı bir soğuk vardı; bunu hissetme izni vermedi kendisine, ama içgüdüleri kürk astarlı kadife pelerinine daha sıkı sarınmasına sebep oldu. Nefesi ile birlikte dalga dalga buhar üfürüyordu, ama buhar bulutları bir an göründükten sonra havaya karışıp kayboluyordu. Birkaç fersah kuzeyde dünya sırf buzdan oluşmuştu, ama Thakan’dar her zaman çöl kadar kuru, ama kış kadar soğuk olurdu.

Bir tür su vardı, gri çatılı bir demirhanenin yanındaki kayalık yamaçtan akan mürekkep karası bir dere. İçeride çekiç sesleri çınlıyordu ve her çınlama ile birlikte, demirhanenin küçük pencerelerinde beyaz bir ateş alevleniyordu. Demirhanenin kaba, taş duvarının dibinde perişan bir kadın, ümitsiz bir yığın gibi çökmüştü. Kadının kollarında bir bebek vardı ve sıska bir kız yüzünü kadının eteğine gömmüştü. Sınırboyları’na yapılan bir akında ele geçirilen tutsaklar, kuşkusuz. Ama sayıları çok azdı; Myrddraaller diş gıcırdatıyor olmalıydılar. Myrddraal kılıçları bir süre sonra bozulurdu ve yenilenmesi gerekirdi. Sınırboyları’na düzenlenen akınların azaltılmış olması önemli değildi.

Demircilerden biri dışarı çıktı. Dağdan yontulmuş gibi görünen, kalın, ağır hareket eden, insansı bir şekildi. Demirciler aslında canlı sayılmazdı; Shayol Ghul’den çıkarılacak olurlarsa taşa ya da toza dönüşürlerdi. Aslında demirci de sayılmazlardı; kılıçtan başka bir şey yapmazlardı. Bu demirci, iki elindeki maşalarla uzun bir kılıç tutuyordu. Kılıcın su verilmiş metali, ayla aydınlanmış kar gibi solgundu. Canlı ya da değil, parlak metali kara dereye batırırken büyük özen gösterdi demirci. Suyun bir dokunuşu ile canlılığı sona erebilirdi. Metal sudan çıktığında, ölüm siyahıydı. Ama henüz işi bitmemişti. Demirci ayaklarını sürüye sürüye içeri girdi ve aniden bir insan sesi ümitsiz bir haykırışla yükseldi.

“Hayır! Hayır! HAYIR!” Adam bir çığlık attı, ses yoğunluğundan bir şey kaybetmeden azaldı, azaldı, çığlık atan kişi inanılmaz uzaklıklara fırlatılmış gibi solup gitti. Kılıcın işi şimdi bitmişti işte.

Demirci bir daha dışarı çıktı –belki aynı demirciydi, belki bir başkası– ve kadını çekip ayağa kaldırdı. Kadın, bebek ve çocuk feryat etmeye başladılar, ama demirci bebeği annesinin kollarından çekip aldı ve kızın kollarına bıraktı. Sonunda kadın direnecek gücü buldu. Ağlayarak, çılgınca tekmeledi, demirciyi pençeledi. Demirci taş gibi kayıtsız kaldı. Kadının feryatları içeri girer girmez kesildi. Çekiçler yine çınlamaya başladı ve çocukların hıçkırıklarını boğdu.

Bir kılıç yapılmıştı, biri yapılıyordu ve iki tanesi de yapılacaktı. Demandred daha önce, kanlarını Karanlığın Yüce Efendisi’ne vermek üzere bekleyen, elliden az tutsak görmemişti. Myrddraaller gerçekten de diş gıcırdatıyor olmalıydılar.

“Yüce Efendi tarafından çağrılmışken oyalanıyor musun?” Ses ufalanan çürük deri gibi çıkmıştı.

Demandred ağır ağır döndü –bir Yarı-insan ne cüretle ona bu ses tonu ile hitap edebilirdi– ama ağzındaki yakıcı sözler solup gitti. Yaratığın hamur beyazı yüzündeki gözsüz bakışlar değildi bunun sebebi; bir Myrddraal’in bakışları her insanın içine dehşet salardı, ama Demandred içindeki korkuyu uzun zaman önce söküp atmıştı. Sebep siyahlara bürünmüş yaratığın kendisiydi. Myrddraaller uzun boylu bir insan boyunda olurdu, bir insanın kıvrak taklidi gibi, aynı kalıptan çıkmış gibi. Ama bu Myrddraal bir baş ve omuz boyu daha uzundu.

“Seni Yüce Efendi’ye götüreceğim,” dedi Myrddraal. “Adım Shaidar Haran.” Sırtını döndü ve yılan gibi akıcı hareketlerle dağa tırmanmaya başladı. Mürekkep siyahı pelerini doğal olamayacak kadar kıpırtısız duruyordu, tek bir kırışık bile görünmüyordu üzerinde.

Demandred takip etmeye koyulmadan önce duraksadı. Yarı-insanların isimleri hep Trollocların dil burkan lisanlarında olurdu. “Shaidar Haran”, insanların artık Kadim Lisan dedikleri dildeydi. “Karanlığın Eli” anlamına geliyordu. Bir sürpriz daha ve Demandred sürprizlerden hoşlanmazdı, özellikle de Shayol Ghul’deyken.

Dağın girişi, dumanlar saçan deliklerden biri sanılabilirdi, yalnız bundan duman ya da buhar çıkmıyordu. İki adamın yan yana geçmesine olanak tanıyacak kadar genişti, ama Myrddraal önden yürümeye devam etti. Yol, içeri girer girmez aşağı eğim kazandı. Tünel zemini yıpranmış, cilalı seramik kadar pürüzsüzleşmişti. Demandred Shaidar Haran’ın geniş sırtını takip ederken soğuk yavaş yavaş azaldı, yerini gittikçe artan bir sıcağa bıraktı. Demandred sıcağın farkındaydı, ama ona dokunmasına izin vermedi. Taştan solgun bir ışık yayılıyor, tüneli dolduruyordu. Dışarıdaki ebedi alacakaranlıktan daha aydınlıktı. Tavandan diş diş sarkıtlar sarkıyordu, kapanmaya hazır taştan çeneler gibi görünüyorlardı: Yüce Efendi’nin, imansızları ya da hainleri paramparça edecek dişleri. Doğal değildi, elbette, ama oldukça etkiliydi.

Aniden Demandred bir şeyi fark etti. Kendisi ne zaman bu yolculuğu yapsa, o dişler kafasının tepesine sürtünürdü. Şimdi, Myrddraal’in kafasının iki el üzerinde kalmışlardı. Bu onu şaşırttı. Tünelin yüksekliğinin değişmesi değil –burada tuhaf olan olağandı– onu şaşırtan Yarı-insan’a verilen fazladan boşluktu. Yüce Efendi gücünü insanlara olduğu kadar Myrddraallere de hatırlatmaktan hoşlanırdı. O fazladan boşluk hatırlanması gereken bir gerçekti.

Tünel aniden eriyik taş dolu bir göle bakan geniş bir çıkıntıya açıldı. Gölün siyah lekeli kırmızı yüzeyi üzerinde insan boyunda alevler dans ediyor, ölüyor, yeniden yükseliyordu. Çatı yoktu, yalnızca dağın içinden, Thakan’dar göğü olmayan bir gökyüzüne açılan büyük bir delik. Bu gökyüzünün yanında Thakan’dar göğü normal kalırdı. Çılgın, çizgi çizgi bulutlar, dünyanın hiç görmediği türden rüzgârlarla sürükleniyormuş gibi akıp geçiyordu. İnsanlar buna Kıyamet Çukuru adını veriyordu ve ne kadar doğru bir isim olduğunu pek azı biliyordu.

Onca ziyaretten sonra –ilkini üç bin sene önce yapmıştı– Demandred hâlâ huşu duyuyordu. Burada Delik’i, Yüce Efendi’nin Yaratım anından beri tutsak kaldığı yere uzun zaman önce açılan deliği hissedebiliyordu. Burada Yüce Efendi’nin varlığına gark oluyordu. Fiziksel olarak bu mekân Delik’e dünyanın başka herhangi bir yerinden daha yakın değildi, ama burada onun sezilmesine izin veren bir zayıflık vardı Desen’de.

Demandred gülümseyecek oldu. Yüce Efendi’ye karşı çıkanlar ne büyük aptallardı. Ah, Delik hâlâ kapalıydı, ama Demandred uzun uykusundan uyandığı, oradaki, kendi kapatıldığı zindandan kurtulduğu zamana göre daha zayıftı. Kapalıydı, ama uyandığı zamana göre genişlemişti. Yine de, Güç Savaşı’nın sonunda, onun ve onun gibilerin oraya kapatıldığı zamanki kadar geniş değildi, ama uyandığından beri yaptığı her ziyarette daha geniş buluyordu onu. Kısa süre sonra tamamen açılacaktı ve Yüce Efendi bir kez daha yeryüzüne uzanabilecekti. Kısa süre sonra Dönüş Günü gelecekti. Ve Demandred sonsuza dek dünyaya hükmedecekti. Yüce Efendi’nin emri altında, elbette. Ve, elbette, hayatta kalan diğer Seçilmişlerle birlikte.

“Artık gidebilirsin, Yarı-insan.” O şeyin burada kalıp, nasıl esrikliğe kapıldığını görmesini istemiyordu. Esriklik ve acı.

Shaidar Haran yerinden kıpırdamadı.

Demandred ağzını açtı –ve kafasının içinde bir ses patladı.

DEMANDRED.

Buna bir ses demek, bir dağa çakıltaşı demekten farksız olurdu. Neredeyse Demandred’i kendi kafatasının içinde ezecekti; içini sevinçle doldurdu. Dizlerinin üzerine çöktü. Myrddraal kayıtsızca durmuş izliyordu, ama o ses kafasını doldurmuşken, Demandred’in ancak küçük bir parçası yaratığın farkındaydı.

DEMANDRED. BU DÜNYA NASIL GİDİYOR?

Yüce Efendi’nin dünya hakkında ne kadar bilgisi olduğundan asla emin olamıyordu. Onun bilgisi kadar cehaleti de şaşkınlığa düşürmüştü onu eskiden. Ama Yüce Efendi’nin ne duymak istediğinden kuşkusu yoktu.

“Rahvin öldü, Yüce Efendi. Dün.” Acı geldi. Büyük sevinç duygusu çabucak acıya dönüştü. Kolları ve bacakları seğirdi. Şimdi terliyordu. “Tıpkı Asmodean gibi, Lanfear iz bırakmadan kayboldu. Ve Graendal Moghedien’in planladıkları buluşmaya gelmediğini söyledi. Bu da dün oldu, Yüce Efendim. Tesadüf olduğuna inanmıyorum.”

SEÇİLMİŞLERİN SAYISI AZALIYOR, DEMANDRED. ZAYIFLAR DÖKÜLÜP GİDİYOR. BANA İHANET EDEN NİHAİ OLARAK ÖLECEK. ZAYIFLIĞI YÜZÜNDEN DÖNEN ASMODEAN. GURURU YÜZÜNDEN ÖLEN RAHVİN. İYİ HİZMETLER VERDİ, AMA BEN BİLE ŞERATEŞTEN KURTARAMAM ONU. BEN BİLE ZAMANIN DIŞINA ÇIKAMAM. Bir an o korkunç sesi büyük bir öfke doldurdu –hayal kırıklığı olabilir miydi? Yalnızca bir an sürdü. KADİM DÜŞMANIM, EJDER DENEN ADAMIN ELİNDE ÖLDÜ. SEN BANA HİZMET ETMEK İÇİN ŞERATEŞ KULLANIR MIYDIN, DEMANDRED?

Demandred duraksadı. Bir ter damlası yanağında bir santim kaydı; ona bir saat sürmüş gibi geldi. Güç Savaşı sırasında, bir sene boyunca her iki taraf da şerateş kullanmıştı. Sonuçlarını öğrenene kadar. Bir anlaşma ya da ateşkes olmaksızın –merhamet olmadığı gibi, ateşkes de olmamıştı o savaşta– iki taraf da şerateş kullanmayı bırakmıştı. O sene şerateş altında şehirler ölmüştü, yüz binlerce iplik Desen’den silinmişti; neredeyse gerçekliğin kendisi çözülecek, dünya ve evren sis gibi dağılıp gidecekti. Şerateş bir kez daha serbest bırakılırsa, hükmedecek dünya kalmayabilirdi.

Bir mesele daha rahatsız ediyordu onu. Yüce Efendi Rahvin’in nasıl öldüğünü biliyordu. Ve Asmodean konusunda Demandred’den daha fazlasını biliyor gibiydi. “Ne emrederseniz ona itaat ederim, Yüce Efendim.” Kasları seğiriyor olabilirdi, ama sesi kaya gibi sağlamdı. Dizleri sıcak taşlardan dolayı su toplamaya başlamıştı, ama bedeni bir başkasına aitti sanki.

EDECEKSİN.

“Yüce Efendim, Ejder yok edilebilir.” Ölü bir adam bir daha şerateş kullanamazdı ve belki o zaman Yüce Efendi buna ihtiyaç da duymazdı. “O cahil ve zayıf bir adam, dikkatini bir düzine değişik yöne dağıtıyor. Rahvin kibirli bir aptaldı. Ben...”

NAE’BLIS OLUR MUYDUN?

Demandred’in dili dondu. Nae’blis. Yüce Efendi’den yalnızca bir adım geride duran, tüm diğerlerini yöneten kişi. “Sana hizmet etmek istiyorum, Yüce Efendim, ne şekilde olursa olsun.” Nae’blis.

O ZAMAN DİNLE VE İTAAT ET. KİM ÖLECEK, KİM KALACAK, DİNLE.

Ses beynine dolarken Demandred çığlık attı. Yanaklarında coşku gözyaşları aktı.

Myrddraal duygusuzca onu izliyordu.

“Kıpırdanmayı kesin.” Nynaeve aksi bir tavırla uzun örgüsünü omzundan arkaya attı. “Kaşıntısı tutmuş çocuklar gibi kıpırdanıp durursanız bu bir işe yaramaz.”

Sallantılı masanın karşısında oturan iki kadın da ondan yaşlı görünmüyordu, ama aslında en az yirmi yaş büyüktüler ondan ve ikisi de aslında kıpırdanmıyordu, ama sıcak yüzünden Nynaeve’in sinirleri tepesindeydi. Küçük, penceresiz oda havasız kalmıştı. Nynaeve terle sırılsıklamdı, ama iki kadın serin ve kuru görünüyordu. Aşırı ince mavi ipekten Doman elbisesi içindeki Leane omuzlarını silkmekle yetindi; uzun boylu, bakır tenli kadın sonsuz bir sabra sahipmiş gibi görünüyordu. Genelde. Diğer yandan, beyaz tenli ve sağlam yapılı Siuan nadiren sabır gösterirdi.

Siuan homurdandı ve sinirli sinirli eteklerini düzeltti; genelde oldukça sade elbiseler giyerdi, ama bu sabah, fazla açık sayılmaktan kıl payı kurtulmuş yakasına Tear labirenti işlenmiş güzel, sarı bir keten elbise giymişti. Mavi gözleri derin kuyu suları kadar soğuktu. Hava çılgına dönmüş olmasa derin kuyu sularının olacağı kadar soğuk. Kadının elbisesi değişmiş olabilirdi, ama gözleri hiç değişmemişti. “Her durumda işe yaramayacak zaten,” diye terslendi. Konuşma tarzı da aynıydı. “Tüm tekne yanmışken teknedeki deliği yamayamazsın. Eh, tam bir zaman israfı, ama söz verdim, bu yüzden işine bak. Leane ve benim yapacak işlerimiz var.” İkisi Salidar’daki Aes Sedailerin göz kulak ağını, dünyada olan biten her şeye dair raporlar ve söylentiler gönderen casusları yönetiyordu.

Nynaeve sakinleşmek için kendi eteklerini düzeltti. Elbisesi düz, beyaz yündendi ve eteklerine, Ajahları temsil eden yedi renk çizgisi işlenmişti. Bir Kabuledilmiş elbisesi. Hayal edemeyeceği kadar canını sıkıyordu bu. Katlayıp kaldırdığı yeşil ipek elbiseyi giymiş olmayı tercih ederdi. Güzel elbiselerden hoşlanmaya başladığını itiraf etmeye hazırdı, en azından kendi kendine, ama o elbiseyi seçmesinin sebebi rahatlığı olurdu –ince ve hafif bir elbiseydi– Lan’in en sevdiği renkte olması değil. Kesinlikle değil. En kötü cinsten aylak gündüz düşleri. Çizgili beyaz dışında herhangi bir elbise giyen bir Kabuledilmiş, Aes Sedai olması için daha çok yol katetmesi gerektiğini hemen öğrenirdi. Nynaeve bütün bunları kafasından kararlılıkla çıkardı. Giysi düşünmek için gelmemişti buraya. Lan maviden de hoşlanırdı. Hayır!

Tek Güç kullanarak dikkatle önce Siuan’ı, sonra Leane’i yokladı. Bir anlamda, yönlendirmiyordu. Öfkelenmediği sürece asla yönlendiremiyordu, Gerçek Kaynak’ı sezemiyordu bile. Ama yine de aynı kapıya çıkıyordu. İnce saidar iplikçikleri, Gerçek Kaynak’ın dişil yarısından duyargalar, onun emri ile iki kadının içine sızdı. Tek fark, bunların kaynağının kendisi olmamasıydı.

Nynaeve’in sol bileğinde ince bir bilezik vardı, küçük parçalardan oluşan basit, gümüş bir bant. En azından çoğu gümüştü ve özel bir kaynaktan geliyordu, ama bu fark etmezdi. Büyük Yılan yüzüğü dışında, üzerindeki tek takı buydu; Kabuledilmişler, fazla mücevher kullanmamaları konusunda kuvvetle cesaretlendiriliyorlardı. Bileziğe benzeyen bir kolye dördüncü kadının boynunda asılı duruyordu. Kadın ellerini kucağında kavuşturmuş, kaba, badanalı duvarın dibindeki taburede oturuyordu. Çiftçilerin kullanacağı cinsten basit, kahverengi yünlülere bürünmüştü, bir çiftçinin yıpranmış, gürbüz yüzüne sahipti ve yüzünde tek bir ter damlası yoktu. Tek kasını dahi oynatmıyordu, ama kara gözleri her şeyi izliyordu. Nynaeve, kadını saran saidar’ın parlaklığını görebiliyordu, ama yönlendirme işlemini idare eden Nynaeve’di. Bilezik ve kolye aralarında bir bağ oluşturuyordu; tıpkı güçlerini birleştiren Aes Sedailerin yaptığı gibi. Elayne’e göre “mutlak özdeş matrisler” gibi bir şeyle ilgiliydi ve bundan sonra açıklama tamamen anlaşılmaz hale geliyordu. Aslında, Nynaeve Elayne’in anlarmış gibi yaptığı şeylerin yarısını anladığına inanmıyordu. Nynaeve hiç anlamıyordu, yalnız diğer kadının duygularını, diğer kadının kendisini hissedebiliyordu, ama bu hisleri kafasının bir köşesine atmıştı ve kadının saidar hâkimiyeti onun kontrolü altındaydı. Bazen taburenin üzerinde oturan kadın ölmüş olsa daha iyi olacağını düşünüyordu. Daha basit olurdu, kesinlikle. Daha temiz olurdu.

“Yırtılmış ya da kesilmiş bir şey var,” diye mırıldandı Nynaeve, dalgın dalgın yüzündeki teri silerek. Yalnızca belirsiz bir izlenimdi, hemen hemen hiç yok gibiydi, ama ilk kez bir boşluktan daha fazlasını hissediyordu. Hayal de olabilirdi, herhangi bir şey bulmak için çılgınca bir arzu da.

“Koparmak,” dedi taburedeki kadın. “Sizin kadınlar için yalıtmak, erkekler için ehlileştirmek dediğiniz şeye eskiden böyle denirdi.”

Üç baş ona döndü; üç çift göz öfkeyle dik dik baktı. Siuan ve Leane, Beyaz Kule’deki, Elaida’yı Amyrlin Makamı’na getiren darbeye kadar Aes Sedai idiler. Yalıtmak. Tüyler ürpertici bir söz. Bir daha asla yönlendirememek. Ama daima hatırlamak, kaybı bilmek. Gerçek Kaynak’ı daima sezmek ve ona bir daha dokunamayacağınızı bilmek. Ölüme Şifa verilemediği gibi, yalıtılmaya da Şifa verilemiyordu.

En azından herkes öyle olduğuna inanıyordu, ama Nynaeve’e göre Tek Güç ölümden başka her şeyi iyileştirebilmeliydi. “Ekleyecek faydalı bir şeyin varsa, Marigan,” dedi keskin bir sesle, “söyle. Yoksa çeneni kapa.”

Marigan duvarın dibinde büzüldü, gözleri pırıldadı ve Nynaeve’e dikildi. Bilezikten korku ve nefret aktı, ama her zaman bir ölçüde korku ve nefret olurdu zaten. Tutsaklar onları tutsak edenleri nadiren severdi, hem de tutsaklığı ve daha kötüsünü hak ettiklerini bildikleri halde; belki de özellikle bu yüzden. Sorun, Marigan’ın da koparmaya –yalıtmaya– Şifa verilemeyeceğini söylemiş olmasıydı. Ah, Efsaneler Çağı’nda ölümden başka her şeye Şifa verilebileceğini, şimdiki Sarı Ajah’ın Şifalarının, o zamanlar savaş meydanlarında yapılan en kaba işler olduğunu iddia edip duruyordu. Ama detay istediğiniz, nasıl yapıldığına dair en ufak ipucu talep ettiğiniz zaman, hiçbir şeye varamıyordunuz. Nynaeve demircilikten ne kadar anlıyorsa, Marigan da Şifa’dan o kadar anlıyordu ve Nynaeve’in demircilikten anladığı metali sıcak közlere daldırıp, sonra çekiçle dövdükleri idi. At nalı yapmaya kesinlikle yetmeyecek bir bilgi. Ya da bir bereden ötesine Şifa verilmesine.

Nynaeve sandalyesinde dönerek Siuan ile Leane’i inceledi. Günlerdir, ne zaman kadınları işlerinden koparabilse aynı şeyi yapıyordu ve şimdiye dek hiçbir şey öğrenememişti. Aniden bileğindeki bileziği çevirmekte olduğunu fark etti. Ne işe yararsa yarasın, bu kadınla bağ kurmaktan nefret ediyordu. Bu mahremlik düzeyi tüylerini diken diken ediyordu. En azından bir şeyler öğrenebilirim, diye düşündü. Ve önceki teşebbüslerden daha başarısız olmaz.

Bileziği dikkatle açtı –nasıl açılacağını bilmiyorsanız kopçayı bulmak imkânsızdı– ve Siuan’a uzattı. “Tak bunu.” Güç’ü yitirmek acıydı, ama bunun yapılması gerekiyordu. Ve duygu dalgalarını yitirmek banyo yapmak gibiydi. Marigan’ın gözleri hipnotize olmuş gibi ince gümüş bandı takip etti.

“Neden?” diye sordu Siuan. “Bu şeyin ancak...”

“Tak şunu, Siuan.”

Siuan bir an onu inatla süzdü –Işık, kadın ne kadar inatçı olabiliyordu!– sonra bileziği bileğine taktı. Hemen yüzüne bir şaşkınlık oturdu, sonra gözlerini kısarak Marigan’a baktı. “Bizden nefret ediyor, ama bunu biliyordum zaten. Korku da var ve... şok. Yüzünde tek kırışık yok, ama tepeden tırnağa dek şok içinde. Bu şeyi kullanabileceğime inanmıyordu sanırım.”

Marigan huzursuzca kıpırdandı. Şimdiye dek onu tanıyan yalnızca iki kişi bileziği kullanabiliyordu. Dört kadın daha fazla soru sorulmasını sağlayabilirdi. Yüzeyde eksiksiz bir şekilde işbirliği yapıyor gibi görünüyordu, ama ne kadarını kendine saklıyordu? Elinden geldiğince çok, Nynaeve emindi.

Siuan içini çekerek başını iki yana salladı. “Yapamıyorum. Kadın aracılığı ile Kaynak’a dokunabiliyor olmam gerekiyordu, değil mi? Eh, yapamıyorum. Homurbalığı kavağa çıktığında, belki. Ben yalıtıldım, o kadar. Bu şeyi nasıl çıkarıyorsun?” Bilezikle uğraşmaya başladı. “Bu lanet şeyi nasıl çıkarıyorsun?”

Nynaeve elini nazikçe Siuan’ın bileğindeki bileziğin üzerine koydu. “Anlamıyor musun? Ne bilezik, ne de kolye yönlendiremeyen bir kadın üzerinde işe yaramaz. İkisini de aşçılardan birine taksam, onun için güzel birer takıdan başka bir şey olmaz.”

“Aşçı ya da değil,” dedi Siuan ifadesiz bir sesle. “Yönlendiremiyorum. Ben yalıtıldım.”

“Ama orada Şifa verilecek bir şey var,” diye ısrar etti Nynaeve, “yoksa bilezik aracılığı ile hiçbir şey hissetmezdin.”

Siuan kolunu çekip kurtardı ve bileğini uzattı. “Çıkar.”

Nynaeve başını iki yana sallayarak denileni yaptı. Bazen Siuan erkekler kadar katır kafalı olabiliyordu!

Bileziği Leane’e uzattığı zaman, Domanlı kadın bileğini hevesle kaldırdı. Leane yalıtılmak konusunda Siuan kadar iyimsermiş gibi yapıyordu –Siuan ne kadar iyimsermiş gibi yapabiliyorsa– ama her zaman başarılı olamıyordu. Yalıtıldıktan sonra hayatta kalmanın tek yolunun hayatınızı dolduracak, Tek Güç’ün bıraktığı boşluğu dolduracak başka bir şey bulmak olduğu söyleniyordu. Siuan ile Leane için o şey casus ağını yönetmekti ve daha da önemlisi, burada, Salidar’daki Aes Sedaileri, onlar ne yaptıklarını anlamadan Yenidendoğan Ejder’i, Rand al’Thor’u desteklemeye ikna etmeye çalışmaktı. Sorun, bunun yeterli olup olmayacağı idi. Siuan’ın yüzündeki acılık, bilezik kapanırken Leane’in yüzünde beliren sevinç, belki de hiçbir şeyin yeterli olmayacağını söylüyordu.

“Ah, evet.” Leane kısa kısa, çabuk çabuk konuşurdu. En azından erkeklerle konuşmadığı zamanlar; kadın Domanlıydı ve son zamanlarda Kule’de kaybettiği zamanı telafi etmeye vermişti kendini. “Evet, gerçekten de sersemledi, değil mi? Ama kontrol etmeye çalışmak.” Birkaç dakika boyunca, taburedeki kadına bakarak sessizce oturdu. Marigan ihtiyatla karşılık verdi bakışlarına. Sonunda Leane omuzlarını silkti. “Ben de Kaynak’a dokunamıyorum. Ve kadının ayak bileğinde bir pire ısırığı hissetmesi için uğraştım. İşe yarasaydı, bir işaret verirdi.” Bileziğin bir numarası da buydu; kolyeyi takan kadının fiziksel duygular hissetmesini sağlayabilirdiniz. Yalnızca duyguları –ne yaparsanız yapın iz kalmıyordu, gerçek bir zarar vermiyordunuz– ama bir iki kez bir temiz dayak yediğini hissetmek, Marigan’ı işbirliği yapmanın en iyi seçim olduğu konusunda ikna etmeye yetmişti. Bu, bir de tek alternatifinin çabucak yargılanıp idam edilmek olduğunu bilmek.

Başarısızlığına rağmen, Nynaeve bileziği çıkarıp, kendi bileğine takarken Leane dikkatle izledi. En azından o, bir gün yönlendirebileceği umudunu tamamen kaybetmemiş gibiydi.

Güç’ü yeniden kazanmak harikaydı. İçine saidar çekmek, onunla dolmak kadar harika değil, ama Kaynak’a diğer kadın aracılığı ile dokunmak bile damarlarında akan canı ikiye katlamak gibiydi. Saidar’ı içinde tutmak kahkaha atmayı, saf coşku ile dans etmeyi istemek demekti. Bir gün alışacağını düşünüyordu; tam Aes Sedailer alışmış olmalıydı. Bununla karşılaştırıldığında, Marigan ile bağlanmış olmak küçük bir bedeldi. “Bir şans olduğunu bildiğimizden değil,” dedi. “Bence...”

Kapı çarpılarak açıldı ve Nynaeve kendini ayakta buldu. Güç kullanmak hiç aklına gelmedi; gırtlağı sıkışmış olmasa çığlık atardı. Bu konuda yalnız değildi, ama Siuan ile Leane’in ayağa fırladığını hiç fark etmemişti. Bilezikten çağlayan gibi akan korku, kendi korkusunun yankısı gibi geliyordu.

Kıymık kıymık kapıyı arkasından kapatan genç kadın sebep olduğu kargaşanın farkında değildi. Uzun boylu, dik sırtlı, Kabuledilmişlerin çizgili beyaz elbisesini giymiş, güneş altın rengi buklelerini omuzlarına salmış bir kızdı ve deliye dönmüş gibiydi. Yüzü öfkeyle gerilmiş, terle sırılsıklam olmasına rağmen bir şekilde hâlâ güzel görünmeyi başarıyordu; Elayne’in sahip olduğu hünerlerden biriydi bu. “Ne yaptıklarını biliyor musun? Caemlyn’e bir elçilik heyeti gönderiyorlar... Caemlyn’e! Ve benim gitmeme izin vermeyi reddediyorlar! Sheriam bir daha bundan bahsetmemi yasakladı. Bundan konuşmamı bile yasakladı!”

“Hiç kapı çalmaz mısın, Elayne?” Nynaeve sandalyesini yerden kaldırıp oturdu. Aslında, yığıldı; rahatlamak dizlerinin boşanmasına sebep olmuştu. “Seni Sheriam sandım.” Yaptıklarının keşfedilmesini düşünmek, içi oyuluyormuş gibi hissetmesine yol açıyordu.

Elayne kızardı ve hemen özür diledi. Sonra ekledikleri ile her şeyi mahvetti, “Ama neden bu kadar korktuğunu anlamıyorum. Birgitte hâlâ dışarıda ve başka biri yaklaşsa haber vereceğini biliyorsun. Nynaeve, gitmeme izin vermek zorundalar.”

“Hiç de öyle bir şey yapmak zorunda değiller,” dedi Siuan sert sert. O ve Leane de oturmuşlardı. Siuan her zamanki gibi dimdik oturuyordu, ama Leane Nynaeve’in dizleri kadar zayıf görünerek, sandalyesine yığılmıştı. Marigan sırtını duvara vermiş, hızlı hızlı nefes alıyordu. Gözlerini kapatmış, ellerini duvara dayamıştı. Bilezikten bir rahatlama, yalın bir dehşet akıyordu.

“Ama...”

Siuan Elayne’in tek kelime daha etmesine izin vermedi. “Sheriam ya da diğerlerinin Andor’un Kız-Veliahtı’nın Yenidendoğan Ejder’in ellerine düşmesine izin vereceğini mi sanıyorsun? Annen ölmüşken...”

“Buna inanmıyorum!” diye terslendi Elayne.

“Rand’ın onu öldürdüğüne inanmıyorsun,” diye devam etti Siuan acımasızca, “ve bu tamamen farklı bir şey. Buna ben de inanmıyorum. Ama Morgase hâlâ hayatta olsaydı ortaya çıkar, Yenidendoğan Ejder’i tanırdı. Ya da, kanıtlara rağmen onun sahte Ejder olduğuna inanıyorsa, direniş organize ediyor olurdu. Göz ve kulaklarım bu iki olasılığa dair hiçbir fısıltı duymadı. Yalnızca Andor’da değil, burada, Altara’da ve Murandy’de de hiçbir şey yok.”

“Duydular,” diye araya girdi Elayne. “Batıda isyan var.”

“Morgase’e karşı. Karşı. Bu da söylenti değilse.” Siuan’ın sesi planyadan geçmiş tahta kadar düzdü. “Annen öldü, kızım. Kabul edip yas tutmayı tamamlaman en iyisi.”

Elayne çenesini kaldırdı; çok rahatsız edici bir alışkanlıktı bu. Buz gibi bir kibirden yaratılmış gibi görünüyordu, ama çoğu erkek bir sebepten bunu çekici bulur gibiydi. “Durmaksızın tüm casuslarınızla bağlantıya geçmenizin ne kadar uzun sürdüğünden şikâyet edip duruyorsun,” dedi serinkanlılıkla, “ama işitilecek her şeyi işitip işitmediğiniz meselesini bir kenara bırakacağım. Annem hayatta olsa da olmasa da, benim yerim artık Caemlyn’dir. Ben Kız-Veliaht’ım.”

Siuan’ın yüksek sesli hıhlaması Nynaeve’i yerinden sıçrattı. “Bundan daha iyisini düşünebilecek kadar uzun süredir Kabuledilmiş’sin.” Elayne bin senedir görülmemiş bir potansiyele sahipti. İstediği zaman yönlendirmeyi öğrenmesi durumunda Nynaeve’in sahip olduğu kadar değil, ama her Aes Sedai’nin gözlerinin aydınlanmasına yetecek kadar büyük bir potansiyel. Elayne burnunu kırıştırdı –Aslan Tahtı’na oturmuş bile olsa Aes Sedailerin onu yine de eğitilmek üzere alıp götüreceklerini, mümkünse bunu sırf sorarak yapacaklarını, ama gerekirse fıçıya tıkıp götürmeyi de göze alacaklarını çok iyi biliyordu– ve ağzını açtı, ama Siuan yavaşlamadı bile. “Evet, en yakın zamanda tahta geçmene bir şey demezler; çok uzun zamandır, Aes Sedai olduğunu açık açık söyleyen bir kraliçe olmadı. Ama tam Aes Sedai olana kadar göndermezler seni ve o zaman bile, gerçekten de Kız-Veliaht olduğun ve yakında Kraliçe olacağın için, ona ne kadar güvenebileceklerini anlayana kadar seni Yenidendoğan lanet Ejder’in yanına bırakmazlar. Özellikle de bu... af ilanından sonra.” Sözcüğü söylerken ağzı ekşi ekşi çarpıldı ve Leane yüzünü buruşturdu.

Nynaeve’in ağzı da ekşimişti. Yönlendirebilen, Kaynak’ın Gölge’nin lekelediği eril yarısı tarafından korkunç bir şekilde öldürülmeden önce delirmeye ve çevresindeki herkese dehşet salmaya yazgılı olan her erkekten korkmak üzere yetiştirilmişti. Ama çocukluktan beri tanıdığı Rand Yenidendoğan Ejder idi; hem Son Savaş’ın geliyor olduğunun işareti olarak, hem de o savaşta Karanlık Varlık’la savaşmak üzere doğmuştu. Yenidendoğan Ejder; insanlığın tek umudu –ve yönlendirebilen bir erkek. Daha da kötüsü, raporlara göre kendi gibi olanları toplamaya çalışıyordu. Elbette, çok kişi çıkmayacaktı. O gibi adamları her Aes Sedai avlardı –Kızıl Ajah başka pek az şey yapardı– ama kayıtlara göre pek azını bulabiliyorlardı, eskiye göre çok çok azını.

Ama Elayne pes etmeyecekti. Kızda hayranlık verici olan buydu işte; kafası celladın kütüğüne dayanmış olsa, balta iniyor olsa bile pes etmezdi. Oracıkta çenesini kaldırarak, Siuan’ın bakışlarına karşılık vererek durdu. Nynaeve’in genellikle yapmayı zor bulduğu bir şeydi bu. “Gitmem için iki açık sebep var. İlk olarak, annemin başına ne gelmiş olursa olsun, şu anda kayıp ve Kız-Veliaht olarak ben halkı sakinleştirebilir, tahta çıkmaya hazır olduğum konusunda temin edebilirim. İkinci olarak, Rand’a yaklaşabilirim. Bana güveniyor. Salon’un seçtiği herhangi birinden çok daha iyi yaparım bunu.”

Burada, Salidar’daki Aes Sedailer Kule Salonu’nu, sürgündeki Salon’u seçmişlerdi. Amyrlin Makamı unvanı üzerinde hak iddia eden Elaida’ya ve Kule’ye karşı çıkacak gerçek Amyrlin’in kim olacağı konusunda düşünüyor olmalıydılar, ama Nynaeve bunu yaptıklarına dair fazla işaret görmemişti.

“Kendini feda etmen çok nazikçe, çocuğum,” dedi Leane kuru kuru. Elayne’in yüzündeki ifade değişmedi, ama kıpkırmızı oldu; bu odadakiler dışında pek az kişi biliyordu, hele Aes Sedailer hiç, ama Nynaeve Elayne’in Caemlyn’e gidince yapacağı ilk işin Rand’ı yalnız yakalayıp bir güzel öpmek olacağından kuşku etmiyordu. “Annen... kayıpken... Rand al’Thor seni ve Caemlyn’i ele geçirirse, Andor onun hâkimiyetine girmiş olur ve Salon, Andor’u ona teslim etmek istemiyor, ellerinden gelirse başka yerleri de. Tear ve Cairhien cebinde zaten, Aieller de öyle gibi. Andor’u da eklersen, hapşırdığı an Murandy ve Altara –biz de içinde, elbette– düşer. Çok hızlı, çok fazla büyüyor. Bize ihtiyaç duymadığına karar verebilir. Moiraine öldükten sonra, yanında güvenebileceğimiz kimse kalmadı.”

Bu Nynaeve’i irkiltti. Moiraine, onu ve Rand’ı İki Nehir’den çıkaran, hayatlarını değiştiren Aes Sedai idi. Onun, Rand’ın, Egwene, Mat ve Perrin’in hayatlarını değiştiren Aes Sedai. Onlara yaptıklarını Moiraine’e ödetmeyi o kadar uzun zamandır istiyordu ki, kadını kaybetmek kendinden bir parçayı kaybetmek gibiydi. Ama Moiraine Cairhien’de ölmüştü ve Lanfear’ı da yanında götürmüştü; buradaki Aes Sedailer arasında hızla efsane oluyordu, Terkedilmişlerden birini öldürmüş tek Aes Sedai. İki tanesi bir arada bile yapamamıştı böyle bir şeyi. Nynaeve’in bütün bunlarda bulabildiği tek iyi şey, ki bir faydası olamayacak kadar utandırıyordu onu, artık Lan’in Moiraine’in Muhafızı olmamasıydı. Eğer adamı bulmayı başarabilirse.

Siuan, Leane’in kaldığı yerden devam etti. “Oğlanın hiç kimseye danışmadan bildiğini okumasına izin veremeyiz. Ne yapabileceğini kim bilebilir? Evet, evet, onu savunmaya hazır olduğunu biliyorum, ama duymak istemiyorum. Ben burnumun üzerinde canlı bir gümüşdiken dengelemeye çalışıyorum, kızım. Rand’ın, bizi kabul etmeden önce çok fazla güçlenmesine izin veremeyiz, ama onu çok fazla kısıtlamaya da cesaret edemeyiz. Ve Salon’un yarısı içten içe onunla hiçbir ilgilerinin olmamasını dilerken ve diğer yarısı, Yenidendoğan Ejder ya da değil, yüreklerinde onun ehlileştirileceği umudunu beslerken, Sheriam ile diğerlerini Rand’ı desteklemeleri gerektiğine ikna etmeye çalışıyorum. Her durumda, ne düşünüyor olursan ol, Sheriam’ı dinlemeni tavsiye ederim. Fikirlerini değiştiremezsin ve Tiana’nın elinde onu meşgul etmeye yetecek kadar çok çömez yok.”

Elayne’in yüzü öfkeyle gerildi. Gri bir Aes Sedai olan Tiana Noselle Salidar’daki Çömezler Sorumlusu idi. Bir Kabuledilmiş’in Tiana’ya gönderilmesi için önemli kural ihlalleri yapmış olması gerekirdi, ama aynı sebepten, ziyaret çok daha utanç verici ve acılı olurdu. Tiana bir çömeze birazcık merhamet gösterebilirdi, o da eğer gösterirse; Kabuledilmişlerin akıllarının başlarında olması gerektiğini düşünüyordu ve çalışma odası dediği küçük delikten çıkmadan çok önce o akılları başlarına getirmeyi görev biliyordu.

Nynaeve Siuan’ı incelemekteydi ve aklına bir şey geldi. “Bütün bu... elçilik heyeti ya da her neyse... ondan haberin vardı, değil mi? Siz ikiniz, Sheriam ve küçük grubu ile kafa kafaya verip konuşuyorsunuz devamlı.” Amyrlin seçilene kadar sözde tüm yetke Salon’da idi, ama aslında tüm kontrol hâlâ Salidar’a gelişi ilk organize eden Sheriam ile bir avuç başka Aes Sedai’de idi. “Kaç kişi gönderiyorlar, Siuan?” Elayne inledi; bunun aklına gelmediği açıktı. Bu, ne kadar altüst olduğunu gösteriyordu. Normalde Nynaeve’in gözden kaçırdığı nüansları o yakalardı.

Siuan hiçbir şeyi inkâr etmedi. Yalıtıldığından beri bir yün tüccarı kadar yalan söyleyebiliyordu, ama açık davranmaya karar verdiğinde, surata aşk edilmiş bir tokat kadar açık olabiliyordu. “Dokuz. ‘Yenidendoğan Ejder’i onurlandırmaya yetecek kadar’ –balık bağırsakları! Normalde bir krala gönderilen heyet bile ancak üç kişiden oluşur!– ‘ama onu korkutmayacak kadar az.’ Korkmayı öğrenmişse, tabii.”

“Öğrendiğini umsan daha iyi,” dedi Elayne soğuk soğuk. “Öğrenmemişse, dokuz kişilik bir heyet, gereğinden sekiz kişi fazla sayılır.”

Tehlikeli sayı on üç idi. Rand güçlüydü, belki Kırılış’tan bu yana görülen en güçlü erkek, ama bağ kurmuş on üç Aes Sedai onu alt edebilir, saidin ile arasına kalkan koyabilir, onu tutsak alabilirdi. Bir erkek ehlileştirileceği zaman on üç kişi görevlendirilirdi, ama Nynaeve bu sayının gereklilikten çok gelenek olduğunu düşünmeye başlamıştı. Aes Sedailer bir sürü şeyi, hep öyle yaptıkları için öyle yapıyordu.

Siuan’ın gülümsemesi hiç hoş değildi. “Acaba neden kimse bunu düşünemedi? Düşün, kızım! Sheriam düşünüyor, Salon da düşünüyor. Başta yalnızca bir kişi yaklaşacak ona ve sonra, en fazla onun rahat hissetmesini sağlayacak kadarı. Ama dokuz kişinin geldiğini bilecek ve birileri ona bunun ne büyük şeref olduğunu mutlaka söyleyecektir.”

“Anlıyorum,” dedi Elayne hafif bir sesle. “İçinizden birinin bunu düşünmüş olacağını bilmeliydim. Özür dilerim.” Bu kızdaki bir başka iyi şey de buydu. Şaşı bir katır kadar inatçı olabiliyordu, ama yanıldığına karar verdiğinde, bunu herhangi bir köylü kadın kadar iyi huylulukla kabullenebiliyordu. Bir asil için son derece sıradışı bir özellik.

“Min de gidecek,” dedi Leane. “Onun... yetenekleri Rand için faydalı olabilir. Aes Sedailer bu kısmını bilmiyor, elbette. Min sırlarını koruyabiliyor.” Sanki önemli olan buymuş gibi.

“Anlıyorum,” dedi Elayne yine, ama bu sefer ifadesiz bir sesle. Neşeli konuşmaya çalıştı, ama fena halde başarısız oldu. “Eh, görüyorum ki meşgulsünüz... Marigan’la. Sizi rahatsız etmek istememiştim. Lütfen, işinizi bölmeyeyim.” Nynaeve ağzını açamadan gitti ve kapıyı arkasından çaparak kapattı.

Nynaeve öfkeyle Leane’e döndü. “Aranızda kötü olanın Siuan olduğunu sanıyordum, ama bu gerçekten çok acımasızdı!”

Yanıt veren Siuan oldu. “İki kadın aynı adama âşık olduğunda, bu sorun demektir ve o adam Rand al’Thor ise... Işık bilir aklı daha ne kadar başında ya da hangi yola sürükleyecekler onu. Saç saça, baş başa kavga edeceklerse, bırak şimdi, burada olsun.”

Nynaeve düşünmeden örgüsünü yakaladı ve omzunun arkasına attı. “Benim...” Sorun şuydu ki, yapabileceği pek az şey vardı ve ne yaparsa yapsın işe yaramazdı. “Elayne geldiğinde kaldığımız yerden devam edelim. Ama Siuan... Bir daha Elayne’e böyle bir şey yaparsan,” ya da bana, diye düşündü, “pişman ederim seni –Nereye gittiğini sanıyorsun?” Siuan sandalyesini arkaya iterek kalkmıştı ve ona bir bakış fırlatan Leane de aynısını yaptı.

“İşimiz var,” dedi Siuan kısaca, kapıya yönelerek.

“Benimle çalışacağına söz verdin, Siuan. Sheriam öyle dedi.” Sheriam da Siuan gibi zaman kaybı olarak görüyordu bunu, ama Nynaeve ile Elayne ödüllendirilmeyi ve epey hoşgörüyü hak etmişti. Marigan’ı hizmetçi olarak kullanmak, Kabuledilmiş çalışmaları için daha fazla zaman ayırmak bunlardandı.

Siuan kapıya vardığında eğlenerek baktı ona. “Belki ona şikâyet etmek istersin, hı? Ve araştırmalarını nasıl yaptığını açıklarsın? Bu akşam ben Marigan ile çalışmak istiyorum; bazı sorularım var.”

Siuan giderken Leane hüzünle konuştu, “Güzel olurdu, Nynaeve, ama elimizden ne geliyorsa onu yapmalıyız. Logain’i deneyebilirsin.” Sonra o da gitti.

Nynaeve kaşlarını çattı. Logain’i incelerken, bu iki kadından öğrendiklerinden daha azını öğrenmişti. Aslında artık adamdan bir şey öğrenebileceğinden emin değildi. Her durumda, yapmak istediği son şey ehlileştirilmiş bir adama Şifa vermekti. Bu durumda bile huzursuz ediyordu onu adam.

“Kapalı kutudaki sıçanlar gibi dişliyorsunuz birbirinizi,” dedi Marigan. “Verilere bakılırsa, şansın fazla değil. Belki de... başka seçenekleri düşünmelisin.”

“Pis dilini tut!” Nynaeve dik dik baktı ona. “Tut dedim, Işık kavurasıca!” Bilezikten hâlâ bir korku duygusu geliyordu, ama bir şey daha vardı, neredeyse var olamayacak kadar zayıf bir şey. Belki küçük bir umut kıvılcımı. “Işık yaksın seni,” diye mırıldandı.

Kadının gerçek adı Marigan değildi, Moghedien idi. Kendinden aşırı emin gururu yüzünden tuzağa düşmüş, Aes Sedailerin ortasında kısılı kalmış bir Terkedilmiş. Dünyada yalnızca beş kadın biliyordu bunu ve hiçbiri Aes Sedai değildi, ama Moghedien’i sır tutmak kesinlikle gerekliydi. Terkedilmiş’in işlediği suçlar kadının idamını güneşin doğması kadar kesin kılardı. Siuan da katılıyordu buna; çünkü beklemeyi öğütleyecek her Aes Sedai’ye karşılık, o da çıkarsa, on tanesi adaletin hemen yerini bulmasını talep ederdi. Kadınla birlikte, Güç’le artık hayal bile edilemeyen şeylerin yapıldığı Efsaneler Çağı’na dair her tür bilgi de yeri belirsiz bir mezara giderdi. Nynaeve, kadının o Çağ’a dair anlattıklarının yarısına inandığından emin değildi. Yarısından da azını anladığı kesindi.

Moghedien’den bilgi koparmak kolay değildi. Bazen Şifa gibi oluyordu; Moghedien onu, tercihen kestirme yollardan, hızla yükseltecek nitelikte olanlar dışında hiçbir bilgi ile ilgilenmemişti. Bilse de muhtemelen açıklamazdı zaten, ama Nynaeve kadının Karanlık Varlık’a ruhunu adamadan önce bir tür dolandırıcı olduğunu tahmin ediyordu. Bazen o ve Elayne hangi soruları sormaları gerektiğini bilemiyorlardı. Moghedien nadiren kendiliğinden bilgi veriyordu, bu kadarı kesindi. Buna rağmen pek çok şey öğrenmişler, öğrendiklerinin çoğunu Aes Sedailere aktarmışlardı. Kabuledilmiş çalışmalarının ve araştırmalarının sonuçları olarak, elbette. Çok övgü kazanmışlardı.

O ve Elayne, ellerinden gelse, Moghedien konusunu kendilerine saklarlardı, ama Birgitte baştan beri biliyordu ve Siuan ile Leane’e söylenmesi gerekmişti. Siuan, Moghedien’in yakalanmasına giden koşullara dair yeterince bilgi sahibiydi ve tam bir açıklama talep etmişti ve açıklama elde edecek iradeye sahipti. Nynaeve ile Elayne, Siuan ile Leane’in sırlarından bazılarını biliyorlardı; ama ikisi, onun ve Elayne’in sırlarının hepsini biliyor gibiydi. Bunun tek istisnası Birgitte idi. Hassas bir denge sağlıyordu ve Siuan ile Leane’i avantajlı bırakıyordu. Dahası, Moghedien’in anlattıklarından bazıları, sözde Karanlıkdostları entrikaları ve diğer Terkedilmişlerin nelerin peşinde olabileceğine dair imalar içeriyordu. Bu bilgileri aktarmanın tek yolu, Siuan ile Leane’in casuslarından geliyormuş gibi göstermekti. Kara Ajah hakkında hiçbir şey yoktu –iyi gizlenen, uzun zamandır inkâr edilen bir sırdı– ama Siuan en çok bununla ilgileniyordu. Karanlıkdostlarından tiksiniyordu, ama Aes Sedailerin kendilerini Karanlık Varlık’a adamaları fikri Siuan’ın öfkesini buz gibi bir gazaba dönüştürmeye yetiyordu. Moghedien her tür Aes Sedai’ye yaklaşmaya korktuğunu iddia etmişti ve bu yeterince inanılır gelmişti. Korku bu kadının daimi bir parçasıydı. Örümcek lakabını kazanacak kadar uzun süredir gölgelerde gizlenmiş olmasına şaşmamak gerekirdi. Sonuçta, cellada teslim edilmeyecek kadar değerli bir hazine sandığıydı, ama çoğu Aes Sedai bunu böyle görmeyebilirdi. Çoğu Aes Sedai, kadından öğrenilmiş herhangi bir şeye dokunmayı, güvenmeyi bile reddederdi.

Nynaeve bir vicdan azabı ve tiksinti sancısı hissetti ve bu ilk defa olmuyordu. Ne kadar bilgi alırlarsa alsınlar, Terkedilmişlerden birini adalete teslim etmemenin bahanesi olur muydu? Onu teslim etmek demek, ceza demekti, muhtemelen dehşet verici bir ceza, bu işe karışan herkes için, ki bu yalnızca Nynaeve değil, Elayne, Siuan ve Leane de demekti. Onu teslim etmek, Birgitte’in sırrının ortaya çıkması demekti. Ve bütün bu bilgilerin kaybolması demekti. Moghedien Şifa hakkında hiçbir şey bilmiyor olabilirdi, ama Nynaeve’e nelerin mümkün olduğuna dair bir düzine ipucu vermişti ve kadının kafasının içinde daha fazlası olmalıydı. Bunları rehber alarak, gelecekte neler neler keşfederdi kim bilir.

Nynaeve banyo yapmak istiyordu ve bunun sıcakla bir ilgisi yoktu. “Hava durumu hakkında konuşacağız,” dedi keskin bir sesle.

“Hava durumunu kontrol etmek konusunda benden daha fazla bilgiye sahipsin.” Moghedien’in sesi yorgun çıkıyordu ve bilezikten de bir yankı geldi. Bu konuda yeterince soru sormuştu. “Tek bildiğim olan bitenin Yüce... Karanlık Varlık’ın işi olduğu.” Kadın dilinin sürçmesi üzerine yaltaklanırcasına gülümseme cüretini gösterdi. “İnsan gücü bunu değiştirmek için yeterli değildir.”

Nynaeve dişlerini gıcırdatmamak için çabaladı. Elayne, hava durumunu kontrol etmek konusunda, Salidar’daki herkesten daha fazla bilgi sahibiydi ve o da aynı şeyi söylemişti. Karanlık Varlık’la ilgili kısım da dahil, ama bunu bilmemek için aptal olmak gerekirdi. Kar geliyor olması gerekirken, çok sıcaktı, yağmur yoktu ve dereler kuruyordu. “O zaman, farklı hastalıklara Şifa vermek için farklı örgüler kullanmak konusunda konuşuruz.” Kadın, bu iş için eskiden şimdikine göre daha fazla zaman harcandığını, ama kullanılan gücün hastadan ve yönlendiren kadından değil, tamamen Kaynak’tan geldiğini söylemişti. Elbette, bazı Şifa türlerinde erkeklerin daha iyi olduğunu da söylemişti ve Nynaeve buna inanmayı reddediyordu. “En azından bir kez yapılırken görmüş olmalısın.”

Gübre yığını içinde altın aramak üzere yerine yerleşti. Bazı bilgiler çok şeye bedeldi. Yalnızca, çamurun içinde aranıyormuş gibi hissetmemeyi diliyordu.

Dışarı çıktığında Elayne duraksamadı, Birgitte’e el salladı ve yürümeye devam etti. Altın rengi saçlarını beline kadar uzanan karmaşık bir örgü ile toplamış olan Birgitte, bir yandan dar sokakta nöbet tutarken, diğer yandan iki küçük oğlanla oynuyordu. Yayını yanındaki yamuk çite dayamıştı. İki küçük oğlanla oynamaya çalıştığını söylemek daha doğru olurdu. Jaril ile Seve, tuhaf, geniş sarı pantolonlu, kısa, koyu renk ceketli kadına bakıyorlardı, ama bundan başka tepki vermiyorlardı. Asla vermezlerdi, asla konuşmazlardı. Sözde “Marigan”ın çocuklarıydılar. Birgitte onlarla oynamaktan mutlu oluyordu ve biraz da üzülüyordu; çocuklarla, özellikle de küçük oğlan çocukları ile oynamayı severdi ve bunu yaparken hep hüzünlenirdi. Elayne, kendi hisleriymiş gibi biliyordu bunu.

Moghedien’in çocukların bu durumu ile bir ilgisi olduğunu düşünse... Ama kadın, Ghealdan’da kimliğini saklamak için sokaktan topladığı çocukların, bulduğunda böyle olduklarını söylüyordu ve Sarı Aes Sedailerden bazıları, Samara’daki isyanlarda çok şey gördüklerinden dolayı olduğunu söylemişti. Orada kendi gördüklerine dayanarak, buna inanabilirdi Elayne. Sarı Aes Sedailer zaman ve özenli bakımla değişebileceklerini söylemişti; Elayne öyle olacağını umuyordu. Tek sorumlunun adaletten kaçmasına izin veriyor olmadığını umuyordu.

Artık Moghedien’i düşünmek istemiyordu. Annesi. Hayır, onu düşünmeyi hiç istemiyordu. Min. Ve Rand. Bu işi çözmenin bir yolu olmalıydı. Birgitte’in selamına başını sallayarak karşılık vermesini görmeden sokakta seğirtti ve bulutsuz, kavurucu bir öğle göğü altında Salidar’ın ana caddesine çıktı.

Elaida’nın darbesinden kaçan Aes Sedailer burada toplanmaya başlayana dek, seneler boyunca boş kalmıştı Salidar, ama şimdi evlerin damları yeni sazlarla donanmış, çoğu ev tamir görmüş, yamanmıştı ve eskiden han olan üç geniş taş bina onarılmıştı. En büyük hana bazıları Küçük Kule adını takmıştı ve Salon burada toplanıyordu. Yalnızca en gerekli olan işler yapılmıştı, elbette; çoğu penceredeki camlar çatlaktı, bazılarında hiç cam yoktu. Taş duvarları tamir etmekten ya da boyamaktan daha önemli meseleler vardı. Toprak sokaklar patlamacasına dolmuştu. Yalnızca Aes Sedailerle değil, elbette, çizgili elbiseler içinde Kabuledilmişler, bembeyaz elbiseler içinde çömezler, ince de olsalar yapılı da, leopar zarafeti ile hareket eden Muhafızlar, Aes Sedailerin peşinden Kule’den gelen hizmetkârlar, hatta birkaç çocuk. Ve askerler.

Buradaki Salon, Elaida’ya karşı iddialarını, gerekirse güç kullanarak dayatmaya hazırlanıyordu. Gerçek Amyrlin Makamı’nı seçer seçmez yapacaklardı bunu. Köyün dışındaki demirhanelerden kalabalığın mırıltısını yararak gelen uzak çekiç sesleri atların nallandığını, zırhların onarıldığını anlatıyordu. Siyah saçlarına kır düşmüş kare yüzlü bir adam, açık sarı bir ceket ve yıpranmış plaka zırh içinde ağır ağır at sürerek sokaktan geçti. Kalabalığın içinde ilerlerken bile, uzun kargılarını ya da yaylarını omuzlarına dayamış, uygun adım yürüyen asker sıralarını süzüyordu. Gareth Bryne Salidar’daki Salon’un ordusunu oluşturmayı ve yönetmeyi kabul etmişti, ama Elayne neden, nasıl, tam olarak bilmek isterdi. Siuan ve Leane ile ilgili bir şeydi, ama ne olduğunu hayal edemiyordu, çünkü adam, Elayne’in ne olduğunu doğru düzgün öğrenemediği bir yemini yerine getirmeleri için iki kadını fena çalıştırıyordu. Yalnız, Siuan, tüm işlerine ek olarak bir de adamın odasını ve giysilerini temiz tutması gerektiği konusunda acı acı söyleniyordu. Şikâyet ediyordu, ama işini yapıyordu; çok güçlü bir yemin olmalıydı bu.

Bryne’ın bakışları Elayne’in üzerinde durmadan geçti. Elayne Salidar’a geldiğinden beri, kızın bebekliğini bildiği halde, soğuk bir nezaket ve mesafe ile davranmıştı ona. Daha bir sene önce Andor’da, Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali idi. Bir zamanlar Elayne annesinin bu adamla evleneceğini düşünürdü. Hayır, annesini düşünmeyecekti! Min. Min’i bulup konuşmalıydı.

Kalabalık, tozlu sokakta ilerlemeye başlar başlamaz, iki Aes Sedai buldu onu. Kalabalık iki yanlarından geçerken durup diz kırmaktan başka seçeneği yoktu. İki kadın da sevinçli görünüyordu. İkisi de tek damla ter dökmüyordu. Elayne kol yeninden bir mendil çıkarıp yüzünü silerken, özellikle bu Aes Sedai ilmini öğrenmiş olmayı diledi. “İyi günler, Anaiya Sedai, Janya Sedai.”

“İyi günler, çocuğum. Bugün bize bildirecek yeni keşfin var mı?” Janya Frende her zamanki gibi, söylemesi gereken her şeyi söyleyecek zamanı yokmuş gibi konuşuyordu. “Büyük ilerleme kaydettiniz, sen ve Nynaeve, özellikle de iki Kabuledilmiş olarak. Güç’le bu kadar zorluk yaşarken Nynaeve bu işi nasıl beceriyor, hâlâ anlamıyorum, ama çok sevindiğimi söylemek zorundayım.” Genelde kitapları ve çalışmaları söz konusu olmadığında dalgın gezen çoğu Kahverengi Aes Sedai’nin aksine, Janya Sedai oldukça düzgün giyinmişti. Kısa siyah saçlarının her teli, Güç’le uzun zamandır çalışmakta olan her Aes Sedai’nin sahip olduğu yaşı belirsiz yüzünün çevresinde yerli yerindeydi. Ama ince kadının görünüşü hangi Ajah’a ait olduğunu belli ediyordu. Elbisesi sağlam yünlüden, sade, gri bir elbiseydi –Kahverengiler elbiseleri yalnızca gerektiği gibi örtünmek için kullanırdı– ve sizinle konuşurken bile yüzünde hep küçük bir kaş çatma bulunur, tamamen başka bir şey düşünüyormuş gibi gözlerini kısardı. O kaş çatma olmasa güzel sayılabilirdi. “Görünmez olmak için kendinizi ışığa sarmanız. Olağanüstü. Birinin dalgalanmayı durdurmanın yolunu bulacağından, böylece dalgalanma olmadan hareket edebileceğinizden eminim. Carenna da Nynaeve’in o küçük kulak misafiri olma numarası konusunda çok heyecanlı. Bunu düşünebilmeniz yaramazca, ama faydalı. Carenna bunu, uzaktaki biri ile konuşmak için uyarlayabileceğini düşünüyor. Bir kilometre ötedeki biri ile konuşmak! Hatta iki, hatta...” Anaiya kadının koluna dokundu ve Janya diğer Aes Sedai’ye gözlerini kırpıştırarak sustu.

“Büyük adımlar atıyorsunuz, Elayne,” dedi Anaiya sakin sakin. Açık yüzlü kadın her zaman sakindi. Aes Sedai hatları yaşını tahmin etmeyi imkânsız kılsa da, onu tanımlamak için anaç sözcüğü kullanılabilirdi ve genellikle rahatlatıcı bir tavrı vardı. Aynı zamanda, Salidar’daki hâkimiyeti elinde bulunduran, Sheriam’ın çevresindeki küçük gruptan biriydi. “Beklediğimizden çok daha büyük gerçekten ve beklentilerimiz zaten yüksekti. Kırılış’tan bu yana ter’angreal yapabilen ilk kişi olmak. Bu olağanüstü çocuğum, bunu bilmeni isterim. Çok gururlanmalısın.”

Elayne ayaklarının önündeki toprağa baktı. Bel boyunda iki oğlan çocuğu kahkahalar atarak kalabalığın içinde koşarak geçti. Bunları duyacak kimse olmamasını diledi. Geçenlerden herhangi biri dönüp tekrar baktığından değil. Köyde bu kadar çok Aes Sedai varken, bir Aes Sedai doğrudan hitap etmediği sürece çömezler bile diz kırmıyorlardı ve herkesin dün bitmiş olması gereken işleri vardı.

Elayne hiç gururlanmıyordu. “Keşiflerinin” hepsi Moghedien’den gelirken değil. Kadından çok şey öğrenmişlerdi ve “içe bükme” bunların ilkiydi. Bu işlem sayesinde bir Güç örgüsünü onu ören kadın dışında kimse göremiyordu. Ama Elayne ve Nynaeve her şeyi anlatmamışlardı. Örneğin, yönlendirme yeteneğini saklamayı anlatmamışlardı. Bu olmasa, Moghedien’in maskesi birkaç saat içinde düşerdi –kadına iki üç adım yaklaşan her Aes Sedai kadının yönlendirebildiğini sezerdi– ve bunun nasıl yapıldığını öğrenirlerse, arkasının nasıl görülebileceğini de öğrenirlerdi. İnsanın görüntüsünün nasıl değiştirilebileceğini de aktarmamışlardı; içe bükülmüş örgüler, “Marigan”ın Moghedien’e hiç benzememesini sağlıyordu.

Kadının bildiği bazı şeyler gerçekten çok tiksinti vericiydi. Örneğin tepi; insanların iradelerini kontrol etmek ve alıcının emirleri yerine getirene kadar hatırlamamasını sağlayarak talimatlar vermek. Daha kötü şeyler. Fazla iğrenç, belki herhangi birine aktarılamayacak kadar tehlikeli. Nynaeve, nasıl karşı çıkacaklarını bilmek için öğrenmek zorunda olduklarını söylüyordu, ama Elayne öğrenmek istemiyordu. Çok fazla sır saklıyorlar, dostlarına ve müttefiklerine çok fazla yalan söylüyorlardı. Öyle ki Elayne Aes Sedai olmayı beklemeden, Yemin Çubuğu’nu tutarak Üç Yemin’i edebilmeyi dileyecekti neredeyse. O yeminlerden biri, doğru olmayan tek kelime etmemenizi sağlıyor, bu yemini bir parçanız kılıyordu.

“Ter’angreal konusunda gerektiği kadar iyi iş çıkaramadım, Anaiya Sedai.” En azından bu keşif yalnızca kendisine aitti. İlk yaptığı bilezik ile kolye idi –söylemeye bile gerek yok, ama çok iyi sakladığı bir gerçekti– ama a’dam denen pis bir icadın değiştirilmiş bir kopyası idi. Fetih teşebbüsleri denize dökülmeleri ile sona erince, Seanchanların Falme’de bıraktığı bir a’dam’a bakarak yapmıştı. Basit, yeşil disk, görünmezlik numarasını yapacak kadar güçlü olmayanların –pek çok kişi değildi– görünmez olmasını sağlayacaktı ve tamamen kendi fikri idi. İnceleyecek angreal ya da sa’angreal bulamamıştı, bu yüzden şimdiye dek bir tane yapamamıştı ve Seanchan aletini kopyalamayı başardıktan sonra bile, ter’angreal yapmak düşündüğü kadar kolay olmamıştı. Ter’angreal’ler Tek Güç’ü arttıran değil, belli bir amaç için kullanan aletlerdi. Bazıları yönlendiremeyen insanlar, hatta erkekler tarafından kullanılabiliyordu. Çok daha basit olmaları gerekirdi. Belki işlevleri basitti, ama yapılışları değil.

Alçakgönüllülüğü Janya’dan bir övgü seli çekti. “Saçmalık, çocuğum. Tamamen saçmalık. Neden, Kule’ye döner dönmez, doğru düzgün sınavdan geçirileceğinden, Yemin Çubuğu’nun eline tutuşturulacağından ve şala ve yüzüğe hak kazanacağından kuşkum yok. Hiç kuşkum yok. Sende görülen potansiyeli gerçekleştiriyorsun, hatta daha fazlasını. Kimse beklemezdi ki...” Anaiya yine kadının koluna dokundu; daha önceden belirlenmiş bir işarete benziyordu, çünkü Janya sustu ve gözlerini kırpıştırdı.

“Çocuğun kafasını fazla şişirmeye gerek yok,” dedi Anaiya. “Elayne, surat astığını görmek istemiyorum. Bu alışkanlığı uzun zaman önce yitirmen gerekirdi.” Anaç kadın nazik olduğu kadar katı da olabiliyordu. “Birkaç başarısızlık için dudak bükmene tahammül edemem, başarıların bu kadar harikayken değil.” Elayne taş diski yapmayı beş kez denemişti. İlk ikisi hiçbir şey yapamamıştı, iki tanesi bulanık görünmenizi sağlıyor ve midenizi bulandırıyordu. İşe yarayan, üçüncü teşebbüsünde yaptığı idi. Elayne’in hesabına göre birkaç taneden fazla başarısızlık demekti bu. “Yaptığınız her şey harika. Hem senin, hem Nynaeve’in.”

“Teşekkür ederim,” dedi Elayne. “İkinize de teşekkür ederim. Surat asmamaya çalışırım.” Bir Aes Sedai surat asıyorsun derse, yapılmayacak tek şey surat asmadığınızı söylemekti. “İzin verir misiniz, lütfen? Caemlyn’e gidecek elçilik heyetinin bugün yola çıkacağını öğrendim ve Min’e veda etmek istiyorum.”

Gitmesine izin verdiler, elbette, ama Anaiya olmasa Janya yarım saat daha tutsak edebilirdi onu. Anaiya Elayne’i keskin bakışlarla süzdü –Sheriam ile konuştuğu her şeyi bildiği kuşkusuzdu– ama hiçbir şey söylemedi. Bir Aes Sedai’nin sessizliği bazen sözler kadar gürültülü olabiliyordu.

Elayne sol elinin orta parmağındaki yüzüğe elleyerek yerinden fırladı ve tebrik etmek için onu durdurmaya kalkacak herhangi birini görmediğini iddia edebileceği kadar uzağa dikti gözlerini. İşe yarayabilirdi ve aynı zamanda Tiana’ya bir ziyaret anlamına gelirdi; iyi iş çıkarmanın kazandırdığı hoşgörü ancak bir yere kadar işe yarıyordu. Şu anda Tiana’yı hak etmediği övgülere tercih ederdi.

Kendi kuyruğunu ısıran yılan, Büyük Yılan desenli altın yüzük Aes Sedailerin simgesiydi, ama Kabuledilmişler tarafından da takılıyordu. Saçakları seçtiği Ajah’ın rengini taşıyan şalı taktığı zaman, yüzüğü dilediği parmakta taşıyabilecekti. Zorunlu olarak Yeşil Ajah’ı seçecekti; yalnızca Yeşil Aes Sedailer birden fazla Muhafız bulundurabiliyordu ve Elayne Rand’ı istiyordu. Ya da en azından ne kadarını alabilirse o kadarını. Sorun şuydu ki, zaten Birgitte ile bağ kurmuştu ve Birgitte Muhafız olan ilk kadın olmuştu. İşte bu yüzden Birgitte’in duygularını sezebiliyordu, işte bu yüzden o sabah Birgitte’in eline bir kıymık battığını biliyordu. Bağdan yalnızca Nynaeve’in haberi vardı. Yalnızca tam Aes Sedailer Muhafız bulundurabilirdi, haddini aşmış bir Kabuledilmiş’i ise, dünyadaki hiçbir hoşgörü kurtaramazdı. Onlar için gereklilik olmuştu, kapris değil –aksi halde Birgitte ölecekti– ama Elayne bunun bir fark yaratacağını sanmıyordu. Güç konusunda kural ihlal etmek hem kendiniz, hem başkaları için ölümcül olabilirdi; Aes Sedailer bunu kafanıza kararlılıkla yerleştirmek için, kural ihlal edenleri, sebep ne olursa olsun, nadiren cezasız bırakırdı.

Burada, Salidar’da çok fazla gizlilik vardı. Yalnızca Birgitte ve Moghedien konusunda değil. Yeminlerden biri Aes Sedailerin yalan söylemesini engelliyordu, ama konuşulmayan bir konuda yalan söylenmesi de gerekmezdi. Görünmezlik pelerinini örmeyi Moiraine de biliyordu, belki Moghedien’den öğrendikleri aynı numaraydı; Nynaeve bir kez, daha Güç konusunda hiçbir şey bilmezken, Moiraine’in yaptığını görmüştü. Ama Salidar’da başka hiç kimse bilmiyordu. Ya da en azından bildiğini itiraf etmiyordu. Birgitte Elayne’in kuşkularını doğrulamıştı. Çoğu Aes Sedai, belki hepsi, öğrendiklerinin en azından bir kısmını kendine saklıyordu; çoğunun kendi gizli numaraları vardı. Yeterince çok Aes Sedai öğrenirse bunlar genel bilgi olabilir, çömezlere ya da Kabuledilmişlere öğretilebilirdi –ya da bilen Aes Sedai ile birlikte ölürdü. İki üç kez, bir şey gösterirken, bir Aes Sedai’nin gözlerinde bir ışıltı gördüğünü sanmıştı. Carenna kulak misafiri olma numarasına, kuşku uyandırıcı bir acele ile atlamıştı. Ama bu, bir Kabuledilmiş’in bir Aes Sedai’ye yapabileceği türden bir suçlama değildi.

Bunu bilmek, kendi aldatmacalarını kabul edilebilir kılmıyordu, ama belki birazcık yardımı oluyordu. Bu, bir de gerekliliği hatırlamak. Bir de kendi başarısı olmayan başarılar için onu kutlamayı bıraksalar.

Min’i nerede bulabileceğini bildiğinden emindi. Eldar Irmağı Salidar’ın dört buçuk kilometre batısından geçiyordu ve küçük bir dere köyün yanından geçerek ormanı aşıyor, ırmağa dökülüyordu. Aes Sedailer gelmeye başladıktan sonra kasabada büyüyen ağaçların çoğu kesilmişti, ama bazı evlerin arkasında, işe yaramayacak kadar küçük bir arazide, derenin kenarındaki küçük bir küme bırakılmıştı. Min şehirlerden daha çok hoşlandığını iddia ediyordu, ama sık sık gidip o ağaçların arasında oturuyordu. Bir süreliğine Aes Sedailer ile Muhafızlardan kaçmanın bir yoluydu ve Min için bu neredeyse şarttı.

Gerçekten de, Elayne taş bir evin köşesini dolanıp ince toprak parçasına ve ondan daha geniş olmayan suyun kıyısına ulaştığında, Min sırtını bir ağaca vermiş, küçük derenin taşların üzerinden sıçraya sıçraya akmasını izleyerek oturuyordu. Derenin kalan suyu, eski genişliğinin yarısı kadar bir yatak üzerinde, kuru çamurdan şeritlerin arasında akıyordu. Burada ağaçlar birkaç yaprağı korumayı başarmıştı, ama çevre ormandaki ağaçların çoğu, hatta meşeler bile çıplaktı.

Elayne’in terliğinin altında kuru bir dal çıtırdadı ve Min ayağa fırladı. Her zamanki gibi oğlan çocuklarının giyeceği cinsten gri bir ceket ve pantolon giymişti, ama ceketinin yakalarına ve pantolonunun dar bacaklarının yan taraflarına küçük mavi çiçekler işlemişti. Tuhaftı bu, çünkü onu yetiştiren üç teyzesinin terzi olduğunu söylemesine rağmen, Min iğnenin bir ucunu diğerinden ayırt edecek durumda görünmüyordu. Elayne’e baktı, sonra yüzünü buruşturarak parmaklarını siyah, omuzlarına gelen saçlarından geçirdi. “Biliyorsun,” dedi yalnızca.

“Konuşmamız gerektiğini düşündüm.”

Min ellerini yine saçlarından geçirdi. “Siuan bu sabaha dek söylemedi bana. O zamandan beri sana söyleyecek cesareti toplamaya çalışıyorum. Onu izlememi istiyor, Elayne. Elçilik heyeti adına. Bana Caemlyn’de bazı insanların ismini verdi, ona mesaj yollayabilecek insanların.”

“Yapmayacaksın, elbette,” dedi Elayne. Bu bir soru değildi ve Min ona minnetle baktı. “Bana gelmekten neden korktun? Biz dostuz, Min. Ve birbirimize, aramıza bir erkeğin girmesine izin vermeyeceğimize dair söz verdik. İkimiz de ona âşık olsak bile.”

Min’in kahkahasında puslu bir hava vardı; Elayne pek çok erkeğin bunu çekici bulacağını tahmin ediyordu. Kız, yaramazca bir şekilde, güzeldi de. Ve kendisinden birkaç yaş büyüktü; bu lehine miydi, aleyhine mi? “Ah, Elayne, bunu Rand ikimizden de uzakken söyledik. Seni kaybetmek bir kız kardeşi kaybetmek gibi olur, ama ya içimizden biri fikrini değiştirirse?”

Bunun hangisi olacağını sormamak en iyisiydi. Elayne, Güç’le Min’i bağlayıp ağzını tıkarsa, sonra örgüyü içe bükerse, elçilik heyeti gidene kadar onu bir bodrumda saklayabileceği gerçeğini düşünmemeye çalıştı. “Yapmayacağız,” dedi kısaca. Hayır, bunu Min’e yapamazdı. Rand’ı kendine istiyordu, ama Min’i incitemezdi. Belki diğer kadından, ikisi birden gidebilecek duruma gelene kadar gitmemesini isteyebilirdi. Bunun yerine şunu söyledi, “Gareth yeminini geçersiz mi kıldı?”

Bu sefer Min’in kahkahası havlama gibiydi. “Pek değil. Eninde sonunda çalışarak ödeyeceğimi söylüyor. Işık bilir neden, asıl tutmak istediği Siuan.” Yüzündeki hafif gerilme Elayne’e işin içinde bir görü olduğunu anlattı, ama sormadı. Min, sizi ilgilendirmediği sürece görülerinden asla bahsetmezdi.

Min’in, Salidar’da pek az kişinin bildiği bir yeteneği vardı. Elayne, Nynaeve, Siuan ve Leane biliyordu; o kadar. Birgitte bilmiyordu, ama zaten Min de Birgitte hakkındaki gerçeği bilmiyordu. Moghedien’i de. Çok fazla sır. Ama Min’in sırrı ona aitti. Bazen insanların çevresinde imgeler ya da haleler görüyordu ve bazen bunların ne anlama geldiğini anlıyordu. Anladığı zaman, hep haklı çıkıyordu; örneğin bir erkekle bir kadının evleneceğini söylemişse, o anda birbirlerinden nefret ediyor bile olsalar, eninde sonunda evlenirlerdi. Leane buna “Desen’i okumak” adını veriyordu, ama bu işin Güç’le bir ilgisi yoktu. Çoğu insan yalnızca zaman zaman imge taşırdı, ama Aes Sedailer ile Muhafızların her zaman haleleri olurdu. Min’in buraya çekilmesinin sebebi, imge sağanağından kaçmak istemesiydi.

“Benim için Rand’a bir mektup götürür müsün?”

“Elbette.” Diğer kadın hemen, açık bir yüzle kabul etmişti, ama Elayne kızardı ve telaşla devam etti. Aynı koşullarda kendisi kabul eder miydi, emin değildi. “Görülerini ona söylememelisin, Min. Bizimle ilgili olanı, demek istiyorum.” Min’in Rand’da gördüğü bir şey, üç kadının ona umutsuzca âşık olacağı, ona sonsuza dek bağlanacakları ve o kadınlardan birinin Min olacağı idi. İkinci kadın Elayne çıkmıştı. “Görüleri öğrenirse, bunun bizim istediğimiz bir şey değil, Desen’in ya da onun ta’veren olmasının gerektirdiği bir şey olduğuna karar verebilir. Asilce davranıp, ikimizi de yanına yanaştırmamaya karar verebilir.”

“Belki,” dedi Min kuşkuyla. “Erkekler tuhaftır. Büyük olasılıkla, parmağını büktüğünde ikimizin de koşa koşa geleceğini fark ederse, o parmağı büker. Elinde olmaz. Bunu yapan erkekler gördüm. Sanırım çenelerinde çıkan kıllarla ilgili bir şey.” Yüzünde öyle hayret dolu bir ifade vardı ki, Elayne bunun bir şaka olup olmadığından emin olamadı. Min erkekler hakkında çok şey bilir gibiydi; daha çok ahırlarda çalışmıştı –atları severdi– ama bir kez bir meyhanede garsonluk yaptığını söylemişti. “Her durumda, söylemeyeceğim. Sen ve ben pasta gibi böleriz onu. Belki üçüncü ortaya çıktığı zaman birazcık da ona ayırırız.”

“Ne yapacağız, Min?” Elayne bunu söylemek istememişti, özellikle de inlercesine söylemek istememişti. İçinde bir parça, kim parmak bükerse büksün onun gelmeyeceğini kuşkuya yer bırakmayacak şekilde bildirmek istiyordu; bir başka parça Rand’ın o parmağı bükmesini istiyordu. İçinde bir parça Rand’ı hiçbir şekilde, hiç kimseyle, hatta bir dostu ile bile paylaşmayacağını, Min’in görülerinin Kıyamet Çukuru’nun dibine gidebileceğini söylemek istiyordu; ama bir başka parça, bunu ona ve Min’e yaptığı için Rand’ın kulaklarını yumruklamak istiyordu. Hepsi öyle çocuksuydu ki, kafasını bir yere sokup saklanmak geçiyordu içinden, ama duygularındaki dolaşıklığı çözemiyordu. Sesini sakin tutarak, Min konuşamadan kendi sorusunu yanıtladı. “Yapacağımız, bir süre burada oturup konuşmak.” Kendi sözüne uyarak, ölü yaprak örtüsünün özellikle kalın olduğu bir yer seçip oturdu. Sırtını bir ağaca dayadı. “Yalnızca Rand hakkında değil. Seni özleyeceğim, Min. Güvenebileceğim birinin olması çok güzel.”

Min yanında bağdaş kurdu ve aylak aylak çakıltaşı bulup dereye atmaya başladı. “Nynaeve de dostun. Ona güveniyorsun. Ve Birgitte kesinlikle dostun gibi görünüyor; Nynaeve’le geçirdiğinden daha fazla zaman geçiriyorsun onunla.” Alnı hafifçe kırıştı. “Gerçekten de efsanelerden çıkan Birgitte olduğuna inanıyor mu? Demek istediğim, yayı ve örgüsü –yayı gümüş değil, ama her hikâye bunlardan bahsediyor– ve ben bu isimle doğduğunu sanmıyorum.”

“O isimle doğmuş,” dedi Elayne dikkatle. Bir açıdan doğruydu. Konuyu değiştirmek en iyisi olacaktı. “Nynaeve hâlâ dostu muyum, doğru olduğunu düşündüğü şeyi yapmaya ikna edebileceği biri miyim, karar veremedi. Ve Kraliçe’nin kızı olduğumu benden daha sık hatırlıyor. Bazen bunu aleyhime bir gerçekmiş gibi gördüğünü düşünüyorum. Sen bunu asla yapmıyorsun.”

“Belki de o kadar etkilenmemişimdir.” Min sırıtıyordu, ama sesi ciddiydi. “Ben Puslu Dağlar’da, madenlerde doğdum, Elayne. Annenin hükümranlığı uzak batıda çok daha zayıftır.” Yüzündeki gülümseme silindi. “Özür dilerim, Elayne.”

Elayne bir kızgınlık dalgasını bastırarak –Aslan Tahtı’nın Min de Nynaeve kadar kuluydu!– başını ağaca yasladı. “Mutluluk verici bir şeylerden bahsedelim.” Güneş dalların arasında eriyik bir topmuş gibi oturuyordu; gökyüzü berrak bir mavi örtü gibiydi, ufukta tek bir bulut bile yoktu. Elayne bir dürtü ile kendini saidar’a açtı ve içini doldurdu. Dünyanın tüm sevinçleri damıtılmış, damarlarındaki her damla kan yerini o öze bırakmış gibi hissetti. Tek bir bulut oluşturabilse, her şeyin düzeleceğinin bir işareti olarak kabul edecekti. Annesi hayatta demek olacaktı. Rand onu sevecekti. Ve Moghedien... onun icabına bakılacaktı. Bir şekilde. Gökyüzünde, Hava ve Su kullanarak, göz görebildiğince, belirsiz bir ağ ördü ve bulut yapacak nem aradı: Yeterince çabalarsa... Tatlı duygu çabucak acıya, tehlike işaretine yaklaştı; biraz daha Güç çekse kendini yalıtabilirdi. Minicik bir bulut.

“Mutlu mu?” dedi Min. “Eh, Rand hakkında konuşmak istemediğini biliyorum, ama seni ve beni düşünmesek bile, o hâlâ dünyadaki en önemli şey. Ve mutluluk verici. Nerede ortaya çıksa Terkedilmişler ölüyor ve uluslar sıraya girip önünde eğiliyor. Buradaki Aes Sedailer onu desteklemeye hazır. Öyle olduklarını biliyorum, Elayne; buna zorunlular. Neden, Elaida’nın Kule’yi ona teslim etmesi kaldı bir tek. Son Savaş Rand için bir gezintiden farksız olacak. Rand kazanıyor, Elayne. Biz kazanıyoruz.”

Elayne Kaynak’ı salıverdi ve arkasına yaslanıp, içi kadar boş gelen gökyüzüne baktı. Karanlık Varlık’ın hava durumu üzerindeki etkisini görmek için yönlendirebilmeniz gerekmiyordu ve Karanlık Varlık dünyaya bu kadar dokunabiliyorsa, azıcık bile olsa dokunabiliyorsa... “Öyle mi?” dedi, ama Min’in işitemeyeceği kadar alçak sesle söylemişti.

Malikânenin inşası henüz tamamlanmamıştı, büyük salonun yüksek, ahşap panelleri boyanmamış, solgun duruyordu, ama Faile ni Bashere t’Aybara, bir lordun karısı için uygun olduğu üzere, her akşam orada, odanın diğer ucundakinin kopyası olan çıplak taş şöminenin önüne yerleştirilmiş, atmaca oymalı, yüksek sırtlı, dev koltuğuna oturarak görüşmeler yapıyordu. Yanındaki kurt oymalı, en tepesine büyük bir kurt kafası oturtulmuş boş koltuğu, İki Nehir Lordu olan kocası Perrin t’Bashere Aybara, Perrin Altıngöz dolduruyor olmalıydı.

Elbette, malikâne aslında yalnız aşırı büyük bir çiftlik evinden ibaretti, büyük salon on beş adımdan daha küçüktü –bu kadar büyük yapılması konusunda ısrar ettiğinde Perrin nasıl da bakakalmıştı; o hâlâ kendini bir demirci, hatta bir demirci çırağı olarak düşünüyordu– ve doğduğunda kadına verilen isim Faile değil, Zarine idi. Bunlar önemli değildi. Zarine, gülücüklerine yazılmış şiirler üzerine titreyerek içini çeken şuh bir kadına yakışacak isimdi. Kendisinin Valere Borusu Avı için yemin ederek seçtiği isim olan Faile, Kadim Lisan’da atmaca anlamına geliyordu. Yüzüne, belirgin burnuna ve yüksek elmacık kemiklerine, öfkelendiği zaman çakmak çakmak görünen siyah, çekik gözlerine bakan hiç kimse hangi ismin ona daha çok yakıştığından kuşku edemezdi. Kalanı konusunda, asıl önemli olan niyetti. Ve neyin doğru ve uygun olduğu.

O anda Faile’in gözleri yine çakmak çakmaktı. Perrin’in inatçılığı ile ilgili değildi ve mevsimsiz sıcaklar ile pek az ilgisi vardı. Ama aslında, yanaklarından akan teri yellemek için sülün tüyü yelpazesini boşuna sallayıp durması da ruh haline pek iyi gelmiyordu.

Bu akşamın geç saatlerinde, anlaşmazlıklarında yargıçlık etmesi için gelen kalabalıktan yalnızca birkaç kişi kalmıştı. Aslında, dertlerini Perrin’e anlatmak için gelmişlerdi, ama aralarında büyüdüğü insanları yargılama fikri Perrin’i dehşete düşürüyordu. Faile onu köşeye kıstırmadığı sürece, günlük görüşmelerin zamanı geldiğinde, siste kaybolan bir kurt gibi ortadan kaybolmuş oluyordu. Neyse ki insanlar onları Lord Perrin’in değil de Leydi Faile’in dinlemesine aldırış etmiyordu. Ya da en azından pek azı aldırış ediyordu ve onlar da bu gerçeği kendilerine saklayacak kadar akıllıydılar.

“Bu meseleyi bana getirdiniz,” dedi ifadesiz bir sesle. Önünde terlemekte olan kadınlar huzursuzca ayak değiştirdiler ve cilalı zemin tahtalarını incelediler.

Bakır tenli Sharmad Zeffar’ın tombul hatları, yüksek yakalı, ama yarı şeffaf bir Doman elbisesi ile, gizlenmiş olmasa bile örtülmüştü. Solgun, altın rengi ipeğin etekleri ve kol yenleri yıpranmıştı ve temizlenmesi imkânsız yolculuk lekeleri taşıyordu; ama ipek ipekti ve burada nadir bulunuyordu. Geçen yazın Trolloc istilasından kalanları aramak için Puslu Dağlar’a düzenlenen devriye gezilerinde hayvansı Trolloclardan pek azı bulunmuştu –Işık’a şükür hiç Myrddraal bulunamamıştı– ama hemen her gün, orada on, burada yirmi, başka bir yerde beş mülteci bulunuyordu. Çoğu Almoth Ovası’ndan geliyordu, ama Tarabon’dan gelen bir sürü insan da vardı. Sharmad Arad Doman’dan gelmişti. Bütün mülteciler, iç savaşa ek olarak bir de anarşinin pençesine düşmüş ülkelerinden kaçıyordu. Faile dağlarda kaç kişinin öldüğünü düşünmek istemiyordu. Yolu, hatta patikası olmayan dağlar, en iyi zamanlarda bile kolay yolculuk yapılan yerler değildi ve bunlar en iyi zamanlar olmaktan çok uzaktı.

Rhea Avin, üzerinde ince dokunmuş yünden bir Tarabon elbisesi taşıyordu; yumuşak, gri kıvrımlar hatlarını Sharmad’ın ince elbisesi kadar başarıyla sarıyor ve vurguluyordu, ama kadın mülteci değildi. Dağlardaki uzun yolculuktan canlı kurtulanlar, huzursuz edici söylentilerden fazlasını, buralarda daha önce hiç görülmemiş türden beceriler, Trollocların silip süpürdüğü çiftliklerde çalışacak eller getirmişti İki Nehir’e. Rhea, malikâneden üç kilometre ötede doğmuş güzel, yuvarlak yüzlü bir kadındı ve siyah saçlarını bilek kalınlığında bir örgü halinde beline salmıştı. İki Nehir kızları, on beş yaşında da olsalar otuz yaşında da (gerçi nadiren yirmiyi geçerdi), Kadın Kurulu evlenecek yaşa geldiklerine karar verene kadar saçlarını örmezdi. Aslında Rhea Faile’den en az beş yaş daha büyüktü ve saçlarını dört senedir örüyordu, ama o anda, biraz önce harika bir fikir gibi gelen şeyin aslında yapabileceği en aptalca şey olduğunu şimdi fark etmiş, saçları omuzlarına salınmış bir kız gibi görünüyordu. Rhea’dan bir iki yaş büyük olmasına rağmen Sharmad daha da utanmış görünüyordu; bir Domanlının kendini bu durumda bulması küçük düşürücü olmalıydı. Faile ikisini de şaşı edene kadar tokatlamak istiyordu –yalnız, bir leydi böyle bir şey yapamazdı.

“Bir erkek,” dedi becerebildiğince ölçülü bir sesle, “bir at ya da tarla değildir. İkiniz de ona sahip olamazsınız ve bana, hanginizin ona sahip olma hakkını taşıdığınızı sormanız...” Yavaşça nefes aldı. “Wil al’Seen’in ikinizi de cesaretlendirdiğini düşünseydim, bu konuda söyleyecek bir şeylerim olabilirdi.” Wil kadınlardan, kadınlar Wil’den hoşlanırdı –adamın biçimli baldırları vardı– ama Wil asla söz vermezdi. Sharmad, yer yarılsa da içine girsem diye düşünür gibiydi; hem, Doman kadınlarının erkekleri parmaklarında oynatmak gibi bir ünleri vardı, tersi değil. “Bu yüzden, kararım şöyle: İkiniz birlikte Hikmet’e gideceksiniz ve meseleyi eksiksiz bir biçimde anlatacaksınız. Bu konu ile o ilgilenecek. Gece çökmeden sizi gördüğünü duymak istiyorum.”

İkili irkildi. Buranın, Emond Meydanı’nın Hikmeti olan Daise Congar bu tür saçmalıklara tahammül etmezdi. Aslında, tahammül etmemekten de öteye giderdi. Ama kadınlar ümitsizce, bir ağızdan, “Peki, Leydim,” diye mırıldanarak diz kırdılar. Şimdiden pişman olmamışlarsa bile, yakında Daise’in zamanını boşa harcadıkları için fena pişman olacaklardı.

Benimkini de, diye düşündü Faile kararlılıkla. Perrin’in nadiren görüşmelere katıldığını herkes biliyordu, yoksa bu aptalca “sorunu” asla getirmezlerdi. Perrin ait olduğu yerde dursaydı, kadınlar onun huzurunda açıklamak yerine sıvışır giderlerdi. Faile sıcağın Daise’in sinirlerine dokunduğunu umuyordu. Daise’in Perrin’i ele almasını sağlamanın bir yolunu bulamamak çok kötüydü.

Daha iki kadın ayak sürüyerek önünden çekilmeden, yerlerini Cenn Buie aldı. Bütün ağırlığı ile, kendisi kadar boğum boğum bir asaya yaslanıyor olsa da, süslü bir eğilme ile selam vermeyi başardı, sonra kemikli parmaklarını seyrelmeye yüz tutmuş, düz saçlarından geçirerek yarattığı etkiyi berbat etti. Her zamanki gibi kaba kahverengi ceketi içinde uyumuş gibi görünüyordu. “Işık sizin ve şerefli kocanız Lord Perrin’in üzerinde parlasın, Leydi Faile.” İhtişamlı sözcükler adamın hırıltılı sesi ile tuhaf kaçıyordu. “Kurul’un mutluluğunuzun devamını dilediğini eklememe izin verin. Zekânız ve güzelliğiniz yaşamlarımızı daha da aydınlattı, kararlarınızdaki adalet de öyle.”

Faile parmaklarını sandalyenin kollarında tıkırdatmaya başladığını fark edince kendini engelledi. Her zamanki ekşi homurdanmalar yerine süslü övgüler. Ona, Emond Meydanı Köy Kurulu’nun üyesi olduğunu ve dolayısıyla etki sahibi bir adam olduğunu, saygı hak ettiğini hatırlatması. Ve o asa ile sempati çekmeye çalışması. Adam bir şey istiyordu. “Bana bugün ne getirdin, Buie Efendi?”

Cenn asaya yaslanmayı unutarak doğruldu. Sesindeki ekşi tınıyı yok etmeyi de unutmuştu. “Şu, köye doluşan ve burada istemediğimiz her tür şeyi getiren dışarlıklılar.” Adam, kadının da bir dışarlıklı olduğunu unutmuş gibiydi; çoğu İki Nehirli unutmuştu. “Tuhaf âdetler, Leydim. Edepsizce kıyafetler. Kadınların o Doman karılarının elbiseleri hakkında söylendiklerini şimdiye dek duymamışsanız bile mutlaka duyarsınız.” Aslında bazılarından duymuştu Faile, ama Cenn’in gözündeki anlık pırıltı, Faile’i ikna edebilirse buna üzüleceğini anlatıyordu. “Ağızlarımızdaki lokmayı çalan, ticareti elimizden alan yabancılar. O Tarabonlu adam ve aptalca kiremit imalatı, örneğin. Faydalı işlere koşulabilecek adamlarımı çalması. İyi İki Nehirliler umurunda bile değil. Neden, adam...”

Faile yelpazelenmeye başladı ve dikkatle dinliyormuş görünümünü takınarak dinlemeyi bıraktı; babasından öğrendiği, bu gibi zamanlarda gerekli olan bir beceri idi. Elbette, Hornval Efendi’nin çatı kiremitleri Cenn’in saz damlarına karşı rekabet oluşturacaktı.

Yeni gelenler hakkında herkes Cenn ile aynı fikirde değildi. Emond Meydanı’nın demircisi olan Haral Luhhan bir Domanlı bıçak imalatçısı ve Almoth Ovası’ndan bir kalaycı ile ortaklık kurmuştu ve Aydaer Efendi mobilya imalatı ve oymacılığı konusunda bilgili olan üç adam ve iki kadını işe almıştı; yaldızlama da biliyordu yeni gelenler, ama buralarda işlenecek altın yoktu. Faile ve Perrin’in koltukları yeni gelenlerin eserleriydi ve Faile’in gördüğü en iyi işlerdendi. Aynı şekilde, Cenn de yarım düzine yardımcı tutmuştu ve adamların hepsi İki Nehirli değildi; Trolloclar geldiğinde bir sürü çatı yanmıştı ve her yerde yeni evler inşa ediliyordu. Perrin’in Faile’i bütün bu saçmalıkları tek başına dinlemeye zorlamaya hiç hakkı yoktu.

İki Nehirliler onu lordları ilan etmiş olabilirdi –etmelilerdi de zaten, çünkü Trolloclara karşı onları zafere götüren Perrin olmuştu– ve Perrin bunu değiştiremeyeceğini anlamaya başlamış olabilirdi –olmalıydı zaten, çünkü herkes önünde eğiliyor, kendisi ona Lord Perrin dememelerini söyledikten hemen sonra, yüzüne Lord Perrin diyorlardı yine– ama mesele lord olmanın gerektirdiklerine, insanların lordlarından ve leydilerinden beklediği onca şeye geldiğinde, topuklarını yere gömmüştü. Daha da kötüsü, bir lordun görevlerini yerine getirmekten kaçınmıştı. Bashere, Tyr ve Sidona Lordu, Afetsınırı Koruyucusu, Anayurdun Savunucusu, Saldaea Kraliçesi Tenobia’nın Mareşal Generali olan Davram t’Ghaline’in hayatta kalan en büyük çocuğu olarak Faile o görevleri çok iyi biliyordu. Evet, Boru Avcısı olmak için evden kaçmıştı –ve sonra bir koca için bundan da vazgeçmişti ve bu onu bazen gerçekten çok şaşırtıyordu– ama yine de o görevleri hatırlıyordu. Açıkladığı zaman Perrin dinliyor, hatta doğru yerlerde başını sallıyordu, ama onu o görevleri yerine getirmeye ikna etmek, bir ata sa’sara dansı öğretmeye çalışmaktan farksızdı.

Cenn sonunda, hakaretlerini kendine saklaması gerektiğini hatırladı ve tükürürcesine akıttıklarını bitirdi.

“Perrin ve ben saz dam kullanmayı tercih ettik,” dedi Faile sakin sakin. Cenn henüz tatmin içinde başını sallamayı bitirmeden ekledi, “Henüz bitirmedin.” Adam irkildi. “İdare edebileceğinden daha fazla çatı işi almış gibi görünüyorsun, Buie Efendi. Bizimki yakında tamamlanmazsa, korkarım Hornval Efendi’ye kiremitleri hakkında birkaç soru sormak zorunda kalacağız.” Cenn’in ağzı sessiz sessiz oynadı; Faile malikânenin damına tek bir kiremit koyacak olsa, tüm diğerleri de onu taklit edecekti. “Sohbetimiz çok keyifliydi, ama ne kadar keyifli olursa olsun, boş konuşmalarla zaman kaybetmek yerine çatımı bitirmeyi tercih edersin, eminim.”

Cenn’in dudakları inceldi ve bir an dik dik ona baktı, sonra kısaca eğildi. Anlaşılmaz bir şeyler geveledi, sonuna boğuk bir “Leydim” ekledi ve asası ile çıplak zemini döverek, uzun adımlarla çıkıp gitti. İnsanların Faile’in zamanını harcamak için bulduğu şeyler! Ellerini ve ayaklarını bağlamak zorunda kalsa bile, Perrin bu işlerden üzerine düşeni yapacaktı.

Kalanlar o kadar sinir bozucu değildi. Ta Tümentepe’den, Almoth Ovası’nın ötesinden buraya gelmiş, eskiden şişman olan, ama artık yamalı, çiçek işlemeli elbisesi üzerinden çuval gibi sarkan bir kadın bitkiler ve tedaviler ile ilgilenmek istiyordu. İri yarı Jon Ayellin kel kafasını ovalayarak, sıska Thad Torfinn ceketinin klapalarını bükerek gelmiş, tarlaları arasındaki sınır anlaşmazlığını çözmesini istiyorlardı. Uzun, deri yelekler giymiş, kısa sakallı, madencilik yapan iki esmer Domanlı adam, dağlardan geçerken oralardan altın ve gümüş çıkarılabileceğine dair işaret görmüşlerdi. Demir de var, diyorlardı, ama demirle fazla ilgilenmiyorlardı. Ve son olarak, ince yüzüne saydam bir peçe takmış, sarı saçlarını ince ince örmüş zayıf bir Tarabonlu, usta bir halı dokumacısı olduğunu, halı tezgâhı yapmayı bildiğini iddia ediyordu.

Faile, bitkilerle ilgilenen kadını yerel Kadın Kurulu’na gönderdi; Espara Soman ne yaptığını biliyorsa, köy Hikmetlerinden birinin yanında yer bulurlardı ona. Yeni gelmiş bunca insan varken ve çoğu da yolculuklarından dolayı kötü durumdayken, bir iki çırak bulundurmayan tek Hikmet yoktu İki Nehir’de ve çoğu daha fazlasını arıyordu. Belki tam olarak Espara’nın istediği şey değil, ama başlayabileceği bir yer. Faile’in sorduğu birkaç soru, tarla sınırının nereden geçtiğini ne Thad’in, ne de Jon’un doğru düzgün hatırladığını gösterdi –anlaşıldığı kadarıyla daha Faile doğmadan önce tartışmaya başlamışlardı– bu yüzden Faile adamlara anlaşamadıkları bölgeyi yarı yarıya bölüşmelerini söyledi. Ki iki adam da Köy Heyeti olsa bu şekilde karar vereceğini düşünüyordu ve bunca zamandır anlaşmazlıklarını kendilerine saklamalarının sebebi buydu.

Diğerlerine istedikleri izinleri verdi. Aslında izne ihtiyaçları yoktu, ama yetkenin kimde olduğunu daha baştan bilmeleri en iyisi olacaktı. Madencilik onayı ve erzak almak için gümüş karşılığında, iki Domanlıya buldukları her şeyin onda birini Perrin’e vermeleri ve bahsedilen demiri de bulmaları gerektiğini söyledi Faile. Perrin bundan hoşlanmayacaktı, ama İki Nehir’de vergi diye bir şey yoktu ve bir lordun yapması gereken işler, halkına sağlaması gereken şeyler para gerektiriyordu. Ve demir de altın kadar faydalı olacaktı. Liale Mosrara’ya gelince; Tarabonlu kadın iddia ettiği kadar becerikli değilse, kuracağı iş fazla uzun ömürlü olmazdı, ama gerçekten öyleyse... Üç kumaş dokumacı, yün tüccarları geldiğinde burada ham yünden fazlasını bulacaklarını garanti etmişti şimdiden ve doğru düzgün halılar da para kazanılacak bir başka ticaret ürünü sağlardı. Liale, ilk ve en iyi halılarını malikâne için yapacağına söz verdi ve Faile armağanı kabul ederek zarafetle başını salladı; halılar geldiğinde daha fazlasını verebilirdi kadına. Yerlerin örtülmesi gerekiyordu. Sonuçta, herkes yeterince tatmin olmuş gibiydi. Jon ile Thad bile.

Tarabonlu kadın diz kırarak gerilerken, Faile işinin bitmesinin tatmini içinde ayağa kalktı, sonra uzak şöminenin yanındaki kapılardan birinden dört kadın girince durdu. Dördü de sağlam İki Nehir yünlüleri içinde terliyordu. Çoğu erkek kadar uzun boylu ve daha da geniş olan Daise Congar diğer Hikmetlere tepeden bakıyordu ve kendi köyünde başı çekmek için önden yürümeye çalışıyordu. Gözlem Tepesi’nden Edelle Gaelin gri örgülü, ince bir kadındı ve dik sırtı, katı suratı ile, başka sebepten olmasa bile yaşı ve hizmet süresi yüzünden asıl başı çekmesi gerekenin kendisi olduğunu düşündüğünü açıkça ifade ediyordu. Aralarında en kısa boylusu Deven Yolu Hikmeti Elwinn Taron idi ve insanlara istemedikleri şeyleri yaptırırken bile yüzünden eksik etmediği anaç bir gülümsemesi olan, tombul bir kadındı. Sonuncusu, Milla al’Azar Taren Salı Hikmeti idi ve en arkadan geliyordu; aralarında en gençleri oydu, Edelle’in kızı olacak kadar küçüktü ve diğerlerinin yanında hep kendinden emin değilmiş gibi görünürdü.

Faile ağır ağır yelpazelenerek ayakta kaldı. Şimdi Perrin’in yanında olmasını gerçekten çok istiyordu. Çok fazla. Bu kadınlar, köylerinde belediye başkanı kadar yetke sahibiydi –bazı konularda daha da fazla– ve hak ettikleri vakar ve saygıyla, dikkatle idare edilmeleri gerekiyordu. Bu işleri zorlaştırıyordu. Kadınlar Perrin’in yanında, memnun etmeye can atan, sırıtık kızlara dönüşüyorlardı, ama Faile’in yanında... Yüzyıllardır İki Nehir’de asil sınıf olmamıştı; yedi nesildir Caemlyn’deki kraliçenin temsilcilerini bile görmemişlerdi. Bu dördü dahil herkes hâlâ bir lorda ya da leydiye nasıl davranılması gerektiği üzerinde çalışıyordu. Bazen karşılarındakinin Leydi Faile olduğunu unutuyor, birkaç ay önce Daise’in önünde evlenen genç bir kadın görüyorlardı yalnızca. Diz kırıp, “Evet, elbette, Leydim,” derken, aniden tam olarak ne yapması gerektiğini söylemekte sakınca görmüyorlardı. Artık bu işi bana bırakamayacaksın, Perrin.

Kadınlar muhtelif becerilerle diz kırdılar ve birbirlerini dinlemeden, “Işık üzerinde parlasın, Leydim,” dediler.

Selamlaşma işi aradan çıkınca, Daise daha tam olarak doğrulmayı beklemeden konuşmaya başladı. “Üç oğlan daha kaçtı, Leydim.” Ses tonu, sözlerinin ifade ettiği saygı ile, zaman zaman kullandığı şimdi-beni-dinle-bakalım-küçükhanım havası arasında bir yerde kalmıştı. “Dav Ayellin, Ewin Finngar ve Elam Dowtry. Lord Perrin’in dünyada neler olduğu hakkındaki hikâyeleri yüzünden, dünyayı görmek üzere kaçtılar.”

Faile şaşkınlık içinde gözlerini kırpıştırdı. O üçü hiç de çocuk sayılmazdı. Dav ve Elam Perrin’in yaşıtlarıydı ve Ewin de Faile’den fazla küçük sayılmazdı. Ve artık İki Nehirli gençler dünyayı yalnızca Perrin’in nadiren, gönülsüzce anlattığı hikâyelerden öğrenmiyordu. “Dilerseniz Perrin’den sizinle konuşmasını isterim.”

Kadınlar kıpırdandılar ve beklenti içinde Perrin’i aradılar, Edelle ile Milla düşünmeden eteklerini düzelttiler, Elwinn örgüsünü omzunun üzerinden öne çekti ve dikkatle düzeltti. Aniden ne yaptıklarını fark ettiler ve yerlerinde dondular, birbirlerine ya da Faile’e bakmaktan kaçındılar. Faile’in kadınlar karşısındaki tek avantajı, kocasının üstlerinde nasıl bir etkisi olduğunu bilmesiydi. Perrin ile görüştükten sonra içlerinden birinin ya da diğerinin, bunun bir daha olmayacağına yemin ederek yeniden kararlılık kazandığını görmüştü; defalarca, Perrin’i görür görmez o kararlılığın pencereden uçup gittiğini görmüştü. Onunla mı, yoksa Faile ile mi görüşmeyi tercih ettiklerini hiçbiri bilmiyordu.

“Bu gerekli değil,” dedi Edelle bir an sonra. “Kaçıp giden oğlanlar canımızı sıkıyor, o kadar.” Sesi, Daise’in sesine göre, “Leydim” havasından daha uzaktı. Tombul Elwinn bir annenin küçük kızına bahşedeceği türden bir gülümseme ile gülümsüyordu.

“Madem buradayız, hayatım, bir şeyden daha bahsedelim bari. Su. Endişelenenler var.”

“Aylardır yağmur yağmıyor,” diye ekledi Edelle ve Daise başını salladı.

Bu sefer Faile gözlerini kırpıştırmadı. Perrin’in bu konuda bir şey yapmasını beklemeyecek kadar zeki kadınlardı bunlar. “Pınarlar hâlâ akıyor ve Perrin daha fazla kuyu kazılmasını emretti.” Aslında, yalnızca önermişti, ama neyse ki aynı şeye varıyordu. “Ve ekim zamanı gelmeden, Suormanı’ndan buraya çekilen sulama kanalları tamamlanmış olacak.” Bu Faile’in kararıydı; Saldaea’daki tarlaların yarısı kanallarla sulanıyordu, ama böyle bir uygulamadan burada kimsenin haberi yoktu. “Her neyse, eninde sonunda yağmurlar da gelecektir. Kanallar yalnızca bir önlem.” Daise, Elwinn ve Edelle bir kez daha, ağır ağır başlarını salladılar. Ama bütün bunları onlar da Faile kadar iyi biliyordu.

“Yağmur değil mesele,” diye mırıldandı Milla. “En azından, tam olarak değil. Bu doğal değil. Görüyorsun, hiçbirimiz rüzgârı dinleyemiyoruz.” Diğerleri aniden kaşlarını çatınca omuzlarını kaldırdı. Çok şey söylediği, dahası sır verdiği açıktı. Sözde tüm Hikmetler rüzgârı dinleyerek hava durumunu tahmin edebiliyor olmalıydı; en azından hepsinin yapabildiğini söylüyorlardı. Ama buna rağmen Milla inatla devam etti. “Eh, yapamıyoruz işte! Bunun yerine bulutlara, kuşların, karıncaların, tırtılların davranışlarına bakıyoruz ve...” Derin bir nefes alarak sırtını dikleştirdi, ama diğer Hikmetlere bakmaktan hâlâ kaçınıyordu. Faile Milla’nın Taren Salı’ndaki Kadın Kurulu ve Köy Kurulu ile nasıl başa çıktığını merak etti. Elbette, o heyetler de Milla kadar yeniydi; Trolloclar geldiğinde o köy tüm nüfusunu kaybetmişti ve oradaki herkes yeniydi. “Doğal değil, Leydim. İlk karlar haftalar önce gelmiş olmalıydı, ama yaz ortası sanki. Endişelenmiyoruz, Leydim, korkuyoruz! Kimse itiraf etmese de, ben edeceğim. Çoğu gece uyuyamıyorum. Bir aydır doğru düzgün uyumadım ve...” Çok ileri gitmiş olabileceğini fark edince kızararak sustu. Bir Hikmet’in her zaman kendine hâkim olması gerekirdi; korktuğundan bahsederek dolanıp durmazdı.

Diğerleri bakışlarını Milla’dan Faile’e çevirdiler. Hiçbir şey söylemediler, yüzleri Aes Sedailerinki kadar ifadesizdi.

Faile şimdi anlıyordu. Milla basit gerçeği söylemişti. Hava doğal değildi; son derece sıradışıydı. Faile de sık sık uyanık yatıyor, yağmur, hatta daha iyisi kar yağması için dua ediyor, sıcak ve kuraklığın arkasında yatan sebebi düşünmemeye çalışıyordu. Ama bir Hikmet’in başkalarına güven vermesi gerekirdi. Peki kendisi güvence aradığı zaman nereye giderdi?

Bu kadınlar ne yaptıklarını bilmiyor olabilirlerdi, ama doğru yere gelmişlerdi. Asil sınıf ile sıradan halkın arasındaki anlaşma, asillerin güvenlik duygusu vermesi gerektiğini söylerdi. Bu anlaşma doğumundan beri Faile’in beynine işlenmişti. Ve o güvenlik duygusunu sağlamanın bir yolu, insanlara kötü zamanların sonsuza dek sürmeyeceğini hatırlatmaktı. Bugün kötüyse, yarın, olmazsa öbür gün daha iyi olacaktı. Faile, buna kendisinin de inanabilmesini diledi, ama kendisinde olmasa bile yetkesi altındakilere güç vermek, kendi korkularını bulaştırmak yerine onların korkularını dindirmek üzere yetiştirilmişti.

“Ben buraya gelmeden önce Perrin halkını anlatmıştı bana,” dedi. Perrin şişinecek adam değildi, ama bazı şeyler ortaya çıkardı. “Dolu ekinlerinizi dümdüz ettiğinde, kış koyunlarınızın yarısını öldürdüğünde, kolları sıvıyor, işinize bakıyorsunuz. Trolloclar İki Nehir’i yakıp yıktığında mücadele ettiniz ve onların işini bitirdikten sonra, hiç duraksamadan yeniden inşa işine koyuldunuz.” Görmeden inanmazdı, güneylilerden böyle bir karakter hiç beklemezdi. Bu insanlar, en azından kuzey bölgelerinde, Trolloc baskınlarının sıradan sayıldığı Saldaea’da pekâlâ yaşayabilirlerdi. “Size yarın havanın nasıl olacağını söyleyemem. Ama Perrin ve benim ne gerekiyorsa, ne yapabiliyorsak yapacağımızı söyleyebilirim. Ve ne olursa olsun her günün getirdiklerini kabul etmenizi ve bir sonraki günün getirecekleri ile yüzleşmeye hazır olmanızı söylememe bile gerek yok. İki Nehir’den böyle insanlar çıkıyor. Sizler böylesiniz işte.”

Gerçekten zeki kadınlardı. Neden geldiklerini kendi kendilerine bile itiraf etmemişlerse bile, şimdi etmek zorundaydılar. Daha az zeki olsalar bu sözlerden alınırlardı. Ama daha önce kendi kendilerine söylemiş bile olsalar, bu sözler arzu ettikleri etkiyi yaratmıştı. Elbette, bu da utanç vericiydi. Hepsi allak bullak oldular, kızardılar ve başka yerde olmayı dilermiş gibi göründüler.

“Eh, elbette,” dedi Daise. Tombul yumruklarını geniş kalçalarına dayadı ve gözlerini diğer Hikmetlere dikerek meydan okudu onlara. “Ben de aynı şeyi söylemiştim, değil mi? Kız mantıklı konuşuyor. Buraya gelirken bunu da söylemiştim. Kafalı bir kız bu, dedim.”

Edelle burnunu çekti. “Olmadığını söyleyen oldu mu, Daise? Ben duymadım. Çok iyi iş çıkarıyor.” Faile’e bakarak ekledi, “Gerçekten çok iyi iş çıkarıyorsun.”

Milla çabucak diz kırdı. “Teşekkür ederim, Leydi Faile. Aynı şeyi ben de elli kişiye söylemişimdir, ama bir şekilde senin ağzından çıkınca...” Daise’in yüksek hıhlaması ile sustu; işte şimdi fazla ileri gitmişti. Milla daha da kızardı.

“Çok iyi işçilik, Leydim.” Elwinn eğilip, Faile’in en sevdiği tür olan dar, bölünmüş etekli binici elbisesini elledi. “Deven Yolu’nda bundan daha iyisini dikebilecek Tarabonlu bir terzi var. Söylememe izin verirsen. İki çift laf ettim ona ve artık, evli kadınlar için diktikleri hariç, yalnızca edepli elbiseler dikiyor.” Yüzüne yine aynı anaç gülümseme yayıldı. Gülümsemesi aynı anda hem hoşgörülü, hem demir gibiydi. “Bir de flört edenler için diktikleri hariç. Güzel şeyler yapıyor. Neden, senin ten rengin ve biçimin ile çalışmaktan zevk alırdı.”

Daha diğer kadın sözünü bitirmeden Daise tenezzülkâr bir tavırla gülümsemeye başladı. “Burada, Emond Meydanı’ndaki Therille Marza, Leydi Faile için yarım düzine elbise dikmeye başladı bile. Bir de harika bir gece elbisesi dikiyor.” Elwinn sırtını dikleştirdi ve Edelle dudaklarını büzdü. Milla bile düşünceli görünüyordu.

Faile’i ilgilendirdiği kadarıyla görüşme bitmişti. Domanlı terzinin, Faile’i Bandar Eban Sarayı’na layık bir şekilde giydirmemesi için kararlı bir ele ve daimi bir göze ihtiyacı olacaktı. Gece elbisesi Daise’in fikriydi ve beklenmedik bir fikirdi ve Doman değil Saldaea tarzı olsa bile, Faile onu nerede giyebileceğini düşünemiyordu. İki Nehir’de balo ya da gezinti düzenlemeye daha çok vardı. Kendi hallerine bıraksa, Hikmetler hangi köyün onu giydireceği konusunda yarışmaya başlarlardı.

İnsanları hava durumu hakkında nasıl cesaretlendirebilecekleri konusunda kayıtsız bir yorumla çaya davet etti onları. Son birkaç dakikada geçen konuşmalardan sonra bu fena vurdu kadınları. Kalmalarına izin vermeyecek işleri olmasına üzülerek, kendi ayaklarına dolanarak çıktılar.

Faile düşünceli düşünceli onların gidişini izledi. Milla her zamanki gibi, ablalarını takip eden küçük bir kız çocuğu gibi en arkadan gidiyordu. Taren Salı’ndaki Kadın Kurulu’ndan birkaç kadınla birkaç sessiz laf etmek mümkün olabilirdi. Her köyün, çıkarlarını savunacak güçlü bir belediye başkanına ve güçlü bir Hikmet’e ihtiyacı vardı. Sessiz, dikkatli sözler. Perrin, belediye başkanı seçiminden önce Taren Salı’ndaki erkeklerle konuştuğunu duyduğunda –aklı başında bir adamsa ve Faile ile Perrin’i destekliyorsa, oy verecek kişilerin Faile ve Perrin’in o desteğe karşılık verdiğini bilmesinde ne sakınca vardı?– bunu öğrendiğinde... Nazik bir adamdı Perrin, kolay öfkelenmiyordu, ama yine de ne olur ne olmaz diye, o sakinleşene kadar yatak odasına kapanmıştı Faile. Ve bir daha, açık ya da gizli olarak, belediye başkanı seçimlerine “karışmayacağına” söz verene kadar sakinleşmemişti Perrin. Bu “gizli olarak” meselesi hiç adil değildi. Uygun da değildi. Ama Perrin’in aklına Kadın Kurulu oylamalarından bahsetmek gelmemişti. Eh, bilmemenin faydası olurdu ona. Taren Salı’na da.

Perrin’i düşününce aklına kendi kendine verdiği söz geldi. Tüylü yelpaze hızlandı. Saçmalık açısından en kötüsü bugün olmamıştı, Hikmetlerle görüşmesi de en kötüsü değildi –Işık’ın izniyle ne zaman Lord Perrin’in bir vârisi olacağı konusunda soru sorulmamıştı bu sefer– ama belki de geçmek bilmez sıcak sonunda sinirli halini kalıcı kılmıştı. Perrin ya görevlerini yapacaktı ya da...

Malikânenin üzerinde gök gürültüsü patladı ve pencerelere bir şimşek yansıdı. Faile’in içinde umut kabardı. Yağmur yağarsa...

Terlikli ayaklarla sessizce koştu ve Perrin’i aradı. Yağmuru onunla paylaşmak istiyordu. Ve iki çift laf da edecekti. Gerekirse iki çiftten de fazla.

Perrin’i düşündüğü yerde buldu, ta üçüncü katta, ön taraftaki çatılı verandada. Sade kahverengi ceket içinde, geniş omuzlu, kaslı kollu, kıvırcık saçlı bir adam. Geniş sırtını Faile’e dönmüş, verandadaki sütunlardan birine yaslanmıştı. Gökyüzüne değil, malikânenin yanındaki bir yere bakıyordu. Faile eşikte durdu.

Gök gürültüsü yine gürledi ve mavi gökyüzünde bir şimşek aktı. Bulutsuz gökyüzünde, sıcaktan kaynaklanan bir şimşekti bu. Yağmur müjdecisi değil. Sıcağı kıracak yağmur yoktu. Ardından kar gelmeyecekti. Faile’in yüzü boncuk boncuk terlemişti, ama o ürperdi.

“Görüşmeler bitti mi?” dedi Perrin ve Faile yerinde sıçradı. Perrin kafasını kaldırmamıştı. Bazen kulaklarının ne kadar keskin olduğunu hatırlamak zor oluyordu. Ya da kokusunu alabildiğini; Faile ter değil parfüm koktuğunu umdu.

“Seni Gwil ve Hal ile bulacağımı düşünmüştüm.” Perrin’in en kötü kusurlarından biri buydu; Faile hizmetkârları eğitmeye çalışıyordu ve Perrin’e göre onlar yalnızca birlikte gülünecek, bir kupa bira içilecek adamlardı. En azından çoğu erkek gibi gözü dışarıda değildi. Calle Coplin’in, Lord Perrin için yatak yapmaktan daha fazlasını yapma umudu ile malikânede çalışmaya başladığını hiç fark etmemişti. Faile Calle’yi çıralık sopa ile kovaladığı zaman da fark etmemişti.

Faile onun yanına gittiği zaman ne izlediğini gördü. Aşağıda, beline kadar soyunmuş iki adam tahta egzersiz kılıçları ile çalışıyordu. Tam al’Thor sağlam yapılı, saçları grileşmeye yüz tutmuş bir adamdı. Aram genç ve inceydi. Aram çabuk öğreniyordu. Çok çabuk. Tam eskiden askerdi ve kılıç ustasıydı, ama Aram yine de iyi mücadele ediyordu ona karşı.

Faile’in gözleri Batıormanı’ndan sekiz yüz metre uzakta, taş çitli bir tarlaya kurulmuş çadırlara gitti. Tenekecilerin kalanı, yapmakta oldukları, tekerlekli küçük evlere benzeyen arabaların arasındaki çadırlara yerleşmişti. Elbette, o kılıcı eline aldığından beri artık Aram’ı kendilerinden saymıyorlardı. Tuatha’anlar sebep ne olursa olsun asla şiddete başvurmazdı. Trollocların yaktığı arabaları yeniledikleri zaman, planladıkları gibi gidip gitmeyeceklerini merak etti Faile. Çalılıklarda gizlenen bütün Tuatha’anları toplamış olmalarına rağmen, hâlâ sayıları yüzden biraz fazlaydı. Muhtemelen gideceklerdi ve Aram’ı da, seçimine saygı duyarak arkada bırakacaklardı. Faile bir yere yerleşen Tuatha’an duymamıştı.

Ama diğer yandan, İki Nehir halkı hiçbir şeyin değişmediğini söylese de, Trolloclardan bu yana çok şey değişmişti. Malikânenin yüz adım güneyindeki Emond Meydanı, ilk gördüğü zamankine göre büyümüştü. Yakılan evler yeniden inşa edilmişti ve başkaları da yükseliyordu. Bazıları tuğladan yapılıyordu ve bu da yeni bir şeydi. Bazılarının çatıları kiremitti. Bu inşaat hızıyla, malikâne yakında köyün içinde kalırdı. Trollocların dönmesi ihtimaline karşı bir duvar dikilmesinden bahsediliyordu. Değişim. Köy sokaklarından birinde, bir grup çocuk Loial’i takip ediyordu. Daha birkaç ay önce, tüylü kulakları, neredeyse yüzü kadar geniş burnu, bir buçuk insan boyu ile Loial’i ilk gördüklerinde köydeki her çocuğun ağzı şaşkınlıktan bir karış açık kalmıştı ve anneleri dehşet içinde onları korumaya çalışmıştı. Artık anneleri çocuklarını, Loial’in okuduğu kitapları dinlemeye gönderiyordu. Tuhaf kesimli ceketleri ve elbiseleri ile dışarlıklılar da Loial kadar dikkat çekiyordu, ama kimse dönüp bir daha bakmıyordu onlara. Köydeki, kahverengi ve grilere bürünmüş, uzun boylu, tuhaf insanlar olan üç Aiel de fazla dikkat çekmiyordu. Daha birkaç hafta önce burada iki Aes Sedai vardı ve onlar bile saygılı eğilmeler ve diz kırmalardan fazla yorum almıyordu. Değişim. Çayır’da, Badeçay’dan biraz ötedeki iki bayrak direği çatıların üzerinden görülebiliyordu. Birine, Perrin’in simgesi olan, kırmızı çerçeveli kırmızı kurt kafası bayrağı çekilmişti. Diğerinde, Manetheren’i simgeleyen, kanat açmış kızıl kartal bayrağı asılıydı. Manetheren iki bin sene önce, Trolloc Savaşları’nda silinmişti, ama bu topraklar o ülkenin bir parçasıydı ve İki Nehir bu bayrağı neredeyse bağıra çağıra dalgalandırıyordu. Değişim. Ve değişimin ne kadar büyük, ne kadar kaçınılmaz olduğu konusunda hiçbirinin en ufak fikri yoktu. Ama karşılarına ne çıkarsa çıksın, Perrin atlatmalarını sağlardı. Faile’in yardımı ile yapardı bunu.

“Eskiden Gwil ile birlikte tavşan avlardık,” dedi Perrin. “Benden yalnızca birkaç yaş büyük ve bazen ava beni de götürürdü.”

Faile’in onun neyden bahsettiğini hatırlaması için birkaç saniye gerekti. “Gwil uşak olmayı öğrenmeye çalışıyor. Seninle pipo içmesi ve atlar hakkında konuşması için onu ahırlara davet ettiğinde, hiç yardımcı olmuyorsun ona.” Faile yavaş yavaş, derin bir nefes aldı. Bu kolay olmayacaktı. “Bu insanlara karşı bir görevin var, Perrin. Ne kadar zor gelse de, yapmamayı ne kadar istesen de, görevini yapmak zorundasın.”

“Biliyorum,” dedi Perrin yumuşak sesle. “Beni çekiştirip durduğunu hissedebiliyorum.”

Sesi o kadar tuhaftı ki, Faile uzanıp kısa sakalını yakaladı ve onu kendine bakmaya zorladı. Hâlâ her zamanki kadar tuhaf ve gizemli gelen altın rengi gözleri hüzünlüydü. “Ne demek istiyorsun? Gwil’den hoşlanıyor olabilirsin, ama...”

“Rand, Faile. Bana ihtiyacı var.”

Faile’in içindeki, inkâr etmeye çalıştığı düğüm daha da sıkılaştı. Kendini, bu tehlikenin Aes Sedailer ile birlikte gittiğine ikna etmişti. Aptalca. Faile bir ta’veren ile evliydi, yaşamlarını Desen’in gerektirdiği gibi bükmeye yazgılı bir adamla. Ve Perrin iki başka ta’veren ile büyümüştü ve o adamlardan biri Yenidendoğan Ejder idi. Faile’in paylaşması gereken bir özellikti bu. Perrin’in tek kılını bile paylaşmak istemiyordu, ama zorunluydu. “Ne yapacaksın?”

“Ona gideceğim.” Bakışları bir anlığına kaydı ve Faile’in gözleri de takip etti. Duvara, yarım adım uzunluğunda bir sapa, kötücül görünüşlü yarım ay şeklinde bir çeliğe sahip bir balta ile ağır bir demirci çekici yaslanmıştı. “Sana nasıl...” Sesi neredeyse bir fısıltıydı. “Sana nasıl söyleyeceğimi bilemedim. Bu gece, herkes uyurken gideceğim. Fazla zaman kaldığını sanmıyorum ve yol uzun olabilir. Al’Thor Efendi ile Cauthon Efendi, ihtiyaç duyarsan belediye başkanları konusunda sana yardımcı olabilir. Onlarla konuştum.” Acınası bir çaba ile sesine neşe katmaya çalıştı. “Hikmetlerle sorun yaşamazsın. Tuhaf; ben çocukken Hikmetler hep korkunç görünürdü, ama aslında kararlı davranırsan kolay başa çıkıyorsun.”

Faile dudaklarını birbirine bastırdı. Demek onunla konuşmamıştı, ama Tam al’Thor ve Abell Cauthon ile konuşmuştu, öyle mi? Hikmetlerle de! Bir gün kendi yerine geçsin de Hikmetlerle nasıl kolay başa çıkılıyor görsün isterdi. “O kadar çabuk gidemeyiz. Doğru düzgün bir maiyet hazırlamak zaman alır.”

Perrin’in gözleri kısıldı. “Biz mi? Sen gelmiyorsun! Böylesi çok!..” Öksürdü ve daha ılımlı bir sesle devam etti. “Birimiz burada kalırsa çok daha iyi olur. Lord giderse, leydi kalıp işlerle ilgilenmeli. Bu mantıklı geliyor. Her gün daha fazla mülteci geliyor. Çözülmesi gereken onca anlaşmazlık var. Sen de gelirsen, Trollocların buralarda olduğu zamanlardan da beter olur.”

Böylesine beceriksizce yapılmış bir laf değiştirmeyi fark etmeyeceğini nasıl düşünürdü? Çok tehlikeli olur demek üzereydi. Perrin’in onu tehlikeden uzak tutma teşebbüsleri nasıl aynı zamanda hem içini ısıtabilir, hem de öfkelendirebilirdi? “Sen nasıl düşünmüşsen öyle yaparız,” dedi ılımlı bir tavırla ve Perrin kuşkuyla gözlerini kırpıştırdı, sakalını kaşıdı, sonra başını salladı.

Şimdi en iyisinin ne olacağını görmesinin sağlanması gerekiyordu. En azından Faile’in gitmesini yasaklamamıştı. Bir kez topuklarını yere gömünce, Perrin’in fikrini değiştirmek, bir tahıl ambarını çıplak ellerle yerinden oynatmaktan farksız oluyordu, ama dikkat ederse inadı tutmadan idare edebilirdi Perrin’i. Genellikle.

Aniden kollarını onun boynuna doladı ve yüzünü onun geniş göğsüne dayadı. Delikanlının güçlü elleri hafifçe onun saçlarını okşadı; muhtemelen gidişi yüzünden Faile’in endişelendiğini düşünmüştü. Eh, bir açıdan öyleydi de. Ama onsuz gitmesine izin vermeye niyeti yoktu; Perrin henüz Saldaealı bir eşe sahip olmanın ne anlama geldiğini bilmiyordu. Rand al’Thor’dan uzaktayken çok iyi anlaşıyorlardı. Yenidendoğan Ejder’in neden şimdi Perrin’e ihtiyacı vardı, neden Perrin’in yüzlerce fersah öteden hissedeceği kadar güçlüydü bu ihtiyaç? Neden zaman bu kadar dardı? Neden? Perrin’in gömleği terli göğsüne yapışmıştı ve sıradışı sıcak Faile’in yüzünden daha fazla ter akmasına sebep oluyordu, ama Faile ürperdi.

Gawyn Trakand bir eli kılıcının kabzasında, adamlarının arasında dolaşır, ağaç kaplı tepedeki pozisyonlarını kontrol ederken avucunda küçük bir çakıltaşı hoplatıyordu. Yükselip alçalan, kahverengi otlarla kaplı arazinin üzerinde esen tozlu, kuru, sıcak bir rüzgâr sırtından sarkan sade, yeşil pelerini dalgalandırdı. Kuru otlar, dağınık ağaçlıklar ve solgun çalılardan başka görülecek hiçbir şey yoktu. İş burada savaşa gelirse, sahip olduğu adam sayısı ile kapsanamayacak kadar geniş bir cephe olacaktı. Adamları kılıçlı beş piyadeden oluşan gruplara ayırmıştı ve okçuları tepede elli adım geriye yerleştirmişti. Elli adam daha kargılar ve atlarla zirvenin yakınındaki kampta bekliyordu ve nerede ihtiyaç duyulursa oraya gideceklerdi. Gawyn bugün gerekli olmayacaklarını umuyordu.

Başlangıçta daha az Delikanlı vardı, ama ünleri daha fazlasını getirmişti. Sayının artması işe yarayacaktı; ustalaşana kadar hiçbir yeni askerin Tar Valon’dan çıkmasına izin verilmiyordu. Savaş bugün, diğer günlere göre daha olası olduğundan değil, ama savaşın en beklenmedik zamanlarda çıktığını öğrenmişti. Bir erkeğe bir şeyi, örneğin bugün neler olacağını söylemek için ancak bir Aes Sedai son ana dek beklerdi.

“Her şey yolunda mı?” dedi, bir grup kılıçlı askerin yanında durarak. Sıcağa rağmen bazıları, göğüslerine Gawyn’in saldıran beyaz yabandomuzu simgesi işlenmiş yeşil pelerinlerini giymişlerdi.

Jisao Hamora aralarında en genç olanıydı, suratında hâlâ çocuksu bir sırıtış vardı, ama aynı zamanda yakasına küçük, gümüş kule işlenmişti; Beyaz Kule’deki savaşlarda eski olduğuna işaret eden bu simgeyi taşıyan beş kişiden biriydi. Yanıt veren de o oldu, “Her şey yolunda, Lordum.”

Delikanlılar isimlerini hak ediyorlardı. Yirmisini aşalı birkaç sene olmuş Gawyn en yaşlıları arasındaydı. Herhangi bir orduda görev yapmış, herhangi bir lord ya da leydi için silah taşımış, hatta tüccar korumalığı yapmış hiç kimseyi aralarına almamayı kural edinmişlerdi. İlk Delikanlılar, dünyadaki en iyi kılıç ustaları, en iyi savaşçılar olan Muhafızlar tarafından eğitilmek üzere Kule’ye gitmiş olan oğlan çocukları ya da genç adamlardı ve artık Muhafızlar tarafından eğitilmeseler de, geleneğin en azından bu kısmını korumuşlardı. Gençlik engel değildi. Daha bir hafta önce, Benji Dalfor’un ayva tüyü sayılmayacak ilk bıyıklarını tıraş etmesini küçük bir törenle kutlamışlardı ve delikanlının yüzünde Kule’nin içindeki savaştan kalma bir yara izi vardı. Siuan Sanche’nin Amyrlin Makamı’ndan indirildiği günlerde Aes Sedailer Şifa işine bakamayacak kadar meşguldü. Delikanlılar eski öğretmenlerinin karşısına çıkmış, onları Kule koridorlarında alt etmiş olmasa, Siuan Sanche hâlâ Amyrlin olabilirdi.

“Bunun bir anlamı var mı, Lordum?” diye sordu Hal Moir. Jisao’dan iki yaş büyüktü ve gümüş kule simgesini taşımayan pek çok kişi gibi, o savaşa katılmamış olmaktan üzüntü duyuyordu. Öğrenecekti. “Aiellerden hiç iz yok.”

“Öyle mi düşünüyorsun?” Gawyn hiçbir uyarı vermeden elindeki taşı bütün gücüyle, vurabileceği kadar yakındaki tek çalıya fırlattı. Cılız bir şeydi o çalı. Kuru yaprakların hışırtısından başka ses duyulmadı, ama çalı, arkasında saklanan bir adam hassas bir yerlerinden vurulmuş gibi, gerektiğinden biraz daha fazla sallandı. Yeni adamlardan nidalar yükseldi; Jisao kılıcını gevşetti. “Bir Aiel, Hal, yerdeki, senin ayağının bile takılmayacağı bir kıvrıma saklanabilir.” Gawyn’in Aieller hakkında kitaplarda okuduklarından daha fazlasını bildiğinden değil, ama Beyaz Kule’nin kütüphanesinde bulduğu, Aiellerle savaşmış, neyden bahsettiğini bilir görünen adamların yazdığı her kitabı okumuştu. İnsanın kendini geleceğe hazırlaması gerekirdi ve dünyanın geleceğinde savaş var gibi görünüyordu. “Ama Işık izin verirse, bugün savaş olmayacak.”

“Lordum!” diye seslendi biri tepeden, nöbetçi kendisinin de gördüğü şeyi gördüğünde. Birkaç yüz adım batıdaki küçük bir ağaçlıktan üç kadın çıkmış, tepe yukarı tırmanıyordu. Batı; işte bu sürpriz olmuştu. Ama Aieller sürprizlerden hoşlanırdı.

Aiel kadınların erkeklerin yanında savaştığını okumuştu, ama bu kadınlar o koyu renk bol etekler ve beyaz bluzlar içinde asla savaşamazdı. Sıcağa rağmen, kollarına sarkıttıkları şallar taşıyorlardı. Diğer yandan, o ağaçlığa görülmeden nasıl gelmişlerdi? “Gözlerinizi açık tutun ve onlara dikmeyin,” dedi ve sonra Shaido Aiellerinin elçisi olan üç Bilge’yi ilgiyle izleyerek kendi emrini ihlal etti. Orada başka Aiel olamazdı.

Hiç de büyük bir silahlı erkek grubuna yaklaşmıyormuş gibi azametle yaklaştılar. Saçları uzundu, bellerine geliyordu –Gawyn Aiellerin saçlarını kısa kestiğini okumuştu– ve katlanmış eşarplarla arkada tutuluyordu. Altın, gümüş ve fildişinden o kadar çok bilezik, o kadar uzun kolyeler taşıyorlardı ki, ışıltı bir buçuk kilometre öteden ele vermeliydi kadınları.

Gururlu ifadeler ve dik sırtlarla yaklaşan üç kadın tek bir bakış fırlatmadan kılıçlı askerlerin yanından yürüyüp geçti ve tepeyi tırmandı. Önderleri, bol bluzunu göğüslerinin arasını gösterecek kadar açmış, sarı saçlı bir kadındı. Diğer ikisinin saçları grileşmiş, yüzleri kırışmıştı; ilk kadın diğerlerinin yarı yaşında olmalıydı.

“Şunu dansa kaldırmaya bir şey demezdim,” dedi Delikanlılardan biri hayranlıkla, kadınlar geçtikten sonra. Altın saçlı kadından en az on yaş küçüktü.

“Yerinde olsam yapmazdım bunu, Arwin,” dedi Gawyn kuru kuru. “Yanlış anlaşılabilir.” Aiellerin savaşa “dans” dediğini okumuştu. “Dahası, kadın karaciğerinden akşam yemeği yapar.” Kadının açık yeşil gözlerini görmüştü ve daha sert bakışlar gördüğünü hatırlamıyordu.

Bilgeleri, yarım düzine Aes Sedai’nin Muhafızları ile birlikte bekledikleri tepeye kadar izledi. Bütün Aes Sedailerin Muhafızı yoktu; iki tanesi Kızıl Ajah’tandı ve Kızıllar Muhafız bulundurmazdı. Kadınlar yüksek, beyaz çadırlardan birinde kaybolup, Muhafızlar çadırın çevresini aldığında, tepedeki denetim işine döndü.

Aiellerin gelişi duyulduğundan beri Delikanlılar tetikteydi ve bu Gawyn’i memnun etmemişti. Önceden tetikte olmalıydılar. Gümüş kule taşımayanların çoğu bile Tar Valon çevresinde savaş görmüştü. Beyazpelerinlerin Lord Yüzbaşısı Eamon Valda adamlarını batıya çekeli bir aydan fazla olmuştu, ama geride kalan bir avuç Beyazpelerin, Valda’nın topladığı haydutları ve zorbaları bir arada tutmaya çalışıyordu. Delikanlılar onları dağıtmıştı en azından. Gawyn Valda’yı da kaçırdıklarını düşünebilmeyi diledi –Kule kendi askerlerini çatışmalardan uzak tutmuştu kesinlikle, çünkü Beyazpelerinlerin orada olmasının tek sebebi Kule’ye ne kadar zarar verebileceklerini görmek olmuştu– ama Valda’nın kendi sebepleri olduğunu tahmin ediyordu. Büyük olasılıkla Pedron Niall’dan gelen emirlere itaat etmişti ve Gawyn o emirlerin ne olduğunu bilmek için çok şey vermeye razıydı. Işık, bilmemekten ne kadar nefret ediyordu! Karanlıkta el yordamı ile ilerlemek gibiydi.

İtiraf etmeliydi, asıl gerçek sinirlerinin bozulmuş olmasıydı. Yalnızca Aiellerle, bu sabah yapılacak görüşmeden haberi olmamasına sinirlenmiyordu. Aes Sedailerin başındaki, Gri Ajah’tan Coiren Sedai tarafından bir kenara çekilene kadar nereye gideceklerini de öğrenememişti. Elaida, Caemlyn’de annesinin danışmanlığını yaparken de ağzı sıkı, azametli bir kadındı; Amyrlin Makamı’na getirildiğinden beri, eski Elaida’nın açık ve sıcakkanlı görünmesine sebep oluyordu. Gawyn’i bu eşlikçi grubunu hazırlamaya zorlamasının bir sebebi de, delikanlıyı Tar Valon’dan uzaklaştırmaktı kuşkusuz.

Savaşta Delikanlılar Elaida’nın tarafını tutmuştu –Salon eski Amyrlin’in Asa ve Etolü’nü almıştı ve kadını kurtarma teşebbüsü açık seçik bir kanun ihlali idi– ama Siuan Sanche’ye yöneltilen suçlamalar okunmadan uzun zaman önce Gawyn tüm Aes Sedailer hakkında kuşku beslemeye başlamıştı zaten. İpleri çektikleri ve tahtları oynattıkları öyle sık söylenen bir şeydi, ki hiç kulak asmamıştı bunlara, ama sonra o iplerin nasıl çekildiğini görmüştü. En azından etkilerini görmüştü ve kız kardeşi Elayne iplerin ucunda dans edenlerden biriydi, dans ederek Gawyn’in gözünün önünden kaybolup gitmişti, ölüp gitmiş bile olabilirdi. O ve bir diğeri. Siuan’ı hapiste tutmak için savaşmıştı Gawyn, sonra fikir değiştirmiş, kadının kaçmasına izin vermişti. Elaida bunu öğrenecek olursa, annesinin tacı bile kurtaramazdı delikanlıyı.

Buna rağmen Gawyn kalmayı seçmişti, çünkü annesi hep Kule’yi desteklerdi, çünkü kız kardeşi Aes Sedai olmak istiyordu. Ve çünkü bir kadın daha Aes Sedai olmak istiyordu. Egwene, al’Vere. Onu düşünmeye bile hakkı yoktu, ama Kule’yi terk etmek onu terk etmek olacaktı. Böylesine uyduruk bir sebepten, bu kaderi seçmişti. Ama sebeplerin uyduruk olduğunu bilmek, gerçekleri değiştirmiyordu.

Rüzgârın süpürdüğü kuru otlara dik dik bakarak bir pozisyondan bir sonrakine yürüdü. İşte buradaydı, Aiellerin, Shaido Bilgeleri Coiren ve diğerleri ile her neyi konuşmaya gelmişlerse, onlara rağmen ya da onlar yüzünden saldırmayacağını umut ediyordu. Orada, Aes Sedai yardımına rağmen askerlerini alt edecek kadar Aiel olabileceğini tahmin ediyordu. Cairhien’e gidiyordu ve bu konuda ne hissettiğinden emin değildi. Coiren görevini gizli tutmaya yemin ettirmişti ve bundan sonra bile bir şeyler söylemeye korkar görünmüştü. Korkuyor olabilirdi de. Bir Aes Sedai’nin ne dediğini dikkatle düşünmek her zaman en iyisiydi –yalan söyleyemezlerdi, ama gerçeği epey çarpıtabilirlerdi– ama buna rağmen, gizli anlam bulamamıştı. Altı Aes Sedai, Yenidendoğan Ejder’den, onlarla ve şeref kıtası olarak Andor Kraliçesi’nin oğlunun komutası altındaki Delikanlılar ile birlikte Kule’ye gelmesini isteyecekti. Bunun ancak bir sebebi olabilirdi, Coiren’i öyle şok etmiş olmalıydı ki, kadın yalnızca ima etmişti. Gawyn’i de şok etmişti. Elaida tüm dünyaya, Beyaz Kule’nin Yenidendoğan Ejder’i desteklediğini ilan etmeyi düşünüyordu.

Neredeyse inanılmazdı. Elaida Amyrlin olmadan önce Kızıl’dı. Kızıllar yönlendirebilen erkekleri düşünmekten bile nefret ederlerdi, genel olarak erkekler hakkında da pek iyi düşünceler beslemezlerdi. Ama bir zamanlar alt edilmez görülen Tear Taşı’nın düşmesi ve böylece kehanetin gerçekleşmesi, Rand al’Thor’un Yenidendoğan Ejder olduğunu gösteriyordu ve Elaida bile Son Savaş’ın yaklaşmakta olduğunu söylüyordu. Gawyn, Caemlyn’de Kraliyet Sarayı’nın bahçesine düşen korkmuş çiftçi çocuk ile Erinin Nehri’nden yukarı, Tar Valon’a gelen söylentilerdeki adamı uzlaştırmakta güçlük çekiyordu. Adamın Tearlı Yüksek Lordlar astırdığı ve Aiellerin Taş’ı yağmalamasına izin verdiği söyleniyordu. Aielleri, Cairhien’i kasıp kavurmak üzere, Kırılış’tan bu yana ikinci kez Dünyanın Omurgası’ndan aşırıp getirdiği kesindi. Belki de delilik yüzündendi. Gawyn Rand al’Thor’dan hoşlanmıştı; adamın böyle çıkmasına üzülüyordu.

Jisao’nun grubuna geldiğinde, batıdan birisi daha geliyordu: Sarkık kenarlı bir şapka takmış, bir yük katırı çeken bir çerçi. Doğrudan tepeye geliyordu; onları görmüştü.

Jisao kıpırdandı, sonra Gawyn koluna dokununca yine taş kesildi. Gawyn genç adamın ne düşündüğünü biliyordu, ama Aieller bu adamı öldürmeye karar verirse, onların yapabileceği hiçbir şey yoktu. Coiren, konuştuğu insanlarla savaş başlatırsa Gawyn’den hiç memnun kalmazdı.

Çerçi kararsızca, sallana sallana, biraz önce Gawyn’in taş attığı çalının yanından geçip yaklaştı. Adam şapkasını çıkarırken katır amaçsızca kahverengi otları kemirmeye başladı. Çerçi herkesi içine alan bir eğilme ile selam verdi ve pis bir mendille ihtiyarlamaya yüz tutmuş yüzünü silmeye başladı. “Işık üzerinizde parlasın, efendilerim. Bu zorlu zamanlarda yolculuk etmeye hazırlanmışsınız, ama ihtiyaç duyduğunuz ufak tefek bir şey varsa, ihtiyar Mil Tesen’in çantalarında vardır. On beş kilometre dahilinde daha iyi fiyat bulamazsınız, efendilerim.”

Gawyn on beş kilometre dahilinde tek bir çiftlik dahi bulabileceklerinden kuşkuluydu. “Gerçekten de zorlu zamanlar, Tesen Efendi. Aiellerden korkmuyor musun?”

“Aieller mi, Lordum? Onların hepsi Cairhien’de. İhtiyar Mil Aiellerin kokusunu alır. Aslında, keşke burada birkaç tane olsaydı. Aiellerle iyi iş yapılır. Bir sürü altınları var. Cairhien’den. Ve çerçileri rahatsız etmezler. Bunu herkes bilir.”

Gawyn, Aiellerle iyi iş yapılıyorsa adamın neden güneye gitmediğini sormadı. “Dünyadan ne haberler var, Tesen Efendi? Biz kuzeydeniz ve güneyden, bizim henüz duymadığımız haberler verebilirsin.”

“Ah, güneyde büyük olaylar oluyor, Lordum. Cairhien’i duydunuz mu? Kendine Yenidendoğan Ejder diyen adamı falan?” Gawyn başını salladı ve adam devam etti. “Eh, şimdi Andor’u aldı. En azından çoğunu. Kraliçeleri öldü. Bazıları adamın tüm dünyayı ele geçireceğini...” Adam boğuk bir ciyaklama ile susunca, Gawyn adamın yakasına yapışmış olduğunu fark etti.

“Kraliçe Morgase öldü mü? Konuş, adam! Çabuk!”

Tesen yardım arayarak gözlerini yuvarladı, ama çabuk çabuk konuşmayı da ihmal etmedi. “Öyle diyorlar, Lordum. İhtiyar Mil bilmiyor, ama öyle olduğunu sanıyor. Herkes söylüyor, Lordum. Herkes bu Ejder’in yaptığını söylüyor. Lordum? İhtiyar Mil’in boynu, Lordum! Lordum!”

Gawyn yanmış gibi hızla çekti ellerini. İçten içe yandığını hissediyordu. Ellerinde bir başka boynun olmasını istiyordu. “Kız-Veliaht.” Sesi çok uzaklardan geliyor gibiydi. “Kız-Veliaht Elayne’den haber var mı?”

Tesen Gawyn’in elinden kurtulur kurtulmaz uzun bir adım geriledi. “İhtiyar Mil’in bildiği kadarıyla yok, Lordum. Bazıları onun da öldüğünü söylüyor. Bazıları Ejder’in öldürdüğünü söylüyor, ama ihtiyar Mil kesin olarak bilmiyor.”

Gawyn ağır ağır başını salladı. Düşünceler bir kuyunun dibinden süzülüp gelir gibiydi. Onunkinden önce benim kanım; onunkinden önce benim hayatım. “Teşekkür ederim, Tesen Efendi. Ben...” Onunkinden önce benim kanım... Ancak Elayne’in beşiğine bakabilecek boydayken bu yemini etmişti. “Ticaretini gidip... Adamlarımdan bazıları...” Anlamını Gareth Bryne’ın açıklaması gerekmişti, ama daha o zamandan, hayatta başka her konuda başarısız olsa bile bu yemine sadık kalması gerektiğini biliyordu. Jisao ve diğerleri endişeyle onu izliyordu. “Çerçiyle ilgilenin,” dedi Jisao’ya kabaca ve sırtını döndü.

Annesi ölmüştü, Elayne ölmüştü. Yalnızca bir söylentiydi, ama herkesin diline düşen söylentilerin doğru çıktığı olmuştu. Ne yaptığını düşünmeden, Aes Sedai kampına kalan yarım düzine adımı tırmandı. Elleri acıyordu. Kılıç kabzasını kavramaktan kasılmış olduklarını anlamak için bakması gerekti ve salıvermek için kendini zorlaması gerekti. Coiren ve diğerleri Rand al’Thor’u Tar Valon’a getirmeyi düşünüyordu, ama annesi ölmüşse... Elayne. Ölmüşlerse, Gawyn bakacaktı bakalım, Yenidendoğan Ejder yüreğinde bir kılıçla yaşayabiliyor muydu?

Katerine Alruddin kızıl saçaklı şalını düzelterek çadırdaki diğer kadınlarla birlikte yastığından kalktı. Tombul ve azametli Coiren etkileyici bir sesle, “Anlaştığımız gibi olacak,” dediği zaman neredeyse burnunu çekecekti. Bu toplantı vahşilerle yapılıyordu, Kule ile bir hükümdar arasında yapılan bir anlaşmanın sonu değildi.

Aiel kadınlar tepki vermediler, yüzleri ilk geldikleri zamanki kadar ifadesiz kaldı. Bu şaşırtıcıydı; değil yarım düzine, iki üç Aes Sedai ile karşı karşıya geldiklerinde krallar ve kraliçeler bile en gizli duygularını açığa vururlardı; bu kaba vahşiler gözle görülür bir biçimde titriyor olmalıydılar. Belki de, hemen hemen hiç tepki vermediler, demek daha doğru olurdu. Önderleri –adı Sevanna idi ve ardından “boylar” ve “Shaido Aielleri” ve “bilge” ile ilgili bazı saçmalıklar gelmişti– konuştu, “Yüzünü görürsem anlaşmış sayılırız.” Kadının somurtkan bir ağzı vardı ve bluzunu erkeklerin dikkatini çekecek bir biçimde açmıştı; Aiellerin önder olarak onun gibi birini seçmiş olması ne kadar bayağı olduklarını gösteriyordu. “Onu görmek istiyorum, alt edildiği zaman onun da beni görmesini istiyorum. Ancak bu şekilde Kuleniz Shaidolarla müttefik sayılır.”

Kadının sesindeki heves Katerine’in gülümsemesini bastırmasına sebep oldu. Bilge? Bu Sevanna tam bir aptaldı. Beyaz Kule’nin müttefiki olmazdı; Kule’nin amaçlarına gönüllü olarak hizmet edenler ve gönülsüz olarak hizmet edenler olurdu, o kadar.

Coiren’in ağzının kenarlarının hafifçe gerilmesi kadının sinirlendiğini gösteriyordu. Gri Aes Sedai iyi bir arabulucuydu, ama işlerin özenle yürütülmesinden, her ayağın tam olarak planlandığı yere konmasından hoşlanırdı. “Kuşkusuz, hizmetiniz istediğiniz şeyi hak ediyor.”

Gri saçlı Aiellerden biri –Tarva ya da öyle bir şey– gözlerini kıstı, ama Sevanna yalnızca Coiren’in duymasını istediği şeyi işiterek başını salladı.

Coiren Aiel kadınlara tepenin eteklerine kadar eşlik etmek üzere yola çıktı. Yeşillerden Erian, Kahverengilerden Nesune ve beş Muhafız da peşine takıldı. Katerine izlemek için ağaçlığın kıyısına kadar gitti. İlk geldiklerinde Aiellerin, ricacıların yapması gerektiği gibi yalnız başlarına yaklaşmasına izin verilmişti, ama giderken, gerçekten dost ve müttefik olduklarına inanmaları için gereken tüm şeref verilmişti. Katerine kadınların bu incelikleri fark edecek kadar uygar olup olmadığını merak etti.

Gawyn orada, bir taşa oturmuş, otlaklara bakıyordu. Onun ve diğer çocukların yalnızca Tar Valon’dan uzak dursunlar diye gönderildiklerini bilse o genç adam ne düşünürdü? Ne Elaida ne de Salon, tasma kabul etmeyen genç bir kurt sürüsü gibi ortalarda dolanmalarından hoşlanıyordu. Belki sorunu yok etmek için Shaidolardan faydalanılabilirdi. Elaida bu kadarını ima etmişti. Böylece delikanlının ölümü, annesi tarafından Kule aleyhine kullanılmazdı.

“Genç adama bu kadar çok bakacaksan, Katerine, Yeşil olman gerektiğini düşünmeye başlayacağım.”

Katerine öfke kıvılcımını ezip söndürdü ve başını saygıyla eğdi. “Yalnızca ne düşündüğünü merak ediyordum, Galina Sedai.”

Böylesine ortalık bir yerde gösterilmesi gereken saygı buydu, hatta belki biraz fazlasıydı. Galina Casban en fazla kırk yaşında gösteriyordu, ama Katerine’in gerçek yaşının en az iki katı kadar vardı ve yuvarlak yüzlü kadın on sekiz senedir Kızıl Ajah’ın önderliğini yapıyordu. Ajah dışında bilinmeyen bir gerçekti bu, elbette; bu tür şeyler yalnızca Ajah içinde bilinirdi. Kule Salonu’ndaki Kızıl Temsilcilerden bile değildi. Galina bir Kızıl Aes Sedai’nin Rand al’Thor’un şüphesini çekeceğine işaret etmese, Elaida grubun önderliğine o kendini pek beğenen Coiren yerine Galina’yı seçerdi. Amyrlin Makamı’nın her Ajah’tan ve hiçbirinden olması, eski sadakatlerinden vazgeçmesi beklenirdi, ama Elaida herhangi birine saygı gösterecekse –ki bu tartışılırdı– Galina’ya gösterirdi.

“Coiren’in düşündüğü gibi, gönüllü olarak gelir mi?” diye sordu Katerine.

“Belki,” dedi Galina kuru kuru. “Bu heyetin ona bahşettiği onur, bir kralın tahtını sırtında taşıyarak Tar Valon’a gelmesine yetmeli.”

Katerine başını sallamaya zahmet etmedi. “Sevanna denen kadın fırsat bulursa öldürür onu.”

“O zaman fırsat bulmamalı.” Galina’nın sesi soğuk, dolgun dudakları gergindi. “Amyrlin Makamı planlarının bozulduğunu duyunca memnun olmaz. Sen ve ben ölene dek karanlıkta günlerce çığlık atarız.”

Katerine bir dürtü ile şalını omuzlarına çekti ve ürperdi. Havada toz vardı; hafif pelerinini çıkaracaktı. Elaida’nın öfkesi korkunç olurdu, ama onları öldüren Elaida’nın öfkesi olmazdı. Katerine on yedi senedir Aes Sedai’ydi, ama Tar Valon’dan ayrıldığı sabaha dek Galina ile paylaştığı, Ajahları dışında bir şey daha olduğunu öğrenememişti. On iki senedir Kara Ajah’ın üyesiydi. Galina daha uzun süredir Kara Ajah’tandı. Kara Aes Sedailer gereklilikten kendilerini birbirlerinden bile gizliyorlardı. Nadiren toplanıyor, o zaman da yüzlerini örtüyor, seslerini değiştiriyorlardı. Galina’dan önce, Katerine yalnızca üç kişiyi tanıyordu. Emirler yastığının üzerine ya da pelerininin cebine bırakılıyordu ve kendi elinden başka bir el kâğıda dokunacak olursa kaybolacak bir mürekkeple yazılıyordu. Onun da mesaj bırakacak gizli bir yeri vardı ve o mesajları kimin almaya geldiğini görmeye çalışmamak konusunda sert emirler almıştı. Katerine asla itaatsizlik etmemişti. Bir gün arkadan gelenlerin arasında da Kara Aes Sedailer olabilirdi, ama bilmesinin imkânı yoktu.

“Neden?” diye sordu. Yenidendoğan Ejder’i koruma emirleri, Elaida’nın kendi elinden çıkmış olsa da, mantıklı gelmiyordu.

“Soru sormadan itaat etmeye yemin etmiş biri için, soru sormak tehlikeli olabilir.”

Katerine yine ürperdi ve diz kıracakken son anda engelledi kendini. “Peki, Galina Sedai.” Ama merak etmekten kendini alamıyordu. Neden?

“Ne saygı, ne şeref gösteriyorlar,” diye hırladı Therava. “Kampa dişsiz köpekler gibi girmemize izin veriyorlar, sonra hırsızlık ettiğinden şüphelenilen kişiler gibi koruma altında gönderiyorlar.”

Sevanna dönüp bakmadı. Ağaçlıkların güvenliğine dönene kadar bakmayacaktı. Aes Sedailer sinirlilik işareti görmek için izliyor olabilirdi. “Kabul ettiler, Therava,” dedi. “Şimdilik bu yeterli.” Şimdilik. Bir gün Shaidolar bu toprakları yağmalayacaktı. Ve buna Beyaz Kule de dahildi.

“Bütün bunlar kötü planlanmış,” dedi üçüncü kadın gergin bir sesle. “Bilgeler Aes Sedailerden kaçınır; bu hep böyle olmuştur. Belki senin için yeterliydi Sevanna –Couladin’in ve Suladric’in dulu olarak, yeni bir erkeği Rhuidean’a gönderene dek klan şefi yerine konuşuyorsun– ama kalanımız buna katılmamalıydı.”

Sevanna yürümeye devam etmek için kendini zorladı. Desaine Sevanna’nın Bilge seçilmesi aleyhine konuşmuştu, çıraklık yapmadığını, Rhuidean’ı ziyaret etmediğini yüksek sesle söylemiş, klan şefi yerine konuşurken aynı zamanda Bilge sayılamayacağını eklemişti. Dahası, yalnızca bir değil iki ölü şefin dulu olarak, belki de kötü şans getiriyordu. Neyse ki, Shaido Bilgelerinin çoğu Desaine’i değil, Sevanna’yı dinlemişti. Desaine’in, güvenle icabına bakılamayacak kadar çok dinleyicisinin olması talihsizlikti. Bilgelerin şiddetten uzak olması gerekirdi –Cairhien’deki hainlerden bazıları serbestçe Shaidoların arasında dolaşabiliyordu– ama Sevanna bir yolunu bulacaktı.

Desaine’in şüpheleri Therava’ya da bulaşmış gibi, o da yarı kendi kendine mırıldanmaya başladı. “Asıl kötü olan Aes Sedailere karşı çıkmak. Kırılış’tan önce onlara hizmet ettik ve onları hayal kırıklığına uğrattık; Üç Kat Topraklar’a gönderilmemizin sebebi bu. Onları yine hayal kırıklığına uğratırsak, yok oluruz.”

Herkes buna inanıyordu; eski hikâyelerin, geleneklerin bir parçasıydı bu. Sevanna o kadar emin değildi. Bu Aes Sedailer ona zayıf ve aptal gibi gelmişti. Gerçek Aiellerin, Shaidoların onları binlerce kişi ile boğabileceği topraklarda, birkaç yüz adam eşliğinde yolculuk ediyorlardı. “Yeni bir gün geldi,” dedi keskin bir sesle, Bilgelere verdiği söylevlerden birini tekrarlayarak. “Artık Üç Kat Topraklar’a bağlı değiliz. Eskiden olanın artık değiştiğini her göz görebilir. Ya değişeceğiz ya da hiç var olmamışız gibi yok olacağız.” Onlara ne kadar değişiklik düşündüğünü asla söylememişti, elbette. Sevanna’nın istediği olursa, Shaido Bilgeleri Rhuidean’a bir erkek gönderemeyeceklerdi.

“Yeni gün ya da eski gün,” diye homurdandı Desaine, “Aes Sedailerin elinden almayı başarabilirsek Rand al’Thor’la ne yapacağız? Onlar daha adamı kuzeye getirirlerken kaburgalarının arasına bir hançer saplamak çok daha iyi ve kolay.”

Sevanna yanıt vermedi. Ne yanıt verebileceğini bilmiyordu. Henüz değil. Tek bildiği, sözde Car’a’carn’ı, tüm Aiellerin şeflerinin şefini vahşi bir köpek gibi çadırının önüne bağlamayı başarırsa, bu toprakların sahibinin gerçekten Shaidolar olacağı idi. Ve Sevanna’nın olacaktı o topraklar. Bunu, daha o tuhaf ıslaktopraklı adam Sevanna’yı bu insanların Kardeşkatili’nin Hançeri dediği dağlarda bulmadan önce biliyordu. Adam ona sert taştan küçük bir küp vermişti. Küpün üzerine tuhaf desenler oyulmuştu. Adam, al’Thor’u ele geçirdiklerinde, yönlendirebilen Bilgelerden birinin yardımını alarak, taşla ne yapacağını anlatmıştı ona. Sevanna taşı kesesinde taşıyordu; onunla ne yapacağına karar vermemişti, ama şimdiye kadar taştan ya da adamdan kimseye bahsetmemişti. Başını kaldırarak, güz göğü ve yakıcı güneş altında yürümeye devam etti.

Ağaç olsa saray bahçesi serin de olabilirdi, ama buradaki en yüksek şeyler, koşan at, ayı, gösteri yapan akrobat gibi şekillerle budanmış çalılardı. Gömlekli bahçıvanlar kavurucu akşam güneşi altında, kova kova su taşıyarak yaratımlarını kurtarmaya çalışıyorlardı. Çiçeklerden vazgeçmişlerdi artık, desenli tarhları temizlemişlerdi ve onların yerine serdikleri çimler de kurumaya yüz tutmuştu.

“Bu kadar sıcak olması yazık,” dedi Ailron. Dantel kenarlı sarı ipek ceketinin kol yeninden dantel mendilini çıkardı, narince yüzünü sildi, sonra bir kenara attı. Kırmızı ve altın rengi üniforma içindeki bir uşak hemen mendili çakıltaşı döşeli yürüyüş yolundan kaptı ve çekildi; bir başka üniformalı adam Kral’ın eline, kol yenine tıkılmak üzere yeni bir mendil verdi. Ailron bu hareketi görmemiş, hatta fark etmemiş gibi yaptı, elbette. “Bu adamlar bahara karşı her şeyi hayatta tutmayı başarırlardı normalde, ama bu kış bazılarını kaybedebilirim. Kış gelecekmiş gibi görünmüyor. Soğuğa kuraklıktan daha iyi dayanıyorlar. Sizce de çok güzel değiller mi, hayatım?”

Işığın Kutsanmışı, Amadicia Kralı ve Savunucusu, Güney Kapısının Koruyucusu Ailron söyledikleri kadar yakışıklı değildi, ama Morgase seneler önce, ilk tanıştıklarında, o söylentilerin kaynağının adamın kendisi olabileceğini tahmin etmişti zaten. Ailron’un siyah saçları gür ve dalgalıydı –ve önlerde dökülmekteydi. Burnu fazla uzun, kulakları fazla iriydi. Tüm yüzünde, belirsiz bir yumuşaklık vardı. Bir gün soracaktı, neye açılan Güney Kapı?

Oymalı fildişi yelpazesini sallayarak bahçıvanların... eserlerinden birini süzdü. Ümitsizce dev yılanlarla güreşen üç dev, çıplak kadına benziyordu. “Olağanüstüler,” dedi. Dilenci olarak gelmişse, ne gerekiyorsa onu söylemeliydi insan.

“Evet. Öyleler, değil mi? Ah, devlet işleri beni çağırıyor, anlaşılan. Önemli meseleler, korkarım.” Artık orada olmayan çiçekler kadar rengârenk giyinmiş bir düzine adam yürüyüş yolunun sonundaki kısa, mermer merdivende belirmiş, hiçbir şeyi taşımayan bir düzine yivli sütunun önünde bekliyordu. “Akşam görüşürüz, hayatım. Korkunç sorunlarından ve benim ne yapabileceğimden o zaman konuşuruz.”

Kadının elini tutarak öpecekmiş gibi eğildi ve kadın hafifçe diz kırarak uygun sözleri söyledi ve sonra adam, onu her yerde takip eden hizmetkâr ordusu eşliğinde çekip gitti. Geride yalnızca bir hizmetkâr kalmıştı.

Adam gittikten sonra Morgase yelpazesini, adamın yanında yapabileceğinden daha kuvvetle salladı –adam sıcaktan hiç etkilenmiyor gibi yapmıştı, ama ter yüzünden akıyordu– ve kendi dairesine döndü. Kral’ın hoşgörüsü sayesinde kaldığı bir daire, tıpkı üzerindeki açık mavi elbisenin de bir armağan olması gibi. Sıcağa rağmen yüksek yakada ısrar etmişti Morgase; açık yakalar konusunda bazı kesin fikirleri vardı.

Kalan tek hizmetkâr kısa bir mesafeden onu takip etti. Bir de Tallanvor vardı, elbette, hemen peşinden geliyor, buraya gelirken üzerinde olan kaba yeşil ceketi giymekte ısrar ediyor, Amador’dan üç kilometre uzaktaki Seranda Sarayı’nda her an saldırı beklermiş gibi kılıcını kalçasında taşıyordu. Morgase uzun boylu genç adamı görmezden gelmeye çalıştı, ama adam her zamanki gibi görmezden gelinmeyi reddetti.

“Ghealdan’a gitmeliydik, Morgase. Jehannah’a.”

Bazı şeylerin fazla ileri gitmesine izin vermişti. Eteklerini hışırdatarak hızla dönüp adamla yüzleşti. Gözleri alev alev yanıyordu. “Yolculuk sırasında bazı konuların gizli kalması gerekliydi, ama artık çevremizdekiler kim olduğumu biliyor. Bunu sen de hatırlayacaksın ve Kraliçe’ye gereken saygıyı göstereceksin. Diz çök!”

Şok içinde, adamın yerinden kıpırdamadığını gördü. “Kraliçem misin, Morgase?” En azından, hizmetkâr kulak misafiri olup herkese yaymasın diye sesini alçaltmıştı, ama gözleri... Oradaki çıplak arzu ve öfke karşısında neredeyse gerileyecekti Morgase. “Seni ölümün bu yanında terk etmem, Morgase, ama Andor’u Gaebril’e terk ederken sen çok şeyi geride bıraktın. Bıraktıklarını yeniden bulduğunda, ayaklarının dibinde diz çökerim ve dilersen kellemi uçurabilirsin, ama o zamana dek... Ghealdan’a gitmeliydik.”

Genç aptal, Andor’daki hiçbir Ev’in Morgase’i desteklemeyeceğini anladığında bile onu savunmak için ölmeye razıydı ve Morgase tek seçeneğinin yabancı yardım aramak olduğuna karar verdiğinden beri geçen her gün, her hafta daha da küstah ve dikbaşlı oluyordu. Ailron’dan Tallanvor’un kellesini isteyebilirdi ve hiçbir soru sorulmadan istediği yapılırdı da. Ama soruların sorulmaması, düşünülmediği anlamına gelmezdi. Morgase burada gerçekten de dilenciydi ve kesinlikle gerekmediği sürece iyilik istemezdi. Dahası, Tallanvor olmasa burada olamazdı. Lord Gaebril’in tutsağı olurdu... tutsaktan da beter olurdu. Tallanvor’un kellesini kaybetmemesinin yegâne sebepleri bunlardı.

Dairesine giden süslü, oymalı kapıları kişisel ordusu koruyordu. Pembe yanaklı, gri saçlarını kelleşen bir noktayı örtme çabasıyla arkaya taramış adam Basel Gill idi. Adamın üzerine çelik diskler dikilmiş deri yeleği göbek çevresinde gerilmişti ve Morgase’i takip etmek üzere beline takana kadar, yirmi sene boyunca kılıcına dokunmamıştı. Lamgwin iri yarı ve zorlu bir adamdı, ama ağır göz kapakları yüzünden yarı uykuda gibi görünüyordu. O da kılıç taşıyordu, ama yüzündeki yara izleri, birden fazla kez kırılmış burnu, yumruklarını ya da sopa kullanmaya daha alışık olduğunu gösteriyordu. Tallanvor’a ek olarak bir hancı ve bir sokak kabadayısı; Andor’u ve tahtını Gaebril’den geri almak için sahip olduğu tüm ordu buydu işte.

İkili beceriksizce eğildi, ama Morgase yanlarından geçti ve kapıyı çarparak Tallanvor’un yüzüne kapattı. “Dünya,” diye bildirdi hırlayarak, “erkekler olmasa çok daha iyi bir yer olurdu.”

“Kesinlikle daha boş bir yer olurdu,” dedi Morgase’in ihtiyar dadısı, kadife perdeli bekleme odası penceresinin yanındaki sandalyesinden. Başını nakış çemberine eğmiş olan Lini’nin gri topuzu havada sallandı. Saz kadar ince olan kadın göründüğü kadar kırılgan değildi. “Herhalde Ailron bugün daha açık konuşmadı, değil mi? Yoksa Tallanvor mu, çocuğum? Erkeklere sinirlenmemeyi öğrenmelisin. Sinirlenince yüzün pençe pençe kızarıyor.” Lini, Morgase’in kızına da dadılık etmiş olmasına rağmen, Morgase’in çocuk odasından çıktığını kabullenmeyi hâlâ reddediyordu.

“Ailron bir harikaydı,” dedi Morgase dikkatle. Odadaki, dizlerinin üzerine çökmüş, bir sandıktan katlanmış yatak çarşafları çıkarmakta olan üçüncü kadın yüksek sesle burnunu çekti ve Morgase dik dik ona bakmamak için çaba gösterdi. Breane, Lamgwin’in... arkadaşı idi. Kısa boylu, güneşle bronzlaşmış kadın adam nereye giderse takip ediyordu, ama aslında Cairhienliydi ve Morgase’i kraliçesi saymadığını açıkça belli ediyordu. “Bir iki gün daha,” diye devam etti Morgase, “sonra ondan bir söz alırım, sanırım. Bugün, Caemlyn’i geri almak için dışarıdan asker götürmeye ihtiyacımız olacağını kabullendi sonunda. Gaebril Caemlyn’den çıkarılınca, asiller yine sürü sürü bana gelecektir.” Geleceklerini umuyordu; Amadicia’ya gelmişti, çünkü Gaebril’in onu kör etmesine izin vermiş, onun emri üzerine Evler arasındaki en eski dostlarına kötü davranmıştı.

“‘Ağır bir at her zaman yolun sonunu görmez,’” dedi Lini, başını nakışından kaldırmadan. Eski deyimleri severdi, Morgase o deyimlerden bazılarını oracıkta uydurduğundan kuşkulanıyordu.

“Bu at görecek,” diye ısrar etti Morgase. Tallanvor Ghealdian konusunda yanılıyordu; Ailron’a bakılırsa, hizmetkârların hakkında fısıldaştığı, Ejder’in yeniden doğuşunu vaaz eden bu Haberci yüzünden o ülke anarşinin eşiğindeydi. “Biraz punç isterdim, Breane.” Kadın bakmakla yetindi. “Lütfen,” diye ekleyince, odunsu bir surat asma ile içkiyi doldurmaya koyuldu.

Şarap-meyve suyu karışımı buzla soğutulmuştu ve bu sıcakta insanı tazeliyordu; gümüş kadehi alnına dayamak iyi geldi Morgase’e. Ailron Puslu Dağlar’dan kar ve buz getirtiyordu, ama saraya yetecek kadarını sağlamak için durmaksızın, araba araba taşımak gerekiyordu.

Lini de bir kadeh aldı. “Tallanvor ile ilgili olarak,” diye başladı bir yudum aldıktan sonra.

“Bırak artık, Lini!” diye terslendi Morgase.

“Senden gençse ne olmuş,” dedi Breane. Kendine de bir kadeh doldurmuştu. Bu kadının yüzsüzlüğü! Cairhien’deyken ne olursa olsun, burada hizmetkâr olması gerekiyordu. “Onu istiyorsan al senin olsun. Lamgwin sana yemin ettiğini söylüyor ve ben de sana nasıl baktığını gördüm.” Buğulu bir sesle kahkaha attı. “Reddetmeyecektir.” Cairhienliler iğrençti, ama en azından çoğu ahlaksızca âdetlerini gerektiği gibi gizli tutuyordu.

Morgase kadına odadan çıkmasını emredecekken kapı çalındı. Yanıt beklemeden, beyaz saçlı, tamamen kemik ve kastan oluşmuş gibi görünen bir adam içeri girdi. Adamın göğsüne alev alev, altın rengi bir güneş işlenmişti. Morgase, sağlam bir anlaşmaya Ailron’un mührünü vurmasını sağlayana dek Beyazpelerinlerden kaçınmayı ummuştu. Şarabın soğukluğu aniden kemiklerine aktı. Tallanvor ve diğerleri neredeydi ki bu adam doğrudan yürüyüp içeri girebiliyordu?

Adam çok hafifçe eğilirken kara gözleri Morgase’e gitti. Yüzü yaşlıydı, derisi gergindi, ama bu adam ancak bir çekiç kadar kırılgan olabilirdi. “Andorlu Morgase mi?” dedi kararlı, gür bir sesle. “Adım Pedron Niall.” Herhangi bir Beyazpelerin de değil; bizzat Işığın Evlatları’nın Lord Kumandanı. “Korkma. Seni tutuklamaya gelmedim.”

Morgase dimdik durdu. “Beni tutuklamak mı? Hangi suçla? Ben yönlendiremiyorum.” Sözcükler ağzından çıkar çıkmaz, kızgınlıkla cıklayacak oldu. Yönlendirmeden bahsetmemesi gerekiyordu; savunmaya geçmiş olması ne kadar şaşkın olduğunu belli etmişti. Söylediği şey doğruydu. Gerçek Kaynak’ı sezme teşebbüslerinin ellide birinde başarılı oluyordu ve o zamanlarda da, kendini saidar’a açma teşebbüslerinin yirmide birinde küçük bir sızıntı yakalayabiliyordu ancak. Verin adlı bir Kahverengi Aes Sedai, o minik yeteneği güvenle idare edebilmeyi öğrendikten sonra, artık Kule’nin onu tutmasına gerek olmadığını söylemişti. Ama Kule yine de tutmuştu onu, elbette. Yine de, Amadicia’da bu kadar yönlendirmek bile yasaktı ve cezası ölümdü. Elindeki, Ailron’u büyülemiş görünen Büyük Yılan yüzüğü şimdi o kadar sıcak geliyordu ki parlamamasına şaşıyordu.

“Kule eğitimli,” diye mırıldandı Niall. “Bu da yasak. Ama dediğim gibi, tutuklamaya değil, yardım etmeye geldim. Kadınlarını gönder de konuşalım.” Evindeymiş gibi davranarak yüksek, döşemeli bir sandalyeye yerleşti ve pelerinini sandalyenin sırtına attı. “Gitmeden, şu punçtan biraz alırım.” Morgase hoşnutsuzluk içinde, Breane’in hemen adama bir kadeh götürdüğünü gördü. Kadın gözlerini yere dikmişti ve yüzü tahta kadar ifadesizdi.

Morgase kontrolü yeniden ele almak için bir çaba gösterdi. “Kalıyorlar, Niall Efendi.” Bu adama, unvanıyla hitap ettiğini duyma tatminini yaşatmayacaktı. Ama bu, adamı etkilemiş gibi görünmüyordu. “Dışarıdaki adamlarıma ne oldu? Zarar görmüşlerse sizi suçlarım. Ve neden yardımınıza ihtiyacım olduğunu düşünüyorsunuz?”

“Adamların yaralanmadı,” dedi adam kayıtsızca, içkisinin üzerinden. “Ailron’un sana ihtiyaç duyduğun şeyi sağlayabileceğini mi sanıyorsun? Güzel bir kadınsın Morgase ve Ailron güneş saçlı kadınları sever. Ailron aradığın anlaşmaya her gün biraz daha yaklaşacak, ama asla varmayacak, ta ki, belki, biraz... fedâkarlık yapman sonucu teslim olana kadar. Ama ne verirsen ver, istediğin şeye yaklaşmayacak bile. Bu sözde Haberci’nin günahları Amadicia’nın kuzeyini kasıp kavuruyor. Batıda Tarabon var ve orada da on farklı hizip birbirleri ile savaşıyor. Sözde Yenidendoğan Ejder’e yemin etmiş haydutlar, Aes Sedailere ve bizzat sahte Ejder’e dair söylentiler Ailron’u dehşete düşürüyor. Sana asker vermek? Şimdi silah altında olan bir, hatta iki adama karşılık on adam bulabilse, ruhunu rehine verirdi. Ama ben sana, sırf istediğin için, başlarında at sürebileceğin beş bin Işığın Evladı verebilirim.”

Sersemlediğini söylemek, Morgase’in duygularını hafife almak olurdu. Morgase gereken azametle adamın karşısındaki sandalyeye yürüdü ve dizleri boşanmadan oturdu. “Neden Gaebril’i kovmama yardım edesiniz?” diye sordu. Adamın her şeyi bildiği açıktı; Ailron’un hizmetkârları arasında casusları vardı kuşkusuz. “Beyazpelerinlere Andor’da istedikleri özgürlüğü asla vermedim.”

Adam bu sefer yüzünü buruşturdu. Beyazpelerinler bu lakaptan hoşlanmazdı. “Gaebril? Sevgilin öldü, Morgase. Sahte Ejder Rand al’Thor Caemlyn’i fetihlerine ekledi.” Lini, kendi parmağını delmiş gibi hafif bir ses çıkardı, ama adam bakışlarını Morgase’den ayırmadı.

Morgase elini midesine bastırmamak için sandalyenin kolunu kavramıştı. Kadeh tutan diğer eli sandalyenin diğer koluna yaslanmış olmasaydı içkisini halıya dökerdi. Gaebril ölmüş müydü? Onu aldatmış, metresi yapmış, yetkesini ele geçirmiş, onun adını kullanarak ülkesini baskı altına almış, Andor’un hiç kralı olmamışken sonunda kendine Andor Kralı demişti. Onun ellerini bir daha asla hissedemeyeceği için bu hafif üzüntü de neyin nesi oluyordu? Delilikti bu; imkânsız olduğunu bilmese, adamın bir şekilde üzerinde Tek Güç kullandığını düşünecekti.

Ama al’Thor Caemlyn’i ele mi geçirmişti şimdi? Bu her şeyi değiştirebilirdi. Onunla bir kez karşılaşmıştı, batıdan gelmiş, kraliçesine gereken saygıyı göstermek için elinden geleni yapan korku içindeki bir köylü delikanlı idi. Ama bir kılıç ustasının balıkçıl damgalı kılıcını taşıyan bir delikanlı. Ve Elaida ona ihtiyatla yaklaşmıştı. “Neden ona sahte Ejder diyorsun, Niall?” Adam ona adıyla hitap edecekse, sıradan bir “efendi” unvanını işitmese de olurdu. “Tear Taşı, Ejder Kehanetleri’nin söylediği gibi düştü. Tear’ın Yüksek Lordları da Yenidendoğan Ejder’i tanıdı.”

Niall alayla gülümsedi. “Nerede ortaya çıksa, orada Aes Sedailer vardı. Yönlendirme işini onun yerine onlar yapıyor. Adam Kule’nin kuklasından başka bir şey değil. Pek çok yerde dostlarım var” –casus demek istiyordu– “ve son sahte Ejder’i, Logain’i de Kule’nin çıkardığına dair kanıtlar olduğunu söylüyorlar. Belki de adam haddini aştı ve bu yüzden işini bitirdiler.”

“Bunu kanıtlayamazsın.” Sesinin sakin çıkmasına memnun olmuştu. Amador’a gelirken Logain hakkındaki söylentileri duymuştu. Ama yalnızca söylentiydi bunlar.

Adam omuzlarını silkti. “Neye istersen ona inan, ama ben gerçeği aptalca hayallere tercih ediyorum. Gerçek Yenidendoğan Ejder böyle mi yapardı? Yüksek Lordlar onu tanıdı mı diyorsun? Kalanı önünde eğilene kadar kaçını astı? Aiellerin Taş’ı ve tüm Cairhien’i yağmalamasına izin verdi. Cairhien’in yeni bir hükümdarı olması gerektiğini söylüyor –kendi belirleyeceği biri– ama Cairhien’deki tek gerçek güç o. Caemlyn’de de yeni bir hükümdar olacağını söylüyor. Sen öldün; bunu biliyor muydun? Sanırım Leydi Dyelin’den bahsediliyor. Adam Aslan Tahtı’na oturdu, görüşmelerde kullandı onu, ama kadınlar için yapıldığından küçük geldi, sanırım. Fethinin simgesi olarak kaldırdı onu ve yerine kendi tahtını koydu, senin Kraliyet Sarayı’nın Büyük Salonu’na. Elbette, her şey onun için yolunda gitti. Bazı Andor Evleri seni onun öldürdüğünü düşünüyor; öldükten sonra epey sempati topladın. Ama Andor’da tutulacak ne varsa, demirden bir yumrukla tutuyor ve arkasında, Aiellerden bir sürü ile Kule’nin onun için topladığı Sınırboyları kabadayılarından bir ordu var. Ama seni Caemlyn’e kollarını açarak kabul edeceğini, tahtını sana geri vereceğini düşünüyorsan...”

Cümlesini yarım bıraktı, ama yine de Morgase dolu yağmuruna tutulmuş gibi hissediyordu. Ancak Elayne vârissiz ölürse taht sırası Dyelin’e geliyordu. Ah, Işık, Elayne! Hâlâ Kule’de, güvende miydi? Elayne’i bir süreliğine kaybettikleri için Aes Sedailere antipati hissetmesi, kimse Kule’den bir şey talep edemezken Elayne’in geri gönderilmesini talep etmesi ve şimdi de kızını sıkı sıkı tutuyor olduklarını umması tuhaf geliyordu. Elayne’in Tar Valon’a döndükten sonra yazdığı tek mektubu hatırlıyordu. Başka mektuplar da olmuş muydu? Gaebril onu etkisi altında tutarken olan bitenlerin çoğu belirsizdi. Elayne güvendeydi kuşkusuz. Gawyn ve Galad hakkında da endişelenmesi gerekiyordu –Işık bilir neredeydiler– ama Elayne vârisiydi. Andor’daki barış tahtın pürüzsüz aktarılmasına dayanıyordu.

Dikkatle düşünmesi gerekiyordu. Her şey birbirine uyuyordu, ama iyi düşünülmüş yalanlar da uyardı ve bu adam o sanatta ustaydı. Morgase’in gerçeklere ihtiyacı vardı. Andor’un onun öldüğünü sanması sürpriz değildi; Gaebril’den, Morgase’i ona teslim edebilecek kişilerden ya da Gaebril’in kötülüklerinin hıncını Morgase’den çıkarmak isteyecek kişilerden kaçınmak için kendi ülkesinden gizlice kaçmak zorunda kalmıştı. Ölümü ile sempati de geliyorsa, ölümden döndüğünde kullanabilirdi bunu. Gerçekler. “Düşünmek için zamana ihtiyacım var,” dedi adama.

“Elbette.” Niall rahatça doğruldu; adamın tepesine dikilmesine izin vermemek için Morgase de kalkardı, ama bacaklarının onu destekleyeceğinden emin değildi. “Bir iki gün sonra yine gelirim. Bu arada, güvenliğinden emin olmak istiyorum. Ailron kendi endişelerine öyle boğulmuş ki, içeri, belki zarar vermek amacıyla, kimlerin girebileceğini bilmek imkânsız. Buraya birkaç Işığın Evladı bırakma cüretini gösterdim. Ailron’un rızası ile.”

Morgase Amadicia’daki asıl gücün Beyazpelerinler olduğunu hep duyardı ve şimdi de kanıt gördüğünden emindi.

Niall giderken, gelirken olduğundan biraz daha resmi davrandı, eşitine bahşedeceği türden bir eğilme ile selam verdi. Öyle ya da böyle, Morgase’e başka seçeneği olmadığını açıkça anlatmıştı.

Adam gider gitmez Morgase ayağa kalktı, ama Breane kapıya atılmakta ondan da çabuk davrandı. Buna rağmen, iki kadın da üç adım atamadan kapılardan biri çarpılarak açıldı ve Tallanvor ile diğer iki adam odaya doluştular.

“Morgase,” diye nefes verdi Tallanvor, gözleri ile kadını içine çekmeye çalışır gibi. “Korktum ki...”

“Korktun mu?” dedi kadın horgörüyle. Bu kadarı da fazlaydı; adam bir türlü dersini almayacaktı. “Beni böyle mi koruyorsun! Bir oğlan çocuğu daha başarılı olurdu! Ama diğer yandan, beni koruyan da bir oğlan çocuğundan başkası değil.”

O kavurucu bakışlar bir an daha üzerinde kaldı, sonra Tallanvor döndü ve Basel ile Lamgwin’i ittirip geçti.

Hancı ellerini ovuşturarak duruyordu. “En az otuz kişiydiler, Kraliçem. Tallanvor savaşacaktı; bağırıp sizi uyarmak istedi, ama kılıç kabzasıyla vurdular ona. Yaşlı adam size zarar vermeyeceklerini, ama sizden başka kimseye ihtiyaçları olmadığını söyledi ve bizi öldürmeleri gerekirse...” Bakışları Lini ile Breane’e gitti. Breane Lamgwin’i baştan aşağı süzüyor, yaralanmadığından emin olmaya çalışıyordu. Adam da kadın için aynı ölçüde endişelenmiş görünüyordu. “Kraliçem, bir işe yarayacağını düşünseydim... Özür dilerim. Sizi hayal kırıklığına uğrattık.”

“Doğru ilaç her zaman acıdır,” diye mırıldandı Lini. “Özellikle de surat asıp tepinen bir çocuk için.” En azından bu sefer herkesin duyabileceği bir şekilde söylememişti.

Lini haklıydı. Morgase bunu biliyordu. Tepinme kısmı dışında, elbette. Basel kellesini vermekten memnun olacak kadar sefil görünüyordu. “Beni hayal kırıklığına uğratmadınız, Gill Efendi. Bir gün benim için ölmenizi isteyebilirim, ama ancak daha büyük faydası olacaksa. Niall yalnızca konuşmak istiyordu.” Basel hemen canlandı, ama Morgase Lini’nin gözlerini üzerinde hissedebiliyordu. Çok keskindi o gözler. “Tallanvor’a bana gelmesini söyler misin? Ben... ben düşünmeden ettiğim sözler için özür dilemek istiyorum.”

“Bir erkekten özür dilemenin en iyi yolu,” dedi Breane, “onu bahçenin gizli bir köşesine götürmektir.”

Morgase’in içinde bir şeyler koptu. Ne yaptığını düşünmeden kadehini kadına fırlattı, halıya punç saçtı ve, “Çık dışarı!” diye haykırdı. “Hepiniz, çıkın dışarı! Özürlerimi Tallanvor’a sen iletebilirsin, Gill Efendi.”

Breane sakin sakin elbisesindeki içkiyi silkeledi, sonra acele etmeden Lamgwin’e gitti ve koluna girdi. Basel ikisini dışarı kışkışlamak için neredeyse ayak parmaklarının üzerinde zıplıyordu.

Morgase şaşkınlık içinde, Lini’nin de çıktığını gördü. Lini’nin âdeti değildi bu; o yerinde kalıp, Morgase hâlâ on yaşındaymış gibi ders vermeyi tercih ederdi normalde. Morgase neden buna tahammül ettiğini bilmiyordu. Yine de, neredeyse Lini’den kalmasını isteyecekti. Ama sonra hepsi gitti, kapı kapandı –ve kendisinin de düşünmesi gereken, Lini’nin incinmiş duygularından daha önemli meseleler vardı.

Halıyı enine boyuna adımlayarak düşünmeye çalıştı. Ailron yardım karşılığında ticaret ayrıcalıkları isteyecekti –belki Niall’ın “fedâkarlığını” da. Morgase ticaret ayrıcalıkları vermeye razıydı, ama Niall’ın Ailron’un ne kadar asker ayıracağı konusunda haklı çıkmasından korkuyordu. Bir açıdan, Niall’ın taleplerine boyun eğmek daha kolay olurdu. Niall muhtemelen bunun karşılığında dilediği kadar Beyazpelerin’in Andor’a serbestçe girebilmesini talep ederdi. Ve her tavan arasında bulmayı alışkanlık haline getirdikleri Karanlıkdostlarının kökünü kurutma hakkını. Ve Aes Sedai olmakla suçladıkları, güçlü dostları bulunmayan kadınların üzerine günahları salma hakkını. Ve gerçek Aes Sedaileri serbestçe öldürme özgürlüğünü. Niall, yönlendirmeye karşı, kadınların Beyaz Kule’ye gitmesine karşı bir yasa bile talep edebilirdi.

Bir kez yerleştikten sonra Beyazpelerinleri ülkeden atmak mümkün olurdu –ama zor ve kanlı olurdu– ama hepsini ülkeye almak gerekli miydi? Rand al’Thor Yenidendoğan Ejder’di –Niall ne derse desin, Morgase bundan emindi; hemen hemen emindi– ama bildiği kadarıyla Ejder Kehanetleri uluslara hükmetmekten bahsetmiyordu. Yenidendoğan Ejder ya da sahte Ejder, Rand Andor’u alamazdı. Ama Morgase nasıl bilebilirdi?

Kapının çekingence çalınması ile düşüncelerinden sıyrıldı. “Gir,” dedi keskin bir sesle.

Kapı ağır ağır açıldı ve kırmızı ve altın rengi üniforma giymiş genç bir adam sırıtarak içeri girdi. Elinde yeni bir buzlu şarap sürahisi taşıyordu ve gümüş sürahi boncuk boncuk buğulanmaya başlamıştı bile. Morgase Tallanvor’un gelmesini beklemişti. Görebildiği kadarıyla Lamgwin koridorda tek başına nöbet tutuyordu. Daha doğrusu, bir meyhane kabadayısı gibi duvara yaslanmıştı. Genç adama tepsiyi bırakmasını işaret etti.

Öfkeyle –Tallanvor gelmiş olmalıydı; gelmiş olmalıydı– adımlama işine geri döndü. Basel ve Lamgwin en yakın köydeki söylentileri duyuyor olabilirdi, ama söylentiydi bunlar ve Niall tarafından yayılmış olabilirdi. Aynısı saray hizmetkârları için de geçerliydi.

“Kraliçem. Konuşabilir miyim, Kraliçem?”

Morgase şaşkınlık içinde döndü. Andor aksanıydı bu. Genç adam dizlerinin üzerine çökmüştü, sırıtışı bir kararsız, bir kendinden emin oluyordu. Burnu kırılmış ve yamuk iyileşmiş olmasaydı yakışıklı sayılabilirdi. Kırık burun Lamgwin’de bayağı, ama haşin görünüyordu; bu delikanlı ayağı takılıp yüzü üzerine düşmüş gibiydi.

“Sen kimsin?” diye sordu. “Buraya nasıl geldin?”

“Adım Paitr Conel, Kraliçem. Sheran Pazarı’ndan. Andor’dan?” diye ekledi, kadın ismi tanımayabilirmiş gibi. Morgase sabırsızlıkla devam etmesini işaret etti. “Amador’a amcam Jen ile birlikte geldim. Dört Kral’dan bir tüccardır ve Tarabon boyası bulabileceğini düşündü. Tarabon’daki olaylardan sonra kıymete bindiler, ama burada daha ucuza...” Ağzı gerildi ve çabuk çabuk devam etti. “Sizi duyduk, Kraliçem, sarayda kaldığınızı duyduk ve Amadicia’daki yasaları ve sizin Beyaz Kule’de eğitim gördüğünüzü düşününce, düşündük ki sizin...” Sertçe yutkundu ve hafif bir sesle bitirdi. “Kaçmanıza yardım edebiliriz.”

“Ve benim kaçmama yardım etmeye hazırsınız, öyle mi?” Planların en iyisi değildi, ama ne zaman istese atını kuzeye, Ghealdan’a sürebilirdi. Tallanvor nasıl da şişinirdi. Hayır, şişinmezdi ve bu daha da kötü olurdu.

Ama Paitr başını iki yana salladı. Perişan görünüyordu. “Jen Amcamın bir planı vardı, ama Beyazpelerinler sarayın her yerini sardılar. Amcamın söylediği gibi size gelmekten başka ne yapabileceğimi bilemedim. O bir şey düşünecektir, Kraliçem. Amcam akıllıdır.”

“Eminim öyledir,” diye mırıldandı Morgase. Demek Ghealdan yine suya düşmüştü. “Andor’dan ne zaman ayrıldınız? Bir ay önce mi? İki mi?” Adam başını salladı. “O zaman Caemlyn’de neler olup bittiğini bilmiyorsunuzdur,” diye içini çekti.

Genç adam dudaklarını yaladı. “Ben... Amador’da güvercinleri olan bir adamın yanında kalıyoruz. Bir tüccar. Her yerden mesaj alıyor. Caemlyn’den de. Ama duyduklarım hep kötü haberlerdi, Kraliçem. Bir iki gün alabilir, ama amcam bir başka yol bulacaktır. Yalnızca yakında olduğumuzu bilmenizi istedim.”

Eh, bu olabilirdi. Pedron Niall ile bu Paitr’in Jen Amcası arasında bir yarış. Morgase hangisi üzerine iddiaya gireceğinden bu kadar emin olmamayı diledi. “Bu arada, bana Caemlyn’deki işlerin ne kadar kötü olduğunu söyleyebilirsin.”

“Kraliçem, size yalnızca yardım edebileceğimizi söylemem gerekiyordu. Kalırsam amcam kızar...”

“Ben senin Kraliçenim, Paitr,” dedi Morgase kararlılıkla, “amcan Jen’in de. Sorularımı yanıtlamana bir şey demez.” Paitr kaçmaya hazırlanıyormuş gibi görünüyordu, ama Morgase bir sandalyeye yerleşti ve gerçeği aramaya başladı.

Işığın Kalesi’nin ana avlusunda atından iner, dizginleri bir seyise fırlatırken Pedron Niall kendini çok iyi hissediyordu. Morgase avucundaydı ve Niall’ın bir kez bile yalan söylemesi gerekmemişti. Yalan söylemekten hoşlanmıyordu. Olaylara kendi yorumunu katmıştı, ama söylediklerinden emindi. Rand al’Thor sahte Ejder’di ve Kule’nin kuklasıydı. Dünya, düşünemeyen aptallarla doluydu. Son Savaş Karanlık Varlık ile, yalnızca bir insan olan Yenidendoğan Ejder arasında muazzam bir savaş olmayacaktı. Yaratıcı insanoğlunu uzun zaman önce kendi başının çaresine bakmak üzere yalnız bırakmıştı. Hayır, Tarmon Gai’don geldiğinde, iki bin sene önceki Trolloc Savaşları’ndaki gibi olacaktı. O zaman Trolloclar ve diğer Gölgedölleri Büyük Afet’ten sürü sürü çıkmışlar, Sınırboyları’nı aşmışlar, insanlığı neredeyse bir kan denizinde boğmuşlardı. İnsanoğlunu aynı ölçüde bölünmüş ve hazırlıksız bırakmaya Niall’ın hiç niyeti yoktu.

Kalenin taş duvarlı koridorlarından özel görüşme odasına gidene kadar beyaz pelerinli Evlatların eğilerek verdikleri selamlar eşliğinde yürüdü. Antrede, sıska suratlı sekreteri Balwer ayağa fırladı ve Lord Kumandan’ın imzasını bekleyen belgeleri saymaya başladı, ama Niall’ın dikkati duvarın dibine dizilmiş sandalyelerden birinden rahatça kalkan uzun boylu adamın üzerindeydi. Adamın pelerininin göğsündeki altın güneşin arkasında kırmızı bir çoban asası, altında üç altın rütbe düğümü vardı.

Jaichim Carridin, Işığın Eli’nin Engizisyoncusu, olduğu kadar sert görünüyordu, ama Niall’ın adamı son gördüğü zamana göre şakakları daha da kırlaşmıştı. Kara, derine gömülmüş gözlerinde bir endişe izi vardı ve buna şaşmamak gerekirdi. Adama verilen son iki görev felaketle sona ermişti; bir gün Yüksek Engizisyoncu, hatta Lord Kumandan olmak isteyen biri için pek hayırlı bir sonuç değil.

Niall pelerinini Balwer’e fırlatarak, Carridin’e asıl görüşme odasına gelmesini işaret etti. Odadaki siyah panelli duvarlar savaşta ele geçirilmiş sancaklar ve eski düşmanların bayrakları ile kaplıydı ve yere kakılmış dev güneş patlaması, çoğu insanın gözlerinin faltaşı gibi açılmasına sebep olacak kadar altın barındırıyordu. Bunun dışında sade bir asker odasıydı; Niall’ın bir yansıması. Niall ustalıkla yapılmış, ama sade, yüksek sırtlı sandalyesine oturdu. Odanın iki ucundaki, birbirine eş, uzun şömineler, gürleyen ateşlerle dolu olmaları gereken bir mevsimde boştu ve tertemiz süpürülmüştü. Son Savaş’ın yaklaştığına dair bir işaret daha. Carridin yerlere kadar eğildi ve yüzyıllardır üzerinden geçen ayakların ve dizlerin pürüzsüzleştirdiği güneş patlamasının üzerinde diz çöktü.

“Seni neden çağırttığımı düşündün mü, Carridin?” Almoth Ovası ve Falme’den, Tanchico’dan sonra, tutuklanacağına inanıyorsa bile suçlamamak lazımdı adamı. Ama Carridin’in aklına böyle bir olasılık gelmişse bile, sesinden hiç belli olmuyordu. Her zamanki gibi, herkesten daha fazla bilgisi olduğunu göstermekten kendini alamadı. Bilmesi gerekenden fazlasını bildiği kesindi.

“Altara’da Aes Sedailer var, Lord Kumandan. Tar Valon cadılarının yarısını yeryüzünden silme fırsatı eşiğimize geldi.” Abartıyordu; Salidar’da Aes Sedailerin ancak üçte biri vardı, daha fazlası değil.

“Peki bunu yüksek sesle, dostlarının arasında telaffuz ettin mi?” Niall Carridin’in dostu olduğundan kuşkuluydu, ama birlikte içki içtiği adamlar vardı. Son zamanlarda, birlikte sarhoş olduğu adamlar vardı. Ama adam bazı konularda becerikliydi; faydalı becerilerdi onlar.

“Hayır, Lord Kumandan. Bunu yapmamam gerektiğini biliyorum.”

“Güzel,” dedi Niall. “Çünkü Salidar denen yere yaklaşmayacaksın bile, Evlatlardan kimse de yaklaşmayacak.” Carridin’in yüzünden geçen rahatlama duygusu muydu, emin olamıyordu. Öyleyse, hiç adama yakışmıyordu; adam asla cesaretsizlik göstermemişti. Ve rahatlama duygusu, verdiği yanıta hiç uymuyordu.

“Ama yakalanmaya hazır, bekliyorlar. Kule’nin bölündüğü söylentilerini kanıtlıyor bu. Diğerleri parmaklarını kıpırdatmadan o grubu yok edebiliriz. Kule düşecek kadar zayıflamış olabilir.”

“Öyle mi düşünüyorsun?” dedi Niall kuru kuru. Parmaklarını karnında kenetledi ve sesini ılımlı tuttu. Sorgucular –El bu lakaptan tiksinirdi, ama o bile kullanırdı– bir şeyi, burunlarının dibine sokulmadığı sürece asla görmezlerdi. “Kule bile bu sahte Ejder al’Thor’u açık açık destekleyemez. Ya sonu Logain gibi olursa? Ama isyancı bir grup? Onu desteklerler ve sonuç ne olursa olsun Beyaz Kule’nin etekleri temiz kalır.” Böyle olduğundan emindi. Değilse, gerçek bir bölünmeyi Kule’yi daha fazla zayıflatmak için kullanmanın yolu her zaman bulunurdu, ama Niall haklı olduğuna inanıyordu. “Her durumda, önemli olan dünyanın ne gördüğü. Yalnızca Evlatlar ile Kule arasında bir mücadele görmelerine izin vermeyeceğim.” Dünya Kule’nin ne olduğunu görene kadar değil: İnsanoğlunun asla dokunmaması gereken güçlerle, Dünyanın Kırılışı’na sebep olan güçlerle oynayan Karanlıkdostları ile dolu bir bataklık. “Bu mücadele, sahte Ejder al’Thor’a karşı dünyanın verdiği mücadele olacak.”

“Altara’ya gitmeyeceksem, Lord Kumandan, emirlerim neler?”

Niall içini çekerek başını arkaya yasladı. Aniden çok yorgun hissetmişti. Yaşını, hatta daha fazlasını tüm ağırlığı ile hissediyordu. “Ah, ama sen Altara’ya gideceksin, Carridin.”

Sözde denizin diğer tarafından gelen güçlerin Falme’yi işgal etmesinden beri Rand al’Thor’un ismini ve yüzünü biliyordu. O Aes Sedai entrikası Işığın Evlatları’na bin adama mal olmuştu ve Ejderyeminlilerin ve kaosun Tarabon ile Arad Doman’a yayılmaya başlamasına sebep olmuştu. Niall al’Thor’un ne olduğunu o zamandan biliyordu ve onu, ulusları birleşmeye zorlamak için üvendire gibi kullanabileceğine inanmıştı. Bir kez Niall önderliğinde bir araya geldiklerinde, al’Thor’dan kurtulabilirdi ve Trolloc sürülerine karşı gelmeye hazır olurlardı. Tehlikeye işaret etmek için her ulusun hükümdarına elçiler yollamıştı. Ama al’Thor şimdi bile inanamadığı kadar hızlı davranmıştı. Niall herkesi korkutmak için sokaklara kuduz bir aslan salmayı planlamıştı, ama aslan şimşek gibi hareket eden bir dev olmuştu.

Ama her şey kaybedilmiş sayılmazdı; bunu kendine sık sık hatırlatması gerekiyordu. Binden fazla sene önce Guaire Amalasan kendine Yenidendoğan Ejder demişti: Yönlendirebilen bir sahte Ejder. Amalasan al’Thor’un şimdi elinde tuttuğundan daha fazla yer fethetmişti, ama sonra Artur Pandrag Tanreall adlı genç bir kral meydana çıkmış, kendi imparatorluğunu kurmaya başlamıştı. Niall kendini bir başka Artur Şahinkanadı saymıyordu, ama dünyanın elinde yalnızca o vardı. Yaşadığı sürece pes etmeyecekti.

Al’Thor’un gittikçe büyüyen gücüne şimdiden karşı çıkmaya başlamıştı. Hükümdarlara gönderdiği elçilere ek olarak, Tarabon ve Arad Doman’a adamlar göndermişti. Doğru kulakları bulacak, tüm sorunlarının Ejderyeminlilerin, al’Thor’a bağlılık yemini eden o aptalların ve Karanlıkdostlarının suçu olduğunu fısıldayacak birkaç adam. Bir de Beyaz Kule vardı elbette suçlanabilecek. Tarabon’dan, çatışmalara Aes Sedailerin karıştığını söyleyen bol bol söylenti gelmişti bile, insanların kulaklarını gerçeği işitmeye hazırlayan söylentiler. Şimdi, yeni planının bir sonraki kısmını başlatma zamanı gelmişti. Çitin üzerinde oturanlara, hangi tarafa ineceklerini gösterecekti. Zaman. Zaman çok dardı. Ama gülümsemekten kendini alamadı. Bir zamanlar, “Niall gülümsediğinde, birilerinin gırtlağına atılıyordur,” diyen adamlar vardı, artık ölmüş adamlar.

“Altara ve Murandy,” dedi Carridin’e, “Ejderyeminlilerin pençesine düşmek üzere.”

Oda bir sarayın oturma odasına benziyordu –kartonpiyerle süslenmiş kemerli bir tavan, beyaz seramik döşeli zemine serilmiş, ince dokunmuş halılar, duvarlarda girift işlemeli ahşap paneller– ama burası bütün saraylardan çok uzaktaydı. Aslında, çoğu kişinin kavrayamayacağı bir biçimde, her yerden çok uzaktaydı. Mesaana’nın kırmızımsı kahverengi ipek elbisesi, lapis kakmalı bir masanın çevresinde yürürken hışırdadı. Fildişinden domino taşları ile karmaşık bir kule yaparak kendini eğlendiriyordu. Her kat bir öncekinden daha genişti. Bunu yalnızca gerilimler ve kaldırma güçleri bilgisine dayanarak yapması ile övünürdü. Dokuz kat çıkmıştı bile.

Aslında, kendini eğlendirmekten daha fazlasını yapıyordu, yanındaki kişi ile konuşmaktan kaçınıyordu. Semirhage kırmızı halı kaplı, yüksek sırtlı bir sandalyeye oturmuş, nakış işliyordu. Uzun, ince parmakları minik dikişlerle, ufacık çiçeklerden bir labirent deseni işliyordu. Kadının böylesine... sıradan bir işten zevk alması Mesaana’yı hep şaşırtırdı. Siyah elbisesi sandalye ile çarpıcı bir zıtlık oluşturuyordu. Demandred bile, Lanfear beyaz giydiği için siyah giydiğini Semirhage’in yüzüne söyleme cüretini gösteremiyordu.

Mesaana bininci kez, neden diğer kadının yanında rahatsızlık hissettiğini anlamaya çalıştı. Mesaana, Tek Güç konusunda ve başka konularda kendi güçlü ve zayıf yanlarını bilirdi. Çoğu noktada Semirhage ile denkti ve olmadığı yerlerde de, Semirhage’in zayıflıklarına karşı başka güçlü tarafları vardı. Mesele bu değildi. Semirhage zalimlikten hoşlanırdı, acı vermekten keyif alırdı, ama sorun bu da değildi kuşkusuz. Gerektiği zaman Mesaana da zalim olabilirdi ve Semirhage’in başkalarına ne yaptığı umurunda değildi. Bir sebep olmalıydı, ama bulamıyordu.

Sinirle bir domino taşı daha koydu ve kule tıkırdayarak yıkıldı, fildişi taşlar yere saçıldı. Mesaana cıklayarak masaya sırtını döndü ve kollarını göğsünde kavuşturdu. “Demandred nerede? Shayol Ghul’e gittiğinden beri on yedi gün geçti, ama bir mesaj olduğunu bildirmek için bugüne dek bekliyor ve sonra da gelmiyor.” Mesaana da o süre içinde Kıyamet Çukuru’nu iki kez görmüştü, taştan dişler saçlarına sürtünürken o sinir bozucu yürüyüşü yapmıştı. Ama tuhaf, aşırı uzun boylu, konuşmayan bir Myrddraal’den başka bir şey bulamamıştı. Delik oradaydı, kuşkusuz, ama Yüce Efendi yanıt vermemişti. İki seferinde de fazla kalmamıştı Mesaana. Korkuyu aştığını düşünürdü, en azından bir Yarı-insan’ın içine salacağı türden korkuyu, ama Myrddraal’in sessiz, gözsüz bakışları iki seferinde de, ancak sıkı bir kendine hâkimiyet sayesinde koşuya dönüşmeyen, çabuk adımlarla oradan uzaklaşmasına sebep olmuştu. Orada yönlendirmek kesin ölüm anlamına gelmeseydi, Yarı-insan’ı yok eder ya da Çukur’dan Yolculukla ayrılırdı. “Nerede bu adam?”

Semirhage nakışından pürüzsüz, esmer yüzünü kaldırdı, gözünü kırpmadan baktı, sonra nakışını kenara bıraktı ve zarafetle ayağa kalktı. “Gelme zamanı geldiğinde gelecektir,” dedi sakin sakin. Kadın hep sakindi, hep zarifti. “Beklemek istemiyorsan git.”

Mesaana farkında olmadan ayak parmaklarının ucunda yükseldi, ama yine de kadına başını kaldırarak bakması gerekiyordu. Semirhage çoğu erkekten daha uzun boyluydu, ama öylesine mükemmel oranları vardı ki, tepenize dikilip size yukarıdan bakana kadar fark etmiyordunuz bunu. “Gitmek mi? Gideceğim de. Ve Demandred...”

Hiçbir uyarı gelmedi, elbette. Bir erkek yönlendirdiğinde asla gelmezdi. Havada parlak, dikey bir çizgi belirdi, sonra kapı yana dönerek genişledi ve Demandred içeri girdi. İki kadını hafifçe eğilerek ayrı ayrı selamladı. Bugün tamamen koyu grilere bürünmüştü ve boynundan biraz açık renk dantel taşıyordu. Adam bu Çağ’ın modalarına ve kumaşlarına kolaylıkla alışmıştı.

Şahin burunlu profili yeterince yakışıklıydı, ama her kadının kalbini daha hızlı attıracak cinsten bir yakışıklılık değildi. Bir açıdan, “neredeyse” ve “tam olarak değil” sözleri Demandred’in hayatını hikâye edebilirdi. Ejder olacak Lews Therin Telamon’dan bir gün sonra doğma talihsizliğine uğramıştı ve o zamanki ismi ile Barid Bel Medar senelerini Lews Therin’in başarılarına ayak uydurarak, ama Lews Therin’in şöhretini edinemeyerek geçirmişti. Lews Therin olmasa, Çağının en başarılı adamı olurdu. Entelektüel açıdan aşağı saydığı, genellikle şansı sayesinde aradan sıyrılan, aşırı ihtiyatlı bir aptal olan o adam yerine önderliğe Demandred atansaydı, bugün burada mı olurdu? İşte bu gereksiz spekülasyondu, ama Mesaana daha önce de düşünmüştü bunu. Hayır, asıl önemli olan Demandred’in Ejder’den nefret etmesiydi ve Ejder yeniden doğduktan sonra, adam tiksintisini eksiksiz bir biçimde bu yeni adama aktarmıştı.

“Neden?..”

Demandred elini kaldırdı. “Hepimiz toplanana kadar bekleyelim, Mesaana, ki söyleyeceklerimi bir daha tekrarlamayayım.”

Parlak çizgi belirmeden bir saniye önce saidar’ın ilk örgüsünü hissetti Mesaana. Çizgi kapıya dönüştü. Graendal odaya adım attı. Bu sefer yarı giyinik hizmetkârlarca sarılmış değildi ve kapıyı Demandred gibi hemen kaybetti. Güzelce kıvrılmış kızıl altın saçları olan etli bir kadındı. Yüksek yakalı elbisesi için bir yerlerden streith bulmayı başarmıştı. Kumaş, ruh haline uygun bir yarı saydam pustu şu anda. Mesaana zaman zaman Graendal’ın kendi tensel zevklerinin ötesini görüp göremediğini merak ederdi.

“Geleceğinizden emin değildim,” dedi yeni gelen kadın hafif bir sesle. “Siz üçünüz o kadar gizli saklı davranıyorsunuz ki.” Neşeli, biraz da aptalca bir kahkaha attı. Hayır, Graendal’ı göründüğü gibi kabul etmek büyük bir hata olurdu. Onu aptal sayan çok kişi, dikkate almadıkları bu kadına kurban düşmüş, uzun zaman önce ölmüşlerdi.

“Sammael geliyor mu?” diye sordu Demandred.

Graendal yüzüklerle dolu elini kayıtsızca salladı. “Ah, size güvenmiyor. Adamın artık kimseye güvendiğini sanmıyorum.” Streith karardı; her şeyi saklayan bir sise dönüştü. “Illian’da ordularını topluyor, bir yandan da adamları silahlandıracak şokmızrakları bulamadığından sızlanıyor. Bunu yapmadığı zaman, işe yarar bir angreal ya da sa’angreal arıyor. Doğru düzgün güce sahip bir tane, elbette.”

Tüm gözler Mesaana’ya gitti ve kadın derin bir nefes aldı. Doğru düzgün bir angreal ya da sa’angreal için çoğu... eh, hemen hemen her şeyi verirdi. Her biri, kendine Aes Sedai diyen o yarı eğitimli çocuklardan daha güçlüydü, ama bağ kurmuş yeteri sayıda yarı eğitimli çocuk ayrı ayrı hepsini ezebilirdi. Yalnız, elbette, artık bunu nasıl yapacaklarını bilmiyorlardı ve her durumda, yapacak durumda da değildiler. Bir zinciri on üç kişiden öteye taşımak için erkeklere ihtiyaç vardı ve yirmi yediden fazla kadının zincir kurması için bir erkekten daha fazlası gerekirdi. Aslında, bu kız çocukları –en yaşlıları bile Mesaana’ya çocuk gibi geliyordu; kadın üç yüz seneden fazla yaşamıştı ve bu süreye Delik’te kapalı geçirdiği süre dahil değildi ve Delik’e kapatıldığı zamanlar henüz orta yaşlarını süren bir kadın kabul ediliyordu– o kız çocukları artık tehdit sayılmazdı, ama bu, burada bulunan herkesin bir angreal ya da daha iyisi güçlü bir sa’angreal bulma arzusunu dindirmiyordu. Kendi zamanlarından kalan o andaçlarla, aksi halde onları yakıp kül edecek miktarlarda Güç yönlendirebilirlerdi. O ödüller için her biri çok şeyi riske atabilirdi. Ama her şeyi değil. Gerçek bir ihtiyaç doğmadan değil. Ama ihtiyaç eksikliği arzuyu dindirmiyordu.

Mesaana hemen ders verircesine konuşmaya başladı. “Artık Beyaz Kule’nin her kasa odası nöbetçiler ve koruma büyüleri ile korunuyor, artı günde dört kez her şeyi tekrar sayıyorlar. Tear Taşı’ndaki Büyük Emanet de koruma büyüleri ile korunuyor. İçinden geçmeye ya da çözmeye çalışsam beni yakalayacak pis bir şeyle. Kim örmüşse, onun dışında herhangi birinin çözebileceğini sanmıyorum ve o zamana kadar yönlendirebilen her kadın için bir tuzak olarak kalacak.”

“Benim duyduğuma göre faydasız çer çöpten oluşan tozlu bir yığın,” dedi Demandred önemsemezce. “Tearlılar Güç’le ilişkisi olduğu söylenen her şeyi toplamış.”

Mesaana adamın elinde söylentilerden başka kanıtlar olduğunu tahmin ediyordu. Aynı zamanda, Büyük Emanet’in çevresinde erkekler için de bir tuzak olduğunu tahmin ediyordu, aksi halde Demandred uzun zaman önce sa’angreal’ini almış, Rand al’Thor’a saldırmış olurdu. “Kuşkusuz Cairhien ve Rhuidean’da da birkaç tane vardır, ama al’Thor’la karşılaşmasan bile, iki şehir de yönlendirebilen kadınlarla dolu.”

“Cahil çocuklar,” diye burnunu çekti Graendal.

“Bir mutfak yamağı sırtına bir bıçak saplarsa,” dedi Semirhage serinkanlılıkla, “Qal’daki bir sha’je düellosunda yenildiğin zamana göre daha az mı ölü olurdun?”

Mesaana başını salladı. “Geriye, eski yıkıntılarda ya da tavan aralarında unutulmuş olanlar kalıyor. Tesadüfen bir şey bulabileceğini düşünüyorsan, dene. Ben uğraşmayacağım. Biri bir uyku kutusunun yerini bilmiyorsa elbette.” Son cümlesinde belli bir ifadesizlik vardı. Uyku kutuları Dünyanın Kırılışı’ndan kurtulmuş olmalıydı, ama o sarsıntılar muhtemelen hepsini ya okyanusların dibine ya da dağların altına gömmüştü. Bildikleri dünyadan geriye, birkaç isim ve efsaneden başka hiçbir şey kalmamıştı.

Graendal tatlı tatlı gülümsedi. “Hep senin bir öğretmen olman gerektiğini düşünmüşümdür. Ah. Özür dilerim. Unutmuşum.”

Mesaana’nın yüzü karardı. Mesaana’nın Yüce Efendi’ye giden yolu, onca sene önce, Collam Daan’dan reddedildiği zaman başlamıştı. Araştırma yapmaya uygun olmadığını söylemişlerdi, ama yine de ders verebilirdi. Eh, vermişti de, ta ki hepsine dersini vermenin yolunu bulana kadar!

“Ben hâlâ Yüce Efendi’nin ne dediğini dinlemek için bekliyorum,” diye mırıldandı Semirhage.

“Evet. Al’Thor’u öldürecek miyiz?” Mesaana iki eliyle eteklerini kavramış olduğunu fark etti ve bıraktı. Tuhaf. Normalde kimsenin sinirlerini bozmasına izin vermezdi.

“Her şey yolunda giderse, iki, en fazla üç ay içinde, ona güvenle ulaşabileceğim bir yerde, savunmasız bekliyor olacak.”

“Ona güvenle ulaşabileceğin bir yerde mi?” Graendal sorgularcasına tek kaşını kaldırdı. “İnini nereye kurdun? Fark etmez. Ne kadar yalın olursa olsun, son zamanlarda duyduğum en iyi plan yine de.”

Demandred yine sessiz kaldı ve durduğu yerden onları inceledi. Hayır. Graendal olmaz. Semirhage ve o. Ve konuştuğu zaman, yarı kendi kendine, yarı onlara hitap etti. “Siz, ikinizin nereye yerleştiğinizi düşündüğüm zaman merak ediyorum. Yüce Efendi ne kadarını, ne zamandır biliyor? Olan bitenlerin ne kadarı baştan beri onun planıydı?” Buna yanıt gelmedi. Sonunda Demandred konuştu, “Yüce Efendi’nin bana ne dediğini bilmek mi istiyorsunuz? Pekâlâ. Ama aktardıklarım burada kalacak ve sıkı sıkı korunacak. Madem Sammael katılmamaya karar verdi, hiçbir şey öğrenmeyecek. Ölü ya da diri, diğerleri de. Yüce Efendi’nin mesajının ilk kısmı basitti. Bırakın Kaos Lordu hüküm sürsün. Tam olarak onun sözleri.” Ağzının kenarları seğirdi. Mesaana’nın adamın yüzünde gördüğü, gülümsemeye en yakın ifade buydu. Sonra kalanları anlattı.

Mesaana kendini ürperirken buldu ve heyecandan mı, korkudan mı, bilemedi. İşe yarabilirdi; her şeyi ellerine verebilirdi. Ama şans gerekiyordu ve kumar oynamak Mesaana’yı huzursuz ederdi. Kumarbaz olan Demandred’di. Bir konuda haklıydı; naneşekerinin para getirdiği gibi, Lews Therin de kendi şansını getirirdi. Mesaana’ya göre, Rand al’Thor için de şimdiye dek böyle olmuştu.

Elbette... Elbette Yüce Efendi’nin açıkladığı planın ötesinde bir planı olabilirdi. Ve bu onu, tüm diğer olasılıklardan daha fazla korkutuyordu.

Yaldız çerçeveli ayna odayı yansıtıyordu: Duvarlardaki rahatsız edici desenlere sahip mozaikler, yaldızlı mobilyalar, güzel halılar, diğer aynalar ve duvar halıları. Penceresiz ve kapısız bir saray odası. Ayna koyu, kan kırmızı bir elbise içinde odayı adımlayan bir kadını yansıtıyordu. Kadının güzel yüzünde bir öfke ve inanmazlık karışımı vardı. Özellikle de inanmazlık. Adamın kendi yüzünü de yansıtıyordu ve bu, adamın ilgisini kadından daha fazla çekiyordu. Gerçek olduklarından emin olmak için burnuna, ağzına, yanaklarına dokunmaktan kendini alamıyordu. Genç değildi, ama sonsuz kâbuslarla dolu uzun uykusundan uyandığı zamana göre daha gençti. Sıradan bir yüz. Adam sıradan olmaktan hep nefret etmişti. Boğazından yükselen sesin bir kahkaha başlangıcı, bir kıkırdama olduğunu fark etti ve bastırdı. Delirmemişti. Her şeye rağmen, deli değildi.

Bu ikinci, çok daha dehşet dolu uykusunda ona bir isim verilmiş, sonra bu beden ve yüzle uyanmıştı. Osan’gar. Tanıdığı ve itaatsizlik etmeye cüret edemeyeceği bir ses tarafından verilmiş bir isim. Horgörüyle verilmiş ve kibirle kabullenilmiş eski ismi sonsuza dek kaybolmuştu. Efendisinin sesi konuşmuş ve öyle olmuştu. Kadın da Aran’gar’dı; onun eski kimliği de kaybolmuştu.

İlginç seçimlerdi bu isimler. Osan’gar ve Aran’gar, Güç Savaşı’nın başında, Delik’in yapıldığı günden önceki zamanlarda, o uzun binada kısa bir süre için popüler olan düello tarzında, sağ ve sol ellerle kullanılan hançerlerin isimleriydi. Anıları delik deşikti –uzun uykusunda ve sonra kısa uykusu sırasında çok şey kaybolmuştu– ama bunu hatırlıyordu. Popülerliği kısa sürmüştü, çünkü kaçınılmaz olarak iki düellocu da ölüyordu. Hançerler ağır işleyen bir zehirle kaplanıyordu çünkü.

Aynada bir bulanıklık oldu ve adam yavaşça döndü. Kim olduğunu hatırlamalı, başkalarının da hatırlamasını sağlamalıydı. Hâlâ kapı yoktu, ama bir Myrddraal odayı onlarla paylaşıyordu. Bu mekânda bu iki gerçek de tuhaf değildi, ama Myrddraal Osan’gar’ın daha önce gördüğü tüm Myrddraallerden daha uzun boyluydu.

Acele etmedi ve Yarı-insan’ın fark edilmeyi beklemesine izin verdi ve daha o ağzını açamadan Aran’gar tükürürcesine konuştu, “Bu bana neden yapıldı? Neden bu bedene kondum? Neden?” Sonuncusu neredeyse bir çığlıktı.

Osan’gar burada ya da başka herhangi bir yerde imkânsız olduğunu bilmese, Myrddraal’in kansız dudaklarının bir gülümseme ile seğirdiğini düşünecekti. Trollocların bile, kötücül ve vahşi olsa da, bir mizah anlayışı vardı, ama Myrddraallerde mizah anlayışı kesinlikle bulunmazdı. “Sınırboyları’nda bulunan en iyi bedenler verildi size.” Yaratığın sesi kuru otları hışırdatan bir engerek gibiydi. “İyi bir beden, güçlü ve sağlıklı. Ve diğer seçenekten daha iyi.”

İkisi de doğruydu. İyi bir bedendi, eski günlerin daien dansçılarına uygun bir beden, ince ve güzel, yeşil gözleri ile fildişi tenli oval yüz, onu çerçeveleyen parlak siyah saçlar da bedene uyuyordu. Ve her şey diğer seçenekten daha iyiydi.

Belki de Aran’gar aynı fikirde değildi. O güzel yüz öfkeyle pençe pençe kızarmıştı. Kadın düşüncesizce bir şey yapacaktı. Osan’gar biliyordu; o konuda her zaman bir sorunu olmuştu. Kadının yanında Lanfear ihtiyatlı kalırdı. Osan’gar saidin’e uzandı. Burada yönlendirmek tehlikeli olabilirdi, ama kadının gerçekten aptalca bir şey yapmasına izin vermek kadar değil. Saidin’e uzandı –ve hiçbir şey bulamadı. Kalkan konulmamıştı; olsa hissederdi ve çok sağlam değilse ve yeterli zaman verilirse o kalkanı aşabilir ya da kırabilirdi. Bu, koparılmış gibi hissetmesine sebep oluyordu. Durduğu yerde şokla donakaldı.

Aran’gar öyle görünmüyordu. Belki o da aynı keşfi yapmıştı, ama keşif onu farklı etkiledi. Kedi gibi ciyaklayarak, tırnaklarını çıkararak Myrddraal’in üzerine atladı.

Boşuna bir saldırıydı, elbette. Myrddraal kıpırdamadı bile. Kayıtsızca kadının gırtlağını yakaladı, kolunu dümdüz kaldırarak ayaklarını yerden kesti. Ciyaklama gurultuya dönüştü ve kadın iki eliyle Yarı-insan’ın bileğini kavradı. Yaratık, elinden sarkan kadınla, gözsüz bakışlarını Osan’gar’a çevirdi. “Koparılmadınız, ama yönlendirebileceğiniz söylenene kadar yönlendirmeyeceksiniz. Ve bana asla saldırmayacaksınız. Ben Shaidar Haran’ım.”

Osan’gar yutkunmaya çalıştı, ama ağzı toz dolmuştu sanki. Kuşkusuz bu yaratığın, ona yapılan her ne ise, onunla bir ilgisi olamazdı. Myrddraallerin bazı güçleri vardı, ama bunu yapamazlardı. Ama yaratık biliyordu. Osan’gar Yarı-insanlardan hiç hoşlanmamıştı. İnsan ve hayvan sürülerini melezleyerek Trollocların yapılmasına yardım etmişti –bundan, bu iş için gereken beceriden, işin güçlüğünden gurur duyuyordu– ama zaman zaman ortaya çıkan bu ürünler, en iyi zamanlarda, huzursuz ediyordu onu.

Shaidar Haran dikkatini elinde seğiren kadına çevirdi. Kadının yüzü morarmaya başlamıştı ve zayıf tekmeler atıyordu. “Uyum sağlayacaksınız. Beden ruha göre şekillenir, ama zihin de bedene göre şekillenir. Uyum sağlamaya başladınız bile. Kısa süre sonra, eski bedenlerinizi hiç tanımamışsınız gibi olacak. Ya da reddedebilirsiniz. O zaman yerinizi bir başkası alır ve siz de... kardeşlerime verilirsiniz. Bloke edilmiş halinizle.” O ince dudaklar yine seğirdi. “Sınırboyları’ndaki eğlenceyi arıyorlar.”

“Konuşamıyor,” dedi Osan’gar. “Onu öldürüyorsun! Bizim kim olduğumuzu bilmiyor musun? İndir onu, Yarı-insan! Bana itaat et!” O şeyin Seçilmişlerden birine itaat etmesi gerekirdi.

Ama Myrddraal kayıtsızca Aran’gar’ın kararan yüzünü inceledi, sonra ayaklarının halıya dokunmasına izin verdi ve elini gevşetti. “Ben Yüce Efendi’ye itaat ederim. Başkasına değil.” Aran’gar sallanarak, öksürerek, içine hava çekerek yaratığın koluna tutundu. Yarı-insan elini çekse kadın yere devrilirdi. “Yüce Efendi’nin iradesine boyun eğecek misin?” Bir soru değildi aslında, o gıcırtılı sesle, formalite gereği sorulmuştu.

“E... evet,” demeyi başardı kadın boğuk bir sesle ve Shaidar Haran kadını bıraktı.

Aran’gar boğazını ovalayarak sallandı ve Osan’gar ona yardım etmek üzere yaklaştı, ama kadın öfkeli bakışlarla yumruğunu sıkarak tehdit etti onu. Adam ellerini kaldırarak geriledi. İhtiyaç duymadıkları bir düşmanlıktı bu. Ama iyi bir beden, iyi bir espriydi. Adam mizah anlayışı ile hep gururlanmıştı, ama bu gerçekten harikaydı.

“Minnet duyuyor musunuz?” dedi Myrddraal. “Öldünüz ve şimdi yaşıyorsunuz. Ruhu kurtuluşun, zamanın ötesinde olan Rahvin’i düşünün. Yüce Efendi’ye bir kez daha hizmet etme ve hatalarınızı affettirme şansı verildi size.”

Osan’gar telaşla minnet duyduğuna, hizmet etmek ve affedilmekten başka istediği hiçbir şey olmadığına temin etti yaratığı. Rahvin ölmüş müydü? Ne olmuştu ki? Fark etmezdi; Seçilmişlerin bir kişi azalması, Yüce Efendi özgür kaldığında gerçek gücü ele geçirmek için daha fazla şans demekti. Trolloclar gibi, onun yaratımlarından biri sayılabilecek bu yaratığın önünde küçük düşmek canını sıkıyordu, ama ölümü açıkça hatırlayabiliyordu. Bundan kaçınmak için bir solucana bile yaltaklanabilirdi. Gözlerindeki öfkeye rağmen Aran’gar’ın da istenen sözleri aynı telaşla söylediğini fark etti. Onun da hatırladığı açıktı.

“O zaman Yüce Efendi’nin hizmetinde, dünyaya bir kez daha girmenizin zamanı geldi,” dedi Shaidar Haran. “Hayatta olduğunuzu yalnızca ben ve Yüce Efendi biliyoruz. Başarılı olursanız, sonsuza dek yaşayacaksınız ve tüm diğerlerinin üzerinde yükseleceksiniz. Başarısız olursanız... Ama başarısız olmayacaksınız, değil mi?” Yarı-insan bu sefer gülümsedi. Ölümün gülümsemesini görmek gibiydi.

1
Tepedeki Aslan

Zaman Çarkı döner ve Çağlar gelip geçer. Geriye bıraktığı anılar efsaneye dönüşür. Efsane solup mit olur ve onu doğuran Çağ yeniden geldiğinde mit bile unutulmuştur. Bazılarının Üçüncü Çağ dediği, henüz gelmemiş ve geçeli çok olmuş bir Çağ’da, Cairhien’in kahverengi ağaçlarla kaplı tepelerinde bir rüzgâr yükseldi. Rüzgâr başlangıç değildi. Zaman Çarkı dönerken başlangıçlar ve bitişler yoktur. Ama bir başlangıçtı.

Rüzgâr, çoğu kömürleşmiş tahta yığınlarından başka bir şey olmayan, terk edilmiş köylerin ve çiftliklerin üzerinden batıya esti. Savaş Cairhien’i harap etmişti, hem savaş, hem iç savaş, istila ve kaos ve şimdi, sona erdikten sonra bile, ki ne kadar sona erdiği belli değildi, ancak bir avuç insan eski evlerine dönmüştü. Rüzgârda nem yoktu ve güneş toprakta kalan birkaç damla nemi de kavurmaya çalışıyor gibiydi. Erinin Nehri üzerinde, küçük Maerone kasabasının daha büyük Aringill’e baktığı yerde, rüzgâr Andor’a girdi. İki kasaba da pişiyordu ve Cairhienli mültecilerin fıçıdaki balıklar gibi duvarlarının içine doluştuğu Aringill’de daha fazla yağmur duası yükseliyor olsa da, Maerone’nin çevresine yığılmış askerler bile, zaman zaman sarhoşlukla, zaman zaman hararetle, Yaratıcı’ya dua ediyorlardı. Kış buraları yoklamaya başlamış olmalıydı, ilk karlar çoktan gelip geçmiş olmalıydı ve şimdi ter içinde kalanlar öyle olmamasının sebebinden korkuyordu, ama pek az kişi o korkuları dile getirmeye cesaret ediyordu.

Rüzgâr batıya esti, kuraklığın buruşturduğu ağaç yapraklarını salladı, kuru çamurla çevrili, gittikçe incelen derelerin yüzeylerini kırıştırdı. Andor’da yanık kalıntılar yoktu, ama köylüler şişman güneşe endişe içinde bakıyor, çiftçiler güz ekini vermeyen tarlalarından bakışlarını kaçırıyorlardı. Rüzgâr batıya esti, Caemlyn’den geçti, Ogierlerin inşa ettiği İç Şehir’in merkezinde, Kraliyet Sarayı’nın üzerindeki iki sancağı kaldırdı. Bir sancak kan kırmızısıydı ve üzerinde kıvrımlı bir çizgi ile bölünmüş, yarısı bembeyaz, yarısı simsiyah bir disk vardı. Diğer sancak gökyüzünde kar beyazı dalgalanıyordu. Üzerindeki, altın yeleli, dört bacaklı, güneş gözlü, kızıl ve altın rengi pullu, tuhaf bir yılana benzeyen şekil rüzgâra binmiş, gidiyormuş gibi göründü. İki sancak arasında hangisinin daha fazla korku uyandırdığı belirsizdi. Bazen, korkuyla dolan aynı göğüsler umutla da doluyordu. Kurtuluş umudu ve yıkım korkusu aynı kaynaktan geliyordu.

Pek çok kişi Caemlyn’in dünyadaki ikinci en güzel şehir olduğunu söylerdi ve Tar Valon’dan sonra ikinci sıraya koyarlardı ve bunu yapan yalnızca Andorlular değildi, çünkü onlar genellikle şehirlerini birinci sıraya koyarlardı. Yüksek, yuvarlak kuleler, gümüş ve beyaz çizgili gri taştan yüksek dış duvarların üzerine dizilmişti. Beyaz ve altın rengi kubbeler acımasız güneş altında parlıyordu. Şehir tepelerin üzerindeki merkezine, kadim İç Şehir’e tırmanıyordu. Bu kesim kendi parlak beyaz duvarı ile çevriliydi ve mor, beyaz, altın renkleri, parlak mozaik desenleri ile kendi kuleleri, kendi kubbeleri vardı. İki bin seneden daha yeni olan Yeni Şehir’e tepeden bakıyordu.

Nasıl İç Şehir Caemlyn’in yalnızca merkezi değil, yüreğiyse, Kraliyet Sarayı da İç Şehir’in yüreğiydi. Kar beyazı minareleri, altın kubbeleri ve dantel dantel taş işçiliği ile, bir âşığın hikâyelerinden çıkmış gibiydi. O iki sancağın gölgesinde atan bir yürek.

Beline kadar soyunmuş, ayaklarının ucunda rahatça dans etmekte olan Rand o anda ne sarayın beyaz seramikli avlusunda olduğunun, ne de avluyu çevreleyen revaklara dizilmiş seyircilerin farkındaydı. Ter saçlarını kafasına yapıştırmış, göğsünden aşağı yuvarlanıyordu. Yan tarafındaki yarı iyileşmiş, yuvarlak yara fena sancıyordu, ama Rand onu fark etmeyi reddediyordu. Yukarıdaki beyaz sancağın üzerindekine benzeyen şekiller önkollarına dolanmış, metalik kızıl ve altın rengi parlıyordu. Ejderler, diyordu Aieller onlara ve diğerleri de bu isimleri tekrarlıyordu. Rand avuçlarına damgalanmış balıkçılların farkındaydı, ama yalnızca tahta egzersiz kılıcının uzun kabzasına dayandıkları için.

Kılıçla bir olmuş, düşünmeden duruştan duruşa akıyor, çizmeleri beyaz seramiklere sürtünüyordu. Tepedeki Aslan, Ayın Yayı oldu, sonra Sabah Kulesi oldu. Düşünmeden. Beş terli, çıplak göğüslü adam çevresini almış, ihtiyatla duruştan duruşa, yan yan adım atıyorlar, egzersiz kılıçlarını oynatıyorlardı. Rand yalnızca adamların farkındaydı. Sert yüzlü ve kendilerine güvenli adamlardı, şimdiye dek bulabildiği en iyi savaşçılardı. Lan gittiğinden beri en iyileri. Düşünmeden, tıpkı Lan’in öğrettiği gibi. Kılıçla bir olmuştu, beş adamla bir olmuştu.

Aniden öne koştu, onu ortada tutmak için diğer adamlar hızla hareket etti. O denge kırılma noktasındayken, beş adamın en az ikisi onu kırmak üzere yer değiştirmek üzereyken, aniden adımının ortasında döndü ve diğer yana koştu. Tepki vermeye çalıştılar, ama çok geçti. Yüksek bir çatırtı ile, demet yapılmış çıtalardan oluşan egzersiz kılıcının aşağı darbesini kendisininki ile karşıladı; aynı anda sağ ayağı ile bir yandaki kır saçlı adamın karnını tekmeledi. Adam homurdanarak iki büklüm oldu. Kılıç kılıca kilitlenmiş Rand kırık burunlu rakibini dönmeye zorladı ve dönerlerken iki büklüm olmuş adamı bir daha tekmeledi. Kır saçlı nefes almaya çalışarak yere devrildi. Rand’ın rakibi kılıcını kullanarak gerilemeye çalıştı, ama bunun sonucunda Rand’ın kılıcı serbest kalarak adamın kılıcının çevresinde döndü –Asma Dolanıyor– hızla adamın göğsüne uzandı ve adamın ayaklarını yerden kesecek bir hızla çarptı.

Yürek atışları kadar süre geçmişti, öyle kısa bir süre ki kalan üçü ancak yaklaşıyorlardı. Hızlı, ufak tefek bir adam olan ilki, devrilmekte olan kırık burunlunun üzerinden haykırarak atlayarak boyunu bosunu yalancı çıkardı. Rand’ın egzersiz kılıcı adamın incik kemiğine çarparak adamın dengesini bozdu, sonra sırtına çarparak adamı taşların üzerine düşürdü.

Geriye iki kalmıştı, ama en iyi iki savaşçıydılar. Biri, kılıcı yılan dili gibi hareket eden sırım gibi bir adamdı, diğeri asla hata yapmayan, kafası tıraşlı biri. Rand’a iki ayrı yönden saldırmak için hemen ayrıldılar, ama Rand onları beklemedi. Hızla sıska adama yaklaştı; diğeri yerdekilerin çevresinden dolanmadan önce yalnızca birkaç saniyesi vardı.

Sıska adam hızlı olduğu kadar iyiydi de; Rand en iyilerine altın öneriyordu ve onlar da geliyordu. Adam bir Andorlu için uzun boyluydu, ama Rand yine de bir el uzundu ondan, ama iş kılıç ustalığına gelince boyun pek önemi yoktu. Bazen güç işe yarıyordu. Rand tüm gücüyle saldırdı; adam gerilerken uzun yüzü gerildi. Dağdan Aşağı Koşan Yabandomuzu, İpeği Aralamak’a çarptı, Üç Çatallı Şimşek’i kırdı ve demet yapılmış çıtalar hızla adamın boynunun yanına indi. Adam boğuk bir homurtu ile düştü.

Rand hemen kendini aşağı, sağa fırlattı ve yuvarlanıp dizlerinin üzerinde doğruldu, kılıcı Irmak Kıyının Altını Oyuyor’a aktı. Tıraşlı kafalı adam hızlı değildi, ama bir şekilde bu hareketi beklemişti. Rand’ın çıtadan kılıcı adamın geniş karnını süpürürken, adamın kılıcı Rand’ın kafasına indi.

Rand bir an sallandı, gözlerinin önünde kara benekler uçuştu. Görebilme çabası ile başını iki yana sallayarak egzersiz kılıcına dayanıp doğruldu. Kafası tıraşlı adam nefes nefese, ihtiyatla izliyordu onu.

“Parasını ödeyin,” dedi Rand ve kafası tıraşlı adamın yüzündeki ihtiyat kayboldu. Gereksiz ihtiyat. Sanki Rand ona vurmayı başaran herkese fazladan bir günlük ücret vermiyormuş gibi. Bire bir dövüşte onu yenebilenlere üç katını veriyordu. Yenidendoğan Ejder’i pohpohlamak için, becerisinin tamamını kullanmayanlar olmasın diye yapıyordu bunu. İsimlerini hiç sormuyordu ve bunu yanlış anlıyorlarsa da, daha hırsla savaşacaklarsa, böylesi daha iyiydi. Rand onu sınayacak rakipler arıyordu, dost değil. Sahip olduğu dostlar bir gün onunla tanıştıkları güne lanet edeceklerdi; şimdiden etmiyorlarsa. Diğerleri de kıpırdanıyordu; “öldürülen” bir adam, herkesin işi bitene kadar olduğu yerde kalmak zorundaydı, tıpkı gerçek bir ceset gibi engel oluşturmalıydı, ama kısa boylu adam kır saçlı olanın kalkmasına yardım ediyordu ve kendisi de yardımsız ayakta durmakta güçlük çekiyordu. Sırım gibi olanı irkilerek başını oynatıyordu. Bugün daha fazla egzersiz olmayacaktı. “Hepsinin parasını ödeyin.”

İnce, yivli sütunların arasındaki izleyicilerden, girift işlemeler ve örgülerle süslü, rengârenk ipekler içindeki lordların ve leydilerin arasından bir alkış ve övgü dalgası geçti. Rand yüzünü buruşturdu ve kılıcını bir kenara fırlattı. Kraliçe Morgase –kendi kraliçeleri– kendi sarayında tutsak gibi yaşarken, o güruhun tamamı Lord Gaebril’in dalkavukluğunu yapmıştı. Kraliçe’nin sarayı. Ama Rand’ın onlara ihtiyacı vardı. Şimdilik. Böğürtlene tutunursan elin delinir, diye düşündü. En azından, kendi düşüncesi olduğunu umuyordu.

Rand’ın Aiel Mızrağın Kızları eşlikçi grubunun, Dünyanın Omurgası’nın bu yanındaki tüm Kızların önderi olan beyaz saçlı, ince ve kaslı Sulin, kemerindeki keseden altın bir Tar Valon markası çıkardı ve yüzünün yanındaki kötü yara izini geren bir yüz buruşturma ile adama attı. Kızlar Rand’ın, bir egzersiz kılıcı bile olsa, herhangi bir kılıca dokunmasından hoşlanmıyordu. Hiçbir tür kılıcı onaylamıyorlardı. Hiçbir Aiel onaylamazdı.

Kafası tıraşlı adam parayı yakaladı ve Sulin’in mavi gözlü bakışlarına dikkatli bir eğilme ile karşılık verdi. Kıraç’ın kasvetli manzarasında kaybolacak nitelikte kahverengi ve gri pantolon ve ceketler, yumuşak, bağcıklı çizmeler içindeki Kızların yanında herkes dikkatli davranırdı. Bazıları, kuraklığa rağmen ıslaktopraklar adını verdikleri yerlere uyacak yeşiller de eklemeye başlamıştı giysilerine. Aiel Kıraçları ile karşılaştırıldığında yine de ıslak kalırdı; Kıraç’tan ayrılmadan önce pek az Aiel üzerinden aşamayacakları türden su birikintileri görmüştü ve iki üç adım genişliğinde havuzlar için acı kan davaları güdülmüştü.

Her Aiel savaşçısı gibi, avludaki diğer yirmi açık renk gözlü Kız gibi, Sulin’in saçları ensesindeki kuyruk dışında kısaydı. Sol elinde üç kısa mızrak ile yuvarlak, boğa derisinden kalkan taşıyordu ve kemerinde geniş uçlu bir bıçak vardı. Daha yanaklarındaki çocuksu tombulluk kaybolmamış, on altı yaşındaki Jalani’ye varana kadar, her Aiel savaşçının bildiği gibi, Sulin de o silahları nasıl kullanacağını biliyordu ve en azından Ejderduvarı’nın bu yanındaki insanların bakışıyla, en ufak bahanede kullanıyordu. Sulin dışında bütün Kızlar herkesi, her taş dantel perdeli pencereyi, her beyaz balkonu, her gölgeyi izliyordu. Bazıları kısa, kıvrık boynuz yaylarına ok takmışlardı ve bellerinde taşıdıkları sadaklar daha fazla okla doluydu. Far Dareis Mai, Mızrağın Kızları, kendi tuhaf tarzlarında da olsa, kehanetlerin haber verdiği Car’a’carn’larının şerefini taşıyordu ve Rand’ı hayatta tutmak için canını vermeyecek tek kişi yoktu aralarında. Bu düşünce, Rand’ın midesinin kendi asidi içinde kaynamasına sebep oluyordu.

Sulin dişlerini çıkararak, tıraşlı kafaya ve diğerlerine altın fırlatmaya devam etti –borçlarını ödemek için Tar Valon parası kullanmak Rand’ın hoşuna gidiyordu. Aieller ıslaktopraklıların çoğunu, kılıçlarını onayladıklarından daha fazla onaylamıyordu ve buna Aiel olarak doğup büyümemiş herkes dahildi. Çoğu Aiel için, Aiel kanına rağmen Rand’ı da içerirdi bu, ama onun kollarında Ejderler vardı. Bir Ejder klan şefi olduğunu, işareti irade gücü ile, hayatını tehlikeye atarak kazandığını gösteriyordu; iki Ejder Car’a’carn, şeflerin şefi, Şafakla Gelen olduğunu gösteriyordu. Ve Kızların onu onaylamak için başka sebepleri vardı.

Adamlar egzersiz kılıçlarını, gömleklerini ve ceketlerini topladılar ve eğilip huzurundan ayrıldılar. “Yarın,” diye seslendi Rand arkalarından. “Erkenden.” Emri yeni eğilmelerle kabul edildi.

Çıplak göğüslü adamlar avludan ayrılmadan, Andorlu asiller sütunların arasından çıktılar ve terli yüzlerini dantel kenarlı mendillerle silerek, ipekten bir gökkuşağı gibi Rand’ın çevresini aldılar. Rand’ın midesini kaldırıyorlardı. Ne kullanman gerekiyorsa kullan, yoksa dünya Gölge’yle kaplanacak. Bunu ona Moiraine söylemişti. Cairhienlilerin ve Tearlıların dürüst muhalefetini bunlara tercih edecekti neredeyse. O güruhun yaptıklarına dürüstçe demek kahkaha atmak istemesine sebep oluyordu.

“Harikaydınız,” diye nefes verdi Arymilla, elini hafifçe Rand’ın koluna koyarak. “Öylesine hızlı, öylesine güçlü.” Kadının iri, kahverengi gözleri her zamankinden daha kavurucu görünüyordu. Anlaşılan kadın Rand’ın etkileneceğini düşünecek kadar budalaydı: Gümüşten sarmaşıklarla kaplı yeşil elbisesi Andor standartlarına göre açıktı ve bu, göğüslerinin arasını ancak ima ediyor anlamına geliyordu. Kadın güzeldi, ama Rand’ın annesi olacak yaştaydı. Asillerin hiçbiri daha genç değildi, bazıları yaşlıydı, ama hepsi Rand’ın çizmelerini yalamakta yarışıyordu.

“Muhteşemdi, Lord Ejder.” Elenia Arymilla’yı neredeyse dirsekleyerek yana itti. O gülümseme, bal saçlı kadının tilkimsi suratında tuhaf kaçıyordu; kadın şirret biri olarak ün kazanmıştı. Rand’ın yanında değil, elbette. “Andor tarihinde sizin gibi kılıç ustası görülmemiştir. Artur Şahinkanadı’nın en büyük generali ve Ishara’nın kocası olan, Aslan Tahtı’na ilk oturan Souran Maravaile bile –yalnızca dört kılıçlı adam ile karşı karşıya kaldığında o bile öldü. Yüzyıl Savaşları’nın yirmi üçüncü senesinde, suikastçıların elinde. Ama dördünü de öldürmeyi başardı.” Elenia Andor tarihi bilgisini, özellikle de Şahinkanadı’nın ölümünden sonra, imparatorluğunu paramparça eden savaş gibi az bilinen alanlardaki bilgisini sergileme fırsatını nadiren kaçırırdı. Bugün en azından Aslan Tahtı üzerindeki iddiasını haklı gösterecek sebepler eklemiyordu.

“En sonunda şansınız birazcık kötüye gitti,” diye araya girdi Elenia’nın kocası Jarid neşeyle. Kare bir adamdı, bir Andorlu için esmerdi. Sarand Evi’nin simgesi olan altın yabandomuzları ve kıvrımlı nakışlar, kırmızı ceketinin manşetlerini ve uzun yakalarını kaplamıştı. Elenia’nın aynı kırmızıdan elbisesinin uzun kol yenlerinde ve yüksek yakasında Beyaz Andor Aslanları göze çarpıyordu. Rand, aslanları tanımayacağını mı düşündüğünü merak etti kadının. Jarid kendi Ev’inin Yüksek Makamı idi, ama bütün inisiyatif ve hırs kadından kaynaklanıyordu.

“Harika iş çıkardınız, Lord Ejder,” dedi Karind açıksözlülükle. Parlak gri elbisesinin kesimi, yüzünün şekli kadar sertti, ama kollarını ve eteklerini kaplayan gri örgüler siyah saçlarındaki gri tutamlarla uyumluydu. “Dünyadaki en iyi kılıç ustası olduğunuz su götürmez.” Sözlerine rağmen, yapılı kadının ifadesiz bakışları çekiç gibiydi. Sertliğine uyacak zekâya sahip olsaydı tehlikeli sayılabilirdi.

Naean ince, solgun, güzel bir kadındı. İri mavi gözleri ve dalga dalga parlak, siyah saçları vardı, ama gitmekte olan beş adama yönelttiği bakışları daima alaylıydı. “İçlerinden biri size vurabilsin diye önceden plan yapmışlardır tahmin ederim. Ödül parasını aralarında paylaşacaklardır.” Elenia’nın aksine, uzun kol yenlerine gümüş, Arawn Evi’nin aç anahtarı işlenmiş mavi elbiseli kadın taht üzerindeki kendi iddiasını asla Rand’ın duyabileceği bir yerde dile getirmezdi. Kadın kadim bir Ev’in Yüksek Makamı olmaktan tatmin duyuyor gibiydi; ev kedisi hayatı ile tatmin olan bir dişi aslan.

“Her zaman düşmanlarımın birlikte çalışmayacağına güvenebilir miyim?” diye sordu Rand sessizce. Naean’ın ağzı şaşkınlık içinde açılıp kapandı; kadın aptal sayılmazdı, ama ona karşı çıkanların, o meydan okur okumaz sırtüstü yuvarlanması gerektiğini düşünür ve bunu yapmadıklarında hakarete uğradığını hisseder gibiydi.

Kızlardan biri, Enaila, asilleri görmezden gelerek Rand’a terini silmesi için kalın, beyaz bir havlu uzattı. Alev alev bir kızıl kafa olan Enaila Aiellere göre kısa boyluydu ve bu ıslaktopraklı kadınların bazılarının ondan daha uzun olması sinirlerine dokunuyor gibiydi. Kızların çoğu, odadaki erkeklerin çoğunun gözlerine doğrudan bakabiliyordu. Andorlular da onu görmezden gelmek için ellerinden geleni yaptılar, ama başka yere yönelttikleri anlamlı bakışlar teşebbüslerini fena halde başarısızlığa uğrattı. Enaila, Andorlular görünmezmiş gibi yürüyüp gitti.

Sessizlik birkaç saniye sürdü yalnızca. “Lord Ejder bilge,” dedi Lord Lir, hafifçe eğilerek ve kaşlarını çatarak. Baryn Evi’nin Yüksek Makamı olan adam kılıç kadar ince, kılıç kadar güçlüydü ve altın örgülerle süslü sarı bir ceket giymişti; yağ gibi kaygan, aşırı kaypak görünüyordu. O yüz zaman zaman beliren, şimdikine benzer kaş çatmalar hariç hiçbir şey tarafından bozulmuyordu, sanki adam onların da farkında değilmiş gibiydi, ama Rand’a tuhaf tuhaf bakan yalnız o değildi. Hepsi aralarındaki Yenidendoğan Ejder’e zaman zaman hayret dolu bir inanmazlıkla bakıyorlardı. “İnsanın düşmanları eninde sonunda birlikte çalışır. İnsan, onlar bu fırsatı elde edemeden tanımalı onları.”

Rand’ın bilgeliğine, iri yarı, kel ve sert bakışlı Lord Henren’den; gri bukleli, açık yüzlü ve şeytani zihinli Leydi Carlys’ten; tombul, devamlı kıkırdayan Daerilla’dan; ince dudaklı, sinirli Elegar’dan ve daha güçlü asiller konuşurken dillerini tutan diğer bir düzine asilden başka övgüler de yağdı.

Daha düşük lordlar ve leydiler Elenia ağzını açar açmaz sustu. “İnsanın düşmanlarını, onlar kendilerini göstermeden önce tanıması her zaman güç olmuştur. Genellikle, o zaman da geç olur.” Kocası bilgece başını salladı.

“Hep derim,” diye bildirdi Naean, “beni desteklemeyen bana karşıdır. İyi bir kural olduğunu anladım. Geride kalanlar, hançer saplamak üzere sırtınızı dönmenizi bekliyor olabilirler.”

Yanlarında duruyor olmayan her lord ve leydiyi şüphe altında bırakarak kendi yerlerini sağlama almaya çalıştıkları ilk sefer değildi bu, ama Rand onları susmalarını söylemeden susturmanın bir yolunu bilmeyi diledi. Cairhienlilerin, hatta Tearlıların sinsi manevraları yanında, Evler Oyunu’nu oynama teşebbüsleri zayıf kalıyordu, aynı zamanda sinir bozucuydu, ama Rand’ın henüz akıllarına gelmesini istemediği düşünceler vardı. Şaşırtıcı şekilde, Caeren Evi’nin Yüksek Makamı olan, beyaz saçlı Lord Nasin imdadına yetişti.

“Bir başka Jearom,” dedi adam, sıska, dar suratında beceriksizce duran dalkavuk bir gülümseme ile. Çileden çıkmış bakışlar çekti üzerine, hatta düşük asiller bile, kendilerine hâkim olmadan önce aynı bakışlardan fırlattılar adama. Nasin, Rand Caemlyn’e gelirken olan olaylardan beri biraz şaşkındı. Kendi Ev’inin simgesi olan yıldız ve kılıç yerine, Nasin’in açık mavi klapalarına çiçekler, ay damlaları, âşık düğümleri işlenmişti ve adam zaman zaman dökülmeye yüz tutmuş saçlarına, flört etmeye giden köylü bir genç gibi, çiçekler takıyordu. Ama Caeren Evi, Jarid ya da Naean tarafından bir kenara itilemeyecek kadar güçlüydü. Nasin’in başı sıska boynunun üzerinde sallandı. “Kılıç ustalığınız olağanüstüydü, Lord Ejder. Yeni bir Jearom’sunuz siz.”

“Neden?” Keskin sözcük avluda esti, Andorluların yüzlerini ekşitti.

Davram Bashere, çekik, hemen hemen siyah gözleri, kıvrık, gagaya benzeyen burnu ve gür, içinde griler olan ve geniş ağzının çevresinde boynuz gibi aşağı kıvrılan bıyıkları ile, kesinlikle Andorlu değildi. İnceydi, Enaila’dan biraz uzundu, manşetleri ve klapaları gümüş işlemeli kısa, gri bir ceket giymişti ve bol pantolonunun paçaları, diz hizasında kıvrılmış çizmelerinin içine tıkılmıştı. Andorlular durup izlerken, Saldaea’nın Mareşal Generali avluya yaldızlı bir koltuk çekmiş, bacağını koltuğun koluna atarak yayılıp oturmuş, halkalı koruma parçaları bulunan kılıcını, kabzasına kolaylıkla ulaşabileceği şekilde çevirmişti. Adamın esmer yüzü terle parlıyordu, ama Andorlular kadar az ilgi gösteriyordu buna.

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Rand.

“Bunca kılıç egzersizi,” dedi Bashere rahatça. “Hem de beş adamla? Kimse beş kişiye karşı egzersiz yapmaz. Aptalca. Eninde sonunda, egzersiz kılıçları kullanıyor olsanız bile, öyle bir kargaşada beynini patlatırlar. Hem de boş yere.”

Rand’ın çenesi gerildi. “Jearom bir seferinde on kişiyi alt etti.”

Bashere sandalyesinde kıpırdanarak kahkaha attı. “Tarihteki en büyük kılıç ustasının becerisine ulaşacak kadar yaşayacağını mı sanıyorsun?” Andorlulardan öfkeli bir mırıltı yükseldi –sahte öfke olduğundan emindi Rand– ama Bashere duymazdan geldi. “Kimsen osun, o kadar.” Aniden serbest bırakılmış bir yay gibi harekete geçti; hançerini daha doğrulurken çekti ve Rand’ın yüreğine fırlattı.

Rand tek kasını oynatmadı. Bunun yerine saidin’i, Gerçek Kaynak’ın eril yarısını kavradı; nefes almak için gerektiğinden daha fazla düşünmemişti. Saidin içine doldu, Karanlık Varlık’ın lekesini de getirdi, pis buzdan bir çığ gibi, eriyik metal kokan bir çağlayan gibi aktı. Onu ezmeye, kavurmaya çalıştı ve Rand yıkılan bir dağın üzerinde denge kuran bir adam gibi sürdü onu. Yönlendirdi, basit bir Hava örgüsü ile hançeri yakaladı ve göğsünden bir kol boyu uzakta durdurdu. Boşluk’a sarınmıştı; onun ortasında, Boşluk’un içinde süzülüyordu; düşünceler ve duygular uzak geliyordu.

“Öl!” diye bağırdı Jarid ve kılıcını çekerek Bashere’e koştu. Lir, Henren, Elegar ve bütün diğer Andorlu lordlar kılıçlarını çıkarmıştı, hatta Nasin bile, ama adam kendisininkini düşürecekmiş gibi görünüyordu. Kızlar shoufa’larını başlarına sarmış, kara peçeleri ile yüzlerini yeşil mavi gözlerine dek gizlemiş, uzun uçlu mızraklarını kaldırmışlardı; Aieller adam öldürmeden önce hep peçe takarlardı.

“Durun!” diye havladı Rand ve herkes olduğu yerde dondu, Andorlular şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırmaya başladı, Kızlar ayakuçlarında hazır beklemekle yetindi. Bashere koltuğuna yeniden yerleşmek dışında kıpırdamamıştı ve bacağı hâlâ koltuğun kolundaydı.

Rand bir eliyle kemik kabzalı hançeri havadan aldı ve Kaynak’ı salıverdi. Midesini burkan lekeye, yönlendirebilen erkekleri eninde sonunda yok eden lekeye rağmen salıvermek zordu. İçinde saidin varken daha iyi görebiliyor, duyabiliyordu. Anlayamadığı bir ikilemdi, ama sonsuz görünen o Boşluk’un içinde süzülürken, bir şekilde bedensel duyu ve duygulardan uzak hissediyordu, ama her duyu keskinleşiyordu; o yokken ancak yarı yarıya canlıymış gibi hissediyordu. Ve lekenin bir kısmı sanki geride kalıyordu, ama saidin’in ihtişamını köreltemiyordu. Onunla mücadelesinde bir an kararsızlığa düşse onu öldürecek, ölümcül bir ihtişam.

Hançeri elinde çevirerek ağır ağır Bashere’e doğru yürüdü. “Bir saniye yavaş davransaydım,” dedi yumuşak sesle, “ölmüş olacaktım. Seni oturduğun yerde öldürebilirim ve ne Andor’un, ne de başka herhangi bir yerin kanunu hatalı olduğumu söylemezdi.” Bunu yapmaya hazır olduğunu fark etti. Saidin’in yerini soğuk bir öfke almıştı. Birkaç haftalık tanışıklık telafi etmiyordu bunu.

Saldaealı adamın çekik gözleri, kendi evinde aylaklık ediyormuş gibi sakindi. “Karım bundan hoşlanmazdı. Sen de hoşlanmazdın. Muhtemelen Deira ordunun başına geçer, yine Taim’i avlamaya çıkardı. Seni izlemeyi kabul etmemi onaylamıyor.”

Rand başını hafifçe iki yana salladı. Adamın kendine hâkimiyeti karşısında öfkesi biraz dinmişti. Sözleri de etkili olmuştu. Bashere’in dokuz bin Saldaea süvarisi arasında bulunan tüm asillerin ve subayların çoğunun karılarını yanlarında getirdiğini öğrenmek şaşırtmıştı onu. Rand bir erkeğin karısını nasıl tehlikeye sürükleyebileceğini anlamıyordu, ama Afet’e yaptıkları seferler dışında, bir Saldaea geleneğiydi bu.

Kızlara bakmaktan kaçındı. Kızlar tepeden tırnağa birer savaşçı idi, ama aynı zamanda kadındılar. Ve Rand onları tehlikeden, hatta ölümden uzak tutmaya çalışmayacağına söz vermişti. Ama bunun karşısında irkilmeyeceğine söz vermemişti ve içini parçalıyor olsa da, verdiği sözleri tutuyordu. Bunun için kendinden nefret etse de, ne yapması gerekiyorsa onu yapıyordu.

İçini çekerek hançeri bir kenara attı. “Senin sorun,” dedi nazikçe. “Neden?”

“Çünkü sen kimsen osun,” dedi Bashere basitçe. “Çünkü sen –ve topladığın adamlar, sanırım– kimseniz osunuz.” Rand arkasında kıpırdananlar olduğunu duydu; Andorlular ne yaparlarsa yapsınlar, af ilanı karşısında duydukları dehşeti saklayamıyorlardı. “Hançere yaptığını her seferinde yapabilirsin,” diye devam etti Bashere, koltuğun kolundaki bacağını indirip öne eğilerek, “ama herhangi bir suikastçının sana ulaşması için Aiellerinin arasından geçmesi gerekir. Benim süvarilerimin de. Bah! Sana yaklaşan bir şey olursa, insan olmayacaktır.” Ellerini açarak yine arkasına yaslandı. “Eh, kılıç çalışmak istiyorsan çalış. İnsanın egzersize ve rahatlamaya ihtiyacı vardır. Ama kafanı yardırma. Çok şey sana bağlı ve çevrende sana Şifa verecek Aes Sedai göremiyorum.” Bıyıkları ani sırıtışını hemen hemen saklıyordu. “Dahası, ölürsen, Andorlu dostlarımızın bana ve adamlarına gösterdikleri sıcak konukseverliği sürdüreceklerini sanmıyorum.”

Andorlular kılıçlarını kınlarına sokmuştu, ama gözleri hâlâ kötü kötü Bashere’e bakıyordu. Ve bunun, adamın Rand’ı öldürmeye ne kadar yaklaştığı ile bir ilgisi yoktu. Normalde, Andor topraklarına yabancı bir ordu getiren yabancı bir general olmasına rağmen, Bashere’in yanında yüzlerindeki ifadesizliği korumayı başarırlardı. Yenidendoğan Ejder Bashere’i orada istiyordu ve bu güruh, Yenidendoğan Ejder istiyorsa bir Myrddraal’e bile gülümserdi. Ama Rand adamın aleyhine dönerse... O zaman hiçbir şeyi saklamaya gerek kalmazdı. Bunlar, daha Morgase ölmeden onunla beslenmeye hazırlanan akbabalardı ve bir fırsat bulsalar Bashere ile de beslenirlerdi. Ve Rand’la. Onlardan kurtulmaya can atıyordu.

Yaşamanın tek yolu ölmek. Düşünce aniden kafasına dolmuştu. Bu daha önce bir kez daha söylenmişti, öyle bir tarzda söylenmişti ki, inanmak zorunda kalmıştı, ama düşünce kendisine ait değildi. Ölmek zorundayım. Ben yalnızca ölümü hak ediyorum. Başını tutarak sırtını Bashere’e döndü.

Bashere bir anda sandalyesinden fırladı ve kendisinden bir baş yüksek olmasına rağmen Rand’ın omzunu kavradı. “Sorun ne? O darbe gerçekten kafanı mı kırdı?”

“Ben iyiyim.” Rand ellerini indirdi; bu olduğunda acı hissetmiyordu, yalnızca kafasının içinde bir başka adamın düşüncelerini duymanın şokunu hissediyordu. İzlemekte olan yalnızca Bashere değildi. Kızların çoğu, avludaki diğerlerini izledikleri dikkatle izliyorlardı onu. Özellikle de Enaila ile sarı saçlı, aralarında en uzunu olan Somara. O ikisi muhtemelen görevleri sona erer ermez bir tür bitki çayı getirirlerdi ona ve içene kadar tepesinde beklerlerdi. Elenia, Naean ve diğer Andorlular ceketlerini ve eteklerini kavramış, zor nefes alarak bakıyorlar, ilk delilik işaretini görüyor olabilecek insanların korku ile iri iri açılmış gözleri ile izliyorlardı Rand’ı. “Ben iyiyim,” dedi Rand genel olarak herkese. Yalnızca Kızlar rahatladı. Enaila ile Somara o kadar da rahatlamamıştı.

“Yenidendoğan Ejder” Aiellerin umurunda değildi; onlar için Rand Car’a’carn’dı, kehanetlerde onları birleştireceği, kıracağı söylenen kişi. Bu konuda endişeleniyor olsalar da, yine de rahatça kabulleniyorlardı bunu ve Rand’ın yönlendirmesi ve onunla gelen her şey konusunda da sorun yaşamıyor gibiydiler. Diğerleri –ıslaktopraklılar, diye düşündü Rand kuru kuru– ona Yenidendoğan Ejder diyor, bunun ne anlama geldiği konusunda asla spekülasyon yapmıyorlardı. Rand’ın yeniden doğmuş Lews Therin Telamon, Ejder olduğuna, Karanlık Varlık’ın deliğini mühürlemiş, üç bin sene önce Gölge Savaşı’nı sona erdirmiş adam olduğuna inanıyorlardı. Karanlık Varlık’ın karşı darbesi saidin’i lekelediği ve yönlendirebilen her erkek, Lews Therin ve Yüz Yoldaşından başlayarak delirdiği zaman Efsaneler Çağı da sona ermişti. Rand’a Yenidendoğan Ejder diyorlardı ve Lews Therin Telamon’un bir parçasının onun kafasının içinde olabileceğini, Delilik Zamanı’nı ve Dünyanın Kırılışı’nı başlattığı zamanki kadar deli olabileceğini, dünyanın yüzünü tanınmayacak ölçüde değiştiren o erkek Aes Sedailer kadar deli olabileceğini hiç akıllarına getirmiyorlardı. Ağır ağır başlamıştı, ama Rand Tek Güç kullanmayı ne kadar çok öğrenmişse, saidin konusunda ne kadar güçlenmişse, Lews Therin’in sesi de o kadar güçlenmişti ve Rand, ölü adamın düşüncelerinin kontrolü ele geçirmemesi için o kadar fazla mücadele etmek zorunda kalmıştı. İşte bu yüzden kılıç egzersizinden hoşlanıyordu; düşünce yokluğu, kendi olarak kalmasını sağlayan bir engel oluşturuyordu.

“Bir Aes Sedai bulmalıyız,” diye mırıldandı Bashere. “Söylentiler doğruysa... Işık gözlerimi yaksın, keşke o Aes Sedai’nin gitmesine hiç izin vermeseydim.”

Rand ile Aiellerin şehri ele geçirmesinden sonraki günlerde bir sürü insan Caemlyn’den kaçmıştı; bir gece içinde saray nüfusunun yarısı gitmişti. Rand’ın bulmayı dileyeceği insanlar vardı, ona yardım etmiş insanlar, ama hepsi kaybolmuştu. Bazıları kaçmaya devam ediyordu. O, ilk günlerde kaçanlardan biri genç bir Aes Sedai idi, yüzü o açık yaşı belirsizlikten yoksun olacak kadar genç biri. Bashere’in adamları kadını bir handa bulunca haber göndermişlerdi, ama kadın Rand’ın kim olduğunu öğrenince çığlıklar atarak kaçmıştı. Gerçekten de çığlıklar atarak. Rand kadının ne ismini, ne Ajahını öğrenebilmişti. Söylentilere göre şehirde bir Aes Sedai daha vardı, ama Caemlyn’de yüz, bin farklı söylenti dolaşıyordu ve her biri bir öncekinden daha az olasıydı. Herhangi birinin bir Aes Sedai’ye gitmeyeceği kesindi. Aiel devriyeler Caemlyn’in yakınlarından geçen pek çok Aes Sedai görmüştü, her birinin aceleyle bir yerlere gittiği açıktı ve hiçbiri Yenidendoğan Ejder’in ele geçirdiği bir şehre girmek istememişti.

“Herhangi bir Aes Sedai’ye güvenebilir miyim?” diye sordu Rand. “Yalnızca başım ağrıdı. Başım, darbe aldığında ağrımayacak kadar sert değil.”

Bashere gür bıyıklarını havalandıracak kuvvetle hıhladı. “Kafan ne kadar sert olursa olsun, eninde sonunda Aes Sedailere güvenmek zorundasın. Onlar olmadan, fetih yolunu kullanmadığın sürece asla ulusları arkanda toplayamazsın. İnsanlar bu tür şeyleri arar. Kaç Kehanet gerçekleştirdiğini duyarlarsa duysunlar, çoğu Aes Sedailerin seni damgalamasını bekler.”

“Hiçbir şekilde savaştan kaçınmayacağım ve sen bunu biliyorsun,” dedi Rand. “Ailron kabul etse bile, Beyazpelerinler beni Amadicia’ya kollarını açarak kabul etmeyeceklerdir ve Sammael savaşmadan Illian’ı kesinlikle teslim etmeyecektir.” Sammael, Rahvin, Moghedien ve... Sertçe düşünceyi bilincinden çıkardı. Kolay değildi. İşaret vermeden geliyorlardı ve asla kolay olmuyordu.

Bir gümleme üzerine omzunun üzerinden arkaya baktı. Arymilla taşların üzerinde bir yığın gibi yatıyordu. Karin diz çökmüş, kadının eteğini ayak bileklerine çekiyor, bileklerini ovuyordu. Elegar da bir an sonra Arymilla’ya katılacakmış gibi sallanıyordu ve ne Nasin, ne de Elenia daha iyi durumda görünmüyordu. Kalanların çoğu kusacakmış gibi görünüyordu. Terkedilmişlerden bahsetmek bunu yapabiliyordu, özellikle de Rand Lord Gaebril’in aslında Rahvin olduğunu söyledikten sonra. Ne kadarına inandıklarından emin değildi, ama olasılığı düşünmek bile çoğunun dizlerinin bağını çözüyordu. Şoklarının sebebi, neden hâlâ hayatta olduklarını anlayamamaları idi. Rand onların Rahvin’e bilerek hizmet ettiklerini düşünse... Hayır, diye düşündü. Bilseler, hepsi Karanlıkdostu olsa bile, yine de onları kullanırdın. Bazen kendi kendisi öyle midesini bulandırıyordu ki, gerçekten ölmeye hazır hissediyordu.

En azından doğruyu söylüyordu. Aes Sedailerin hepsi Terkedilmişlerin serbest kaldığını saklamaya çalışmıştı; bu bilginin kaos ve panik getireceğinden korkmuşlardı. Rand gerçeği yaymaya çalışıyordu. İnsanlar paniğe kapılabilirdi, ama kendilerine gelecek zamanları olurdu. Aes Sedailerin tarzıyla, bilgi ve panik kendilerine gelmelerine izin vermeyecek kadar geç gelebilirdi. Dahası, insanların neyle karşı karşıya geldiklerini bilmeye hakları vardı.

“Illian fazla dayanmaz,” dedi Bashere. Rand başını hızla çevirdi, ama Bashere başkalarının işitmemesi gereken konularda yüksek sesle konuşmayacak kadar eski bir askerdi. Yalnızca konuyu Terkedilmişlerden uzaklaştırıyordu. Ama Terkedilmişler ya da başka herhangi bir şey Davram Bashere’i endişelendiriyorsa da, Rand henüz görmemişti. “Illian çekiç indirilmiş ceviz gibi kırılacaktır.”

“Sen ve Mat iyi bir plan yaptınız.” Temel fikir Rand’a aitti, ama Mat ile Bashere planın işe yaramasını sağlayacak bin detay eklemişti ve Mat’in katkısı Bashere’inkinden daha fazla olmuştu.

“İlginç bir delikanlı bu Mat Cauthon,” dedi Bashere. “Onunla tekrar konuşmaya can atıyorum. Kimden ders aldığını hiç söylemedi, Agelmar Jagad mı? İkinizin Shienar’a gittiğinizi duydum.” Rand konuşmadı. Mat’in sırları kendisine aitti; Rand o sırların ne olduğundan emin değildi. Bashere başını yana eğdi ve tek parmağı ile bıyığını kaşıdı. “Herhangi birinden ders almış olmak için çok genç. Senden daha büyük değil. Bir yerlerde kütüphane mi buldu? Okuduğu kitapları görmek isterdim.”

“Ona sorman gerek,” dedi Rand. “Ben bilmiyorum.” Mat’in bir ara, bir yerde kitap okumuş olması gerektiğini düşünüyordu, ama Mat kitaplarla fazla ilgilenmezdi.

Bashere başını sallamakla yetindi. Rand bir şeyden bahsetmek istemediğinde, Bashere genellikle ısrar etmezdi. Genellikle. “Bir daha Cairhien’i gezmek istediğinde, neden oradaki Yeşil Aes Sedai’yi yanında getirmiyorsun? Egwene Sedai’yi? Aiellerin ondan bahsettiğini duydum. O da senin köyündenmiş. Ona güvenebilirsin, değil mi?”

“Egwene’in başka görevleri var,” diye güldü Rand. Yeşil Aes Sedai. Bashere bir bilseydi.

Somara keten gömleği ve ceketi ile Rand’ın yanında belirdi. Ceket iyi kırmızı yünden, Andor tarzında dikilmişti ve uzun yakasında ejderler, klapalarında ve kol yenlerinde defne yaprakları vardı. Kadın bir Aiel kadını için bile uzun boyluydu ve Rand’dan ancak bir el kısaydı. Diğer Kızlar gibi peçesini indirmişti, ama gri kahverengi shoufa’sı hâlâ yüzü dışında tüm başını gizliyordu. “Car’a’carn üşütecek,” diye mırıldandı kadın.

Rand bundan kuşkuluydu. Aieller bu sıcağı sıradışı bulmuyor olabilirdi, ama kılıçla çalıştığı zamanki kadar terlemişti şimdiden. Yine de gömleği başından geçirdi, pantolonuna soktu, ama bağcıklarını bağlamadı, sonra ceketi giydi. Somara’nın onu giydirmeye kalkışacağını düşünmüyordu, başkalarının önüne değil, ama böylece onun ve Enaila’nın, hatta muhtemelen başkalarının vereceği derslerden ve bitki çayından kaçınmış oluyordu.

Çoğu Aiel için Rand Car’a’carn’dı, Kızlar için de öyleydi. Başkalarının yanında. Mızraklarını evliliğe, bir ocağa tercih eden bu kadınlarla yalnız kaldığında işler karışıyordu. Durdurabilirdi herhalde –belki– ama engel olmaya çalışmamayı borçluydu onlara. Bazıları onun için ölmüştü ve daha fazlası ölecekti –söz vermişti, Işık yaksındı onu!– ve onların bunu yapmasına izin verebiliyorsa, kalanını yapmalarına da izin verebilirdi. Gömleği hemen sırılsıklam oldu ve cekette koyu renk lekeler yapmaya başladı.

“Aes Sedailere ihtiyacın var, al’Thor.” Rand Bashere’in, iş savaşmaya geldiğinde bunun yarısı kadar inatçı olacağını umuyordu; adam böyle ünlenmişti, ama ününden ve birkaç haftalık tanışıklıktan ötesini bilmiyordu adam hakkında. “Onları aleyhine çevirmeye cesaret edemezsin ve sana en azından birkaç iplik bağladıklarını düşünmezlerse, o yana gidebilirler. Aes Sedailer hilecidirler; neyi, neden yaptıklarını kimse bilemez.”

“Ya sana beni desteklemeye hazır yüzlerce Aes Sedai olduğunu söylesem?” Rand, Andorluların dinlediğinin farkındaydı; çok şey söylememeye dikkat etmek zorundaydı. Çok şey bildiğinden değil. Bildikleri de muhtemelen abartı ve umuttu. Egwene ne ima etmiş olursa olsun, “yüzlerce” olduğundan kesinlikle kuşkuluydu.

Bashere’in gözleri kısıldı. “Kule’den elçi gelmiş olsa bilirdim, bu yüzden...” Sesini alçalttı. “Bölünmeden mi bahsediyorsun? Kule gerçekten bölündü mü?” Adam kendi ağzından çıkan sözlere inanamıyor gibiydi. Siuan Sanche’nin Amyrlin Makamı’ndan indirildiğini ve yalıtıldığını herkes biliyordu –söylentiler idam da edildiğini söylüyordu– ama çoğu kişi için Kule’nin bölünmesi yalnızca bir tahmindi ve pek az kişi gerçekten inanıyordu. Beyaz Kule üç bin senedir, tahtların tepesine dikilen bir anıt gibi bütün kalmıştı. Ama Saldaealı adam tüm olasılıkları düşünmüştü. Andorluların işitmemesi için yaklaştı ve fısıldayarak devam etti. “Seni desteklemeye hazır olanlar asiler olmalı. Onlarla daha iyi bir anlaşma yapabilirsin –senin onlara ihtiyacın olduğundan daha fazla ihtiyaç duyuyorlar sana, hatta belki daha fazla– ama asiler, Aes Sedai asileri olsa bile, Beyaz Kule’nin ağırlığına sahip değildirler, özellikle de hükümdarlar karşısında. Sıradan insanlar farkı anlamayabilir, ama krallar ve kraliçeler bilir.”

“Onlar yine de Aes Sedai,” dedi Rand aynı şekilde, alçak sesle, “kim olurlarsa olsunlar.” Ve nerede olurlarsa olsunlar, diye düşündü kuru kuru. Aes Sedailer... Herkesin Hizmetkârları... Hizmetkârlar Salonu parçalandı... sonsuza dek parçalandı... sonsuza dek... Ilyena, aşkım... Lews Therin’in düşüncelerini zalimce bastırdı. Bazen işe yarıyorlar, ihtiyaç duyduğu bilgiyi veriyorlardı, ama fazla güçlenmeye başlamışlardı. Burada bir Aes Sedai olsa –bir Sarı; Şifa işinin çoğunu onlar biliyordu– belki o... Güvendiği bir Aes Sedai olmuştu, ama ölümünden ancak kısa bir süre önce güvenebilmişti ona ve Moiraine Aes Sedailer hakkında, şalı ve yüzüğü takan her kadın hakkında bir tavsiyede bulunmuştu ona. “Hiçbir Aes Sedai’ye güvenemem,” dedi hırıltılı bir sesle. “Onları kullanacağım, çünkü onlara gerçekten de ihtiyacım var, ama Kule’den de olsa asi de, beni kullanmaya çalışacaklarını biliyorum, çünkü Aes Sedailer böyle yapar. Onlara asla güvenmeyeceğim, Bashere.”

Saldaealı yavaşça başını salladı. “O zaman becerebiliyorsan kullan onları. Ama şunu hatırla. Kimse Aes Sedailerin istediği yolda gitmeye fazla direnemez.” Aniden kısa bir kahkaha attı. “Bildiğim kadarıyla direnenlerin sonuncusu Artur Şahinkanadı idi. Işık gözlerimi yaksın, belki de sen ikincisi olursun.”

Çizme sesleri avluya yeni gelenler olduğunu bildirdi. Bashere’in adamlarından kaslı omuzlu, balta burunlu, generalinden bir baş uzun, parlak siyah bir sakalı ve gür bıyıkları olan genç bir adamdı. Kendi ayaklarından çok eyer üzerinde yolculuk etmeye alışık biri gibi yürüyordu, ama eğilerek selam verirken kalçasındaki kılıcı rahatça idare etti. Rand’dan çok Bashere’e eğilmişti. Bashere Yenidendoğan Ejder’i izliyor olabilirdi, ama Tumad –Rand adamın adının bu olduğunu düşünüyordu; Tumad Ahzkan– Bashere’i izlerdi. Enaila ile diğer üç Kız gözlerini yeni Saldaealıya diktiler; Car’a’carn’ın yanına sokulan hiçbir ıslaktopraklıya gerçekten güvenmiyorlardı.

“Kapılarda bir adam var,” dedi Tumad huzursuzca. “Diyor ki... adam Mazrim Taim, Lord Bashere.”

2
Yeni Gelen

Mazrim Taim. Rand’dan önce, yüzyıllar içinde başka erkekler Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia etmişti. Rand’dan önceki son birkaç senede sahte Ejder salgını olmuştu ve bu adamların bazıları yönlendirebiliyordu. Mazrim Taim de bunlardan biriydi, bir ordu kurmuş, Saldaea’yı yakıp yıkmış, sonra ele geçirilmişti. Bashere’in yüzü değişmedi, ama kılıcının kabzasını boğumları bembeyaz olmuş bir elle kavradı. Tumad ondan emir bekliyordu. Bashere’in Andor’a gelmesinin sebebi, Taim’in ehlileştirilmek üzere Tar Valon’a giderken kaçmasıydı. Saldaea’nın Mazrim Taim’den korkmasının ve nefret etmesinin en büyük sebebi buydu; Kraliçe Tenobia Bashere’i, Taim’in Saldaea’yı bir daha karıştırmamasını temin etmek için, adam nereye giderse gitsin, ne kadar uzun sürerse sürsün kovalamak üzere göndermişti.

Kızlar sakin sakin beklemekle yetindiler, ama o isim Andorlular arasında, kuru otların arasına atılmış meşale etkisi yaptı. Arymilla yardımlarla ayağa kaldırılırken, gözleri yine arkaya yuvarlandı; Karind kadını yavaşça taşların üzerine indirmese, yere yığılacaktı. Elegar sütunların arasında sendeleyerek geriledi ve iki büklüm olarak yüksek sesle öğürmeye başladı. Diğerleri panik içinde inliyor, mendillerini ağızlarına bastırıyorlar, kılıç kabzalarını kavrıyorlardı. Vurdumduymaz Karind bile sinirli sinirli dudaklarını yalıyordu.

Rand elini ceketinin cebinden çıkardı. “Af,” dedi ve iki Saldaealı ifadesiz bakışlarla baktılar ona.

“Ya af için gelmemişse?” dedi Bashere bir an sonra. “Ya hâlâ Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia ediyorsa?” Andorlular kıpırdandı; Tek Güç bir düelloda kullanılırken kimse yakında olmak istemiyordu.

“Öyle düşünüyorsa,” dedi Rand kararlılıkla, “fikrini değiştirmesini sağlarım.” Cebinde en nadir angreal’lerden biri vardı, erkekler için yapılmış bir şey, kılıçlı, küçük bir şişman adam biblosu. Taim ne kadar güçlü olursa olsun, o angreal’e dayanamazdı. “Ama af için gelmişse, tüm diğerleri gibi af bulacak.” Taim Saldaea’da ne yapmış olursa olsun, Rand yönlendirebilen bir adamı, her şeyin baştan öğretilmesi gerekmeyecek bir adamı geri çeviremezdi. Böyle adamlara ihtiyacı vardı. Terkedilmişlerden biri hariç kimseyi geri çevirmezdi, zorunlu kalmadığı sürece değil. Demandred ve Sammael, Semirhage ve Mesaana, Asmodean ve... Rand Lews Therin’i bastırdı; dikkatinin dağılmasına izin veremezdi.

Bashere yine konuşmadan önce durdu, ama sonunda başını salladı ve kılıcını bıraktı. “Af geçerli, elbette. Ama söylediklerimi unutma, al’Thor. Taim bir daha Saldaea’ya ayak basarsa, geri dönecek kadar yaşamaz. Hatırlayan çok fazla kişi var. Benim ya da Tenobia’nın vereceği hiçbir emir durduramaz bunu.”

“Onu Saldaea’dan uzak tutarım.” Taim buraya teslim olmaya gelmemişse, adamı öldürmek gerekli olacaktı. Rand düşünmeden cebine dokundu, yün kumaşın üzerinden küçük, şişman adamı yokladı. “Buraya gelsin.”

Tumad Bashere’e baktı, ama Bashere duraksamadan başını sallayınca, adam Rand’ın emrine itaat ediyormuş gibi göründü. Rand sinirlendi, ama hiçbir şey söylemedi ve Tumad o yuvarlanır gibi yürüyüşle uzaklaştı. Bashere kollarını göğsünde kavuşturdu ve tek dizini kırarak, rahat bir adam gibi poz verdi. Ama Tumad’ın kaybolduğu yere dikilmiş o kara, çekik gözler, bir şeyleri öldürmeye hazır bekleyen bir adama benzemesine sebep oluyordu.

Andorlular kıpırdanmaya başladı, tereddütlü yarım adımlar atıldı, sonra geri çekildi. Kilometrelerce koşmuşlar gibi nefes nefeseydiler.

“Gidebilirsiniz,” dedi Rand onlara.

“Ben yanınızda duracağım,” diye başladı Lir. Aynı anda Naean keskin bir sesle konuştu, “Benim kaçmaya niyetim...”

Rand ikisinin de sözünü kesti. “Gidin!”

Adamlar, altlarına etmek üzere oldukları halde korkmadıklarını göstermeye çalışıyorlardı; çoktan Rand’ın ayaklarının dibine atmadıkları vakarlarını da terk edip kaçmak istiyorlardı. Basit bir seçimdi. Rand Yenidendoğan Ejder’di, onayını kazanmak için itaat gerekirdi ve bu durumda itaat demek, gerçekten istedikleri şeyi yapmak demekti. Abartılı eğilmeler ve eteklerle yerleri süpüren diz kırmalardan, “İzninizle, Lord Ejder,” ve, “Emredersiniz, Lord Ejder,” mırıldanmalarından sonra hep birlikte... tam olarak koşturmadılar, ama acele edermiş görüntüsü vermeden ellerinden geldiğince hızlı yürüyerek çıktılar. Tumad’ın kaybolduğu yönün aksi tarafında; kuşkusuz, içeri girmekte olan Mazrim Taim ile tesadüfen karşılaşma riskine girmek istemiyorlardı.

Sıcak havada bekleyiş uzadı –bir insanı saray kapılarından alıp, dolaşık koridorlardan geçirip avluya getirmek uzun sürüyordu– ama Andorlular gittikten sonra kimse yerinden kıpırdamadı. Bashere bakışlarını Taim’in belireceği yere dikmişti. Kızlar her yönü izliyorlardı, ama bunu her zaman yaparlardı ve bir anda peçelerini takabilecekmiş gibi görünüyorlarsa da, her zaman öyle görünürlerdi zaten. Gözleri dışında, heykel kadar kıpırtısızdılar.

Sonunda avluda çizme sesleri yankılandı. Rand neredeyse saidin’e uzanacaktı, ama kendini tuttu. Adam avluya girer girmez Güç tuttuğunu anlardı; Rand adamdan korkuyormuş gibi görünme riskine giremezdi.

Güneş ışığına ilk önce Tumad çıktı; sonra siyah saçlı, epey uzun boylu, esmer yüzü, çekik gözleri, çengel burnu ve çıkık elmacık yanakları ile, Saldaealı olduğunu belli eden bir adam girdi avluya. Temiz tıraşlı, eskiden zengin olan, ama şimdi zor zamanlar yaşayan Andorlu bir tüccar gibi giyinmişti. İyi yünden koyu mavi ceketinin kenarları daha koyu renk kadife ile çevrilmişti, ama kol yenleri yıpranmış, pantolonunun dizleri pot yapmış, çatlamış çizmeleri tozlanmıştı. Adam yine de gururla yürüyordu ve arkasından Bashere’in dört adamı gelirken, o hafifçe kıvrık kılıçlar adamın kaburgalarından birkaç santim uzakta dururken kolay iş değildi. Sıcak adamı etkilemez gibiydi. Kızlar adamın ilerlemesini izlediler.

Taim ve eşlikçileri avluyu geçerken Rand adamı inceledi. Ondan en az on beş yaş büyüktü; otuz beş yaşında, belki birkaç yaş daha büyük. Yönlendirebilen adamlar hakkında pek az şey bilinir, daha azı yazılı kaynaklarda bulunurdu –düzgün insanların çoğunun kaçındığı bir konuydu– ama Rand ne öğrenebilmişse öğrenmişti. Görece olarak pek az erkek bu bilgiyi arardı; Rand’ın sorunlarından biri buydu. Kırılış’tan bu yana, yönlendirebilen erkeklerin çoğu içlerinde bu yetenekle doğmuş, erkekliğe geçer geçmez ortaya çıkmak üzere hazır bekleyen adamlardı. Bazıları Aes Sedailer tarafından bulunup ehlileştirilmeden önce, deliliği senelerce uzak tutmayı başarıyordu; diğerleri bulunduklarında, saidin’e ilk dokunmalarının üzerinden yalnızca aylar geçmiş olmasına rağmen, geri dönüşsüz bir şekilde delirmiş oluyordu. Rand iki seneye yakın süre aklını başında tutmuştu. Şimdilik. Ama önünde bunu on on beş senedir başaran biri vardı. Tek başına bu bile çok şeye değerdi.

Grup, Tumad’ın işareti üzerine birkaç adım önünde durdu. Rand ağzını açtı, ama o konuşamadan Lews Therin kafasının içinde çılgınca konuştu. Sammael ve Demandred, onlara ne şeref bağışlarsam bağışlayayım, benden nefret ediyorlardı. Ne kadar çok şeref bağışlarsam o kadar çok nefret ediyorlardı, ta ki ruhlarını satıp, Gölge’ye geçene kadar. Özellikle Demandred. Onu öldürmeliydim! Hepsini öldürmeliydim! Hepsini öldürmek için yeryüzünü kavurdum! Yeryüzünü kavur!

Rand, donmuş bir yüzle, kendi zihninin hâkimiyetini ele geçirmek için mücadele etti. Ben Rand al’Thor’um. Rand al’Thor! Ne Sammael’i, ne Demandred’i, ne de diğerlerini tanıyorum! Işık yaksın beni, ben Rand al’Thor’um! Hafif bir yankı gibi, başka bir yerden bir düşünce daha geldi. Işık yaksın beni. Yakarıya benziyordu. Sonra Lews Therin gitti, yaşadığı gölgelerin arasına çekildi.

Bashere sessizlikten faydalandı. “Mazrim Taim olduğunu mu iddia ediyorsun?” Sesi kuşkulu çıkıyordu ve Rand şaşkın şaşkın ona baktı. Bu Taim miydi, değil miydi? Ancak deli bir adam, olmadığı halde bu kimliğe bürünmek isterdi.

Tutsağın ağzı, gülümseme olabilecek bir ifade ile kıvrıldı ve çenesini ovaladı. “Tıraş oldum, Bashere.” Adamın sesi alaycıydı. “Bu kadar güneyde hava sıcak, yoksa fark etmedin mi? Burada bile, olması gerektiğinden daha sıcak. Benden kanıt mı istiyorsun? Senin için yönlendireyim mi?” Kara gözleri Rand’a, sonra Bashere’e kaydı. Generalin yüzü her geçen an daha da kararıyordu. “Belki de yapmamalıyım, şimdi değil. Seni hatırlıyorum. Irinjavar’da yeniyordum seni, ta ki gökyüzünde o imgeler görünene kadar. Ama bunu herkes biliyor. Herkesin bilmediği, ama senin ve Mazrim Taim’in bildiği ne var?” Bakışlarını Bashere’e odaklamış, nöbetçilerin ya da hâlâ kaburgalarının yakınında beklemekte olan kılıçlarının farkında değil gibiydi. “Musar, Hachari ve karılarının başlarına gelenleri saklamışsın, duyduğum kadarıyla.” Sesindeki alay kaybolmuştu; şimdi yalnızca olanları anlatıyordu. “Müzakere bayrağı altında beni öldürmeye çalışmamaları gerekirdi. Hizmetkâr olarak iyi yerler bulmuşsundur onlara, herhalde. Artık yapmak istedikleri tek şey hizmet ve itaat etmek; aksi halde mutlu olmazlar. Onları öldürebilirdim. Dördü birden hançer çekti.”

“Taim,” diye hırladı Bashere, elini kılıcının kabzasına götürerek, “sen!..”

Rand adamın önüne geçti ve kılıcını yarı yarıya çekmişken bileğini yakaladı. Nöbetçilerin ve Tumad’ın kılıçları şimdi Taim’e dokunuyordu, ceketine nasıl bastırdıklarına bakılırsa, büyük olasılıkla derisine de dokunuyorlardı, ama adam irkilmedi. “Beni görmeye mi geldin,” diye sordu Rand, “yoksa Lord Bashere’e sataşmaya mı? Bunu bir daha yaparsan, seni öldürmesine izin veririm. Af, yaptıkların için geçerli, ama suçlarınla gösteriş yapmana izin vermiyor.”

Taim konuşmadan önce bir an Rand’ı inceledi. Sıcağa rağmen pek az terliyordu. “Seni görüyorum. Gökteki imgede sen vardın. Karanlık Varlık’la savaştığını söylüyorlar.”

“Karanlık Varlık değildi,” dedi Rand. Bashere ona direnmiyordu, ama adamın kolundaki gerilimi hissedebiliyordu. Salıverse, kılıç bir yürek atışı kadar sürede çekilir, Taim’in yüreğine saplanırdı. Rand Güç kullanmazsa. Ya da Taim. Mümkün olduğu sürece bundan kaçınmak gerekiyordu. Bashere’in bileğini bırakmadı. “Kendine Ba’alzamon diyordu, ama sanırım Ishamael’di. Onu daha sonra, Tear Taşı’nda öldürdüm.”

“Bazı Terkedilmişleri öldürdüğünü duydum. Sana Lord Ejder mi demeliyim? Bu güruhun bu unvanı kullandığını duydum. Tüm Terkedilmişleri öldürmeyi mi düşünüyorsun?”

“Onlarla başa çıkmanın başka yolunu biliyor musun?” diye sordu Rand. “Ya onlar ölecek ya da dünya. Işık’ı terk ettikleri gibi, Gölge’yi de terk etmeye ikna edilebileceklerini mi düşünüyorsun?” Bu saçmalıktı. Sırtına yöneltilmiş beş kılıç muhtemelen kan çıkarmakta iken, durmuş adamla sohbet ediyordu ve kendisi de altıncı bir kılıçla saldırmak ve biraz kandan daha fazlasını çıkarmak isteyen birinin kolunu tutuyordu. En azından Bashere’in adamları, generallerinin emri olmadan daha fazlasını yapmayacak kadar disiplinliydi. En azından Bashere çenesini açmıyordu. Rand Taim’in serinkanlılığına hayranlık duyarak, telaş ediyormuş gibi görünmeden becerebildiğince hızla devam etti.

“Ne suç işlemiş olursan ol, Taim, Terkedilmişlerin işlediği suçlar yanında hafif kalır. Sen tüm bir şehre işkence ettin mi, binlerce kişinin birbirlerinin iradesini yavaş yavaş kırmasına, sevdiklerini mahvetmelerine sebep oldun mu? Semirhage yaptı bunu, hem de sırf yapabildiği için, sırf yapabildiğini kanıtlamak için, keyif için. Sen çocukları öldürdün mü? Graendal öldürdü. Buna iyilik diyordu, böylece kendisi o çocukların anne babalarını köle yaptıktan ve alıp götürdükten sonra acı çekmeyeceklerdi.” Diğer Saldaealıların Taim’in yarısı kadar dikkatle dinlediklerini umuyordu; adam ilgiyle hafifçe öne eğilmişti. Bütün bu bilgilerin nereden geldiğine dair çok fazla soru sormayacaklarını umuyordu. “Sen insanları yemeleri için Trolloclara verdin mi? Tüm Terkedilmişler yaptı bunu –Gölge’ye dönmeyen tutsaklar, hemen öldürülmedikleri zaman, hep Trolloclara verilirdi– ama Demandred iki şehri tamamen tutsak etti, hem de kendisi Gölge’ye geçmeden önce onu önemsemedikleri için ve her erkek, her kadın ve her çocuk Trolloc midelerine gitti. Mesaana kontrol altında tuttuğu bölgelerde okullar açıyordu, çocuklara ve gençlere Karanlık Varlık’ın ihtişamının anlatıldığı okullar ve çocuklara, yeterince çabuk, yeterince iyi öğrenmeyen arkadaşlarını öldürmeleri öğretiliyordu. Daha anlatabilirim. Listenin en başından başlayıp, on üç ismi sayabilirim ve her isme, aynı ölçüde kötü yüz suç daha ekleyebilirim. Sen ne yapmış olursan ol, bunlarla yarışamaz. Ve artık affımı kabul etmeye, Işık’ta yürümeye, bana boyun eğmeye, Karanlık Varlık’a karşı her zamankinden daha büyük bir savaş vermeye geldin. Terkedilmişler sendeliyor. Her birini avlamayı, yeryüzünden silmeyi düşünüyorum. Sen de bana yardım edeceksin. Bunun karşılığında af kazandın. Sana gerçeği söylüyorum, Son Savaş bitene kadar muhtemelen yüz kez kazanacaksın.”

Sonunda Bashere’in kolunun gevşediğini hissetti, adamın kılıcının kınına kaydığını hissetti. Rand rahat bir nefes almaktan zor alıkoydu kendini. “Artık onu yakından izlemeye gerek görmüyorum. Kılıçlarınızı kaldırın.”

Tumad ve diğerleri yavaşça kılıçlarını kınlarına sokmaya başladılar. Yavaşça, ama hepsi yapıyordu. Sonra Taim konuştu.

“Boyun eğmek mi? Ben daha çok anlaşma yapacağımızı düşünmüştüm.” Diğer Saldaealılar gerildi; Bashere hâlâ Rand’ın arkasındaydı, ama Rand onun yine gerildiğini hissetti. Kızlar tek kaslarını oynatmadılar, yalnızca Jalani’nin eli peçesine doğru seğirdi. Taim hiçbir şeyin farkına varmadan başını yana eğdi. “Elbette küçük ortak olurum, ama uzun yıllardır Güç’le çalışıyorum. Sana öğretebileceğim çok şey var.”

Rand’ın içinde öyle bir öfke yükseldi ki, görüş alanı kırmızı kırmızı buğulandı. Adamın hiç bilmiyor olması gereken şeylerden bahsetmişti, muhtemelen kendisi ve Terkedilmişler hakkında bir düzine söylenti başlamasına sebep olmuştu, hem de sırf bu adamın yaptıkları daha az karanlık görünsün diye ve adam anlaşmalardan bahsetme cüretini gösteriyordu. Lews Therin kafasının içinde hezeyana kapılmıştı. Öldür onu! Onu hemen öldür! Öldür onu! Rand bu sefer sesi bastırmaya zahmet etmedi. “Anlaşma yok!” diye hırladı. “Ortak yok! Ben Yenidendoğan Ejder’im, Taim! Ben! İşime yarayacak bir şeyler biliyorsan, kullanırım, ama git dediğim yere, git dediğim zaman gidersin.”

Taim duraksamadan tek dizi üzerine çöktü. “Yenidendoğan Ejder’e boyun eğiyorum. İtaat ve hizmet edeceğim.” Doğrulurken ağzının kenarları, aynı gülümsemeye yakın ifade ile seğirdi yine. Tumad ağzı bir karış açık, bakakalmıştı adama.

“Bu kadar çabuk mu?” dedi Rand yumuşak sesle. Öfke kaybolmamıştı; kor beyazdı hâlâ. Bir boşanırsa, ne yapacağından emin değildi. Lews Therin hâlâ kafasının içindeki gölgelerin arasında gevezeleniyordu. Öldür onu! Öldürmelisin! Rand Lews Therin’i zar zor işitilen bir mırıltı olana dek bastırdı. Belki de buna şaşırmamalıydı; ta’veren’ler çevresinde tuhaf şeyler olurdu, özellikle de kendisi kadar kuvvetli ta’veren’ler çevresinde. İzleyeceği yol taşa oyulmuş bile olsa, bir adamın bir anda fikir değiştirmesi sürpriz olmamalıydı. Ama öfke onu ele geçirmişti ve şüpheleri büyüktü. “Kendine Yenidendoğan Ejder dedin, Saldaea’nın her yerinde savaştın, sırf bayılman sayesinde yakalandın ve bu kadar çabuk pes ediyorsun. Neden?”

Taim omuzlarını silkti. “Başka ne seçeneğim var ki? Sen ihtişam elde ederken, tek başına, dostsuz, kovalanan bir hayvan gibi dünya üzerinde dolanıp durmak mı? O da, ben şehirden ayrılamadan Bashere ya da senin Aiel kadınların beni öldürmeyi başarmazsa. Onlar öldürmese bile, Aes Sedailer eninde sonunda beni köşeye kıstıracaktır; Kule’nin Mazrim Taim’i unutmaya niyeti olduğundan kuşkuluyum. Ama seni takip edersem, o ihtişamın bir kısmı da benim olur.” İlk kez çevresine, nöbetçilere, Kızlara baktı ve inanamıyormuş gibi başını iki yana salladı. “Yenidendoğan Ejder ben olabilirdim. Aksi halde nasıl emin olabilirdim? Yönlendirebiliyorum; güçlüyüm. Yenidendoğan Ejder olmadığımı söyleyen ne? Tek yapmam gereken, Kehanetlerden birini yerine getirmekti.”

“Ejderdağı’nın yamaçlarında doğmayı başarmak gibi birini mi?” dedi Rand soğuk soğuk. “Gerçekleştirilmesi gereken ilk Kehanet buydu.”

Taim’in ağzı yine kıvrıldı. Gerçekten de bir gülümseme değildi; adamın gözlerine asla dokunmuyordu. “Tarihi muzaffer olanlar yazar. Tear Taşı’nı ele geçirebilseydim, tarih Ejderdağı’nda, hiçbir erkeğin dokunmadığı bir kadından doğduğumu ve göklerin benim doğumumu müjdelemek için açıldığını yazardı. Şimdi senin hakkında söyledikleri türden şeyler. Ama sen Aiellerinle birlikte Taş’ı aldın ve dünya Yenidendoğan Ejder olarak seni selamlıyor. Sana karşı durmamam gerektiğini biliyorum; Yenidendoğan Ejder sensin. Eh, madem bir somun ekmeğin tamamı benim olmuyor, ben de bana düşen dilimlere razı olurum.”

“Şeref bulabilirsin, Taim, ama bulmayabilirsin de. Bu konuda endişelenmeye başlarsan, senin yaptıklarını yapan diğerlerinin başına gelenleri düşün. Logain yakalandı ve ehlileştirildi; söylentiler Kule’de öldüğünü söylüyor. Tearlılar Haddon Mirk’te isimsiz bir adamın kellesini uçurdular. Murandyliler bir başkasını yaktılar. Canlı canlı yaktılar, Taim! Dört sene önce Illianlılar aynısını Gorin Rogad’a yaptılar.”

“Heves edeceğim türden bir yazgı değil,” dedi Taim ölçülü bir tavırla.

“O zaman şeref kazanmayı bırak ve Son Savaş’ı hatırla. Yaptığım her şey Tarmon Gai’don için. Sana söylediğim her şey onun için. Sen onun için olacaksın!”

“Elbette.” Taim ellerini açtı. “Yenidendoğan Ejder sensin. Bundan kuşkum yok; herkesin önünde kabul ediyorum. Tarmon Gai’don’a yürüyoruz. Ki Kehanetler kazanacağını söylüyor. Ve tarihçeler Mazrim Taim’in sağ kolun olduğunu söyleyecek.”

“Belki,” dedi Rand kısaca. Tam olarak ne dediklerine, herhangi bir şeyi garanti ettiklerine inanmayacak kadar çok kehanet yaşamıştı. Rand’a göre, kehanetler belli bir şeyin gerçekleşmesi için gereken koşulları belirtiyordu; yalnız, o koşulları yerine getirmek o şeyin olacağı anlamına gelmiyordu, sadece olabileceği anlamına geliyordu. Ejder Kehanetleri’nde belirtilen koşulların bazıları, zafer şansı için ölmesi gerektiğini ima ediyordu. Bunu düşünmek sinirlerini yatıştırmıyordu Rand’ın. “Işık izin verirse, yakında fırsat bulursun. Şimdi. İhtiyaç duyabileceğim ne tür bilgilerin var? Erkeklere yönlendirmeyi öğretebilir misin? Öğretilip öğretilemeyeceğini görmek için bir erkeği sınayabilir misin?” Kadınların aksine, yönlendirebilen bir erkek bir diğerindeki yeteneği basitçe sezemiyordu. Tek Güç konusunda erkekler ile kadınlar arasında, erkek ve kadın doğaları arasında olduğu kadar çok fark vardı. Bazen kıl payı kadar ince oluyordu bu farklar, bazen taşla ipek kadar ayrı.

“Af meselesi mi? Sen ve ben gibi olmak için kendi ayakları ile gelen aptallar mı var?”

Bashere, kolları kavuşturulmuş, ayaklarını ayırmış durarak Taim’e horgörüyle bakmakla yetindi, ama Tumad ile nöbetçiler huzursuzluk içinde kıpırdandılar. Kızlar kıpırdamadılar. Çağrısına yanıt veren yirmi adam hakkında Kızların ne hissettiğine dair en ufak fikri yoktu Rand’ın; hiçbir işaret vermemişlerdi. Sahte Ejder Taim’in anısı kafalarındayken, pek az Saldaealı huzursuzluğunu saklayabiliyordu.

“Yanıt ver, yeter, Taim. Dediğimi yapabiliyorsan, söyle. Yapamıyorsan...” Konuşan öfkeydi. Her gün bir mücadeleye dönüşecek olsa bile, adamın çekip gitmesine izin veremezdi. Taim de aynı fikirde gibiydi.

“İkisini de yapabilirim,” dedi çabucak. “Seneler içinde beş kişi buldum –aslında aradığımdan değil– ama yalnızca biri sınanmanın ötesine gitme cesaretini buldu.” Duraksadı, sonra ekledi, “İki sene sonra delirdi. O beni öldürmeden benim onu öldürmem gerekti.”

İki sene. “Sen deliliği çok daha uzun süre uzak tuttun. Nasıl?”

“Endişeleniyor musun?” diye sordu Taim yumuşak sesle, sonra omuzlarını silkti. “Sana yardım edemem. Nasıl, bilmiyorum; yaptım, o kadar. Aklım...” bakışları Bashere’e kaydı ve adamın ifadesiz bakışlarından kaçındı... “Lord Bashere’inki kadar başımda.”

Ama Rand aniden emin olamadığını hissetti. Kızların yarısı dönmüş, avlunun kalanını izliyordu; bir tehdide, diğerlerini göz ardı edecek kadar yoğunlaşmazlardı. Olası tehdit Taim idi ve Kızların ikinci yarısı, tehdidin gerçek olup olmadığını görmek için, bakışlarını adamdan ve Rand’dan ayırmamıştı. Gözlerinde ve ellerinde ani ölüm ile bekleyen Kızların farkında olmamak imkânsızdı. Rand farkındaydı ve Kızlar onu korumak istiyordu. Tumad ile diğer nöbetçilerin elleri hâlâ kılıçlarının kabzasındaydı ve çekmeye hazır bekliyorlardı. Bashere’in adamları ve Aieller Taim’i öldürmeye karar verirse, adam ne kadar yönlendirirse yönlendirsin, Rand yardım etmediği sürece avludan kaçmakta güçlük çekerdi. Ama Taim askerlere ve Kızlara, revaklardaki sütunlar ya da ayaklarının altındaki taşlardan daha fazla dikkat etmiyor gibiydi. Gerçek ya da sahte cesaret miydi, yoksa başka bir şey mi? Bir tür delilik mi?

Bir anlık sessizlikten sonra Taim yine konuştu. “Henüz bana güvenmiyorsun. Güvenmen için bir sebep yok. Henüz. Zaman içinde güveneceksin. Gelecekteki güvenine karşılık, sana bir armağan getirdim.” Yıpranmış ceketinin altından iki yumruktan biraz büyük, paçavralara sarılmış bir bohça çıkardı.

Rand kaşlarını çatarak bohçayı aldı ve içindeki sert şekli yoklayınca nefesi kesildi. Telaşla rengârenk paçavraları çekti ve avucu boyunca bir disk çıkardı, tıpkı sarayın üzerinde dalgalanan kırmızı bayrağın üzerindeki diske benzeyen, yarısı siyah yarısı beyaz bir şekildi; Dünyanın Kırılışı’ndan önceki Aes Sedailerin kadim simgesi. Parmaklarını birbirine geçmiş gözyaşı damlalarının üzerinde dolaştırdı.

Bunun gibi, cuendillar’dan yapılmış yalnızca yedi şekil vardı. Karanlık Varlık’ın zindanının mühürleri, Karanlık Varlık’ı dünyadan uzak tutan mühürler. Rand’da iki tane daha vardı ve dikkatle gizlenmişlerdi. Dikkatle korunmaktaydılar. Hiçbir şey cuendillar’ı kıramazdı, Tek Güç bile –yürektaşından yapılmış narin bir fincanın kenarı çeliği, elması bile çizebilirdi– ama yedi mühürden üçü kırılmıştı bile. Onları görmüştü, paramparçaydılar. Ve Moiraine’in bir tanesinin kenarından ince bir şerit soymasını izlemişti. Işık bilir neden, nasıl, ama mühürler zayıflıyordu. Ellerindeki disk cuendillar sertliğine ve kayganlığına sahipti, en ince porselen ile cilalı çeliğin karışımı gibi –ama ayaklarının altındaki taşlara düşürürse kırılacağından emindi.

Üçü kırılmıştı. Üçü kendi elindeydi. Yedincisi neredeydi? İnsanoğlu ile Karanlık Varlık arasında yalnızca dört mühür duruyordu. Sonuncusu da hâlâ sağlamsa, dört. İnsanoğlu ile Son Savaş arasında yalnızca dört mühür. Bu zayıflamış halleri ile daha ne kadar dayanırlardı?

Lews Therin’in sesi gök gürültüsü gibi patladı. Kır onu kır onları hepsi kırılmalı hepsini kırmak zorundasın zorundasın kır onları ve saldır hemen saldırmalı çabuk saldırmalı kır onu kır onu kır onu...

Rand sesi bastırma çabası ile titriyor, üzerine örümcek ağı gibi yapışan sisleri aralamaya çalışıyordu. Kasları, etten kemikten bir adamla, bir devle güreşiyormuş gibi ağrıyordu. Lews Therin olan sisleri avuç avuç zihninde bulabildiği en derin çatlaklara, en derin gölgelere tıktı.

Aniden sözcükleri boğuk bir sesle mırıldanmakta olduğunu fark etti. “Hemen kırmalı hepsini kır kır onu kır onu kır onu.” Aniden ellerini başının üzerine kaldırmış olduğunu, tuttuğu mührü beyaz taşların üzerinde kırmaya hazırlandığını fark etti. Onu durduran tek şey Bashere idi. Adam ayak parmaklarının ucunda yükselmiş, Rand’ın kollarını yakalamıştı.

“Bunun ne olduğunu bilmiyorum,” dedi Bashere sessizce, “ama bence kırmaya karar vermeden önce biraz beklemelisin. Hı?” Tumad ve diğerleri artık Taim’i izlemiyordu; iri iri açılmış gözlerle Rand’a bakıyorlardı. Kızlar bile bakışlarını ona kaydırmıştı ve gözleri endişe doluydu. Sulin adamlara doğru yarım adım attı. Jalani farkında olmadan elini Rand’a uzatmıştı.

“Hayır.” Rand yutkundu, boğazı acıyordu. “Kırmamalıyım herhalde.” Bashere yavaşça geriledi ve Rand mührü aynı yavaşlıkla indirdi. Rand Taim’in asla soğukkanlılığını yitirmeyeceğini düşünmüşse, şu anda aksine kanıt vardı. Adamın yüzü şok doluydu. “Bunun ne olduğunu biliyor musun, Taim?” diye sordu Rand. “Biliyor olmalısın, yoksa bana getirmezdin. Nereden buldun bunu? Başka var mı? Başka nerede bulunur, biliyor musun’”

“Hayır,” dedi Taim titrek bir sesle. Tam olarak korkuyla değil; daha çok uçurumun kenarında, ayaklarının altındaki toprağın aniden ufalandığını gören ve bir şekilde kendini bir kez daha sağlam zeminde bulan bir adam gibi. “Bulduğum tek... Aes Sedailerden kaçtığımdan beri bir sürü söylenti duydum. Yoktan fırlayan canavarlar. Tuhaf hayvanlar. Hayvanlarla konuşan adamlar ve karşılık veren hayvanlar. Bizim delirmemiz gerektiği gibi deliren Aes Sedailer. Son sakinine dek deliren ve birbirlerini öldüren köyler. Bazıları doğru olabilir. Doğru olduğunu bildiklerimin yarısı daha az delice değil. Mühürlerin bazılarının kırıldığını duydum. Elindekini bir çekiç kırabilir.”

Bashere kaşlarını çatarak Rand’ın ellerindeki mühre baktı, sonra inledi. Anlamıştı.

“Bunu nereden buldun?” diye tekrarladı Rand. Sonuncusunu bulabilirse... Sonra ne? Lews Therin kıpırdandı, ama Rand dinlemeyi reddetti.

“Asla beklemeyeceğin bir yerde,” diye yanıt verdi Taim, “ki bence diğerlerini bulmak için bakılması gereken ilk yer aynı zamanda. Saldaea’da çürümeye yüz tutmuş küçük bir çiftlikte. Su içmek için durmuştum ve çiftçi bunu bana verdi. Yaşlıydı, bunu miras bırakacak çocukları, torunları yoktu ve benim Yenidendoğan Ejder olduğumu düşünüyordu. Ailesinin iki bin seneden uzun zamandır onun koruyuculuğunu yaptığını söyledi. Trolloc Savaşları sırasında hepsinin kral ya da kraliçe olduğunu, Artur Şahinkanadı’nın emrindeki asiller olduklarını iddia etti. Hikâyesi doğru olabilir. Mührü Afetsınırı’ndan birkaç günlük at yolculuğu uzaklıkta, bir kulübede bulmaktan daha az olası değil.”

Rand başını salladı, sonra paçavraları almak için eğildi.” Çevresinde olası olmayan şeylerin olmasına alışıktı; bazen başka yerlerde de olabilirdi. Telaşla mührü sardı ve Bashere’e verdi. “Bunu dikkatle koru.” Kır! Sesi kuvvetle ezdi. “Başına hiçbir şey gelmemeli.”

Bashere bohçayı saygıyla, iki eliyle aldı. Rand adamın eğilmesi kendisine mi, yoksa mühre mi, emin olamıyordu. “On saat ya da on yıl, sen isteyene kadar güvende olacak.”

Rand bir an onu inceledi. “Herkes delirmemi bekliyor, ben de delirmekten korkuyorum, ama sen korkmuyorsun. Biraz önce, sonunda delirdiğimi düşünmüş olmalısın, ama o zaman bile benden korkmadın.”

Bashere omuzlarını silkti ve kır düşmüş bıyıklarının arkasından sırıttı. “İlk kez eyerde uyuduğumda, Mareşal General Muad Cheade idi. Adam bahar başındaki tavşan kadar deliydi. Günde iki kez emir erinin üzerinde zehir arardı ve sirke ile sudan başka hiçbir şey içmezdi. Bu ikisinin emir erinin verdiği zehre karşı bir numaralı çare olduğunu iddia ederdi, ama adamın hazırladığı her şeyi yerdi. Bir kez, ona baktıklarını iddia ederek koca bir meşe koruluğunu kestirmişti. Ve sonra düzgün cenaze törenleri ile gömülmelerini emretmişti; törende söylevi kendisi çekmişti. Yirmi üç meşe için mezar kazmanın ne kadar sürdüğünü tahmin edebilir misin?”

“Neden biri bir şey yapmadı? Ailesi mesela?”

“Onun kadar deli ya da ondan daha deli olmayanlar adama yan bakmaya bile korkuyorlardı. Tenobia’nın babası kimsenin Cheade’ye dokunmasına izin vermezdi zaten. Adam deli olabilirdi, ama gördüğüm en iyi generaldi. Tek bir savaş bile kaybetmedi. Kaybetmeye yaklaşmadı bile.”

Rand kahkaha attı. “Yani, Karanlık Varlık’tan daha iyi bir general olabileceğimi düşündüğün için beni takip ediyorsun, öyle mi?”

“Seni, kim olduğuna bakarak takip ediyorum,” dedi Bashere sessizce. “Dünya seni takip etmeli, yoksa hayatta kalanlar da ölmüş olmayı dileyecek.”

Rand yavaşça başını salladı. Kehanetler ulusları kıracağını, onları birbirine bağlayacağını söylüyordu. Kendisi istediğinden değil, ama Son Savaş’ı vermek, kazanmak için tek rehberi Kehanetlerdi. Onlar olmasa bile, bağlama işinin gerekli olduğunu düşünüyordu. Son Savaş, yalnızca Rand’a karşı Karanlık Varlık olmayacaktı. Buna inanmazdı; delirecekse de, henüz kendini insandan öte bir varlık görecek kadar delirmemişti. Aynı zamanda, insanoğluna karşı Trolloclar ve Myrddraaller ve Afet’in kusabileceği her tür Gölgedölü, saklandıkları yerlerden çıkan Karanlıkdostları olacaktı. Tarmon Gai’don’a giden yolda başka tehlikeler de çıkacaktı karşısına ve dünya birleşmezse... Ne yapılması gerekiyorsa onu yap. Bu kendisinden mi, yoksa Lews Therin’den mi gelmişti, emin olamıyordu, ama görebildiği kadarıyla gerçek buydu.

Hızla en yakın revaka yürürken omzunun üzerinden Bashere’e hitap etti. “Taim’i çiftliğe götürüyorum. Gelmek ister misin?”

“Çiftlik mi?” dedi Taim.

Bashere başını iki yana salladı. “Teşekkür ederim, hayır,” dedi kuru kuru. Duygularını belli etmiyor olabilirdi, ama Rand ve Taim’den daha fazlasını kaldıramazdı herhalde; çiftlikten kesinlikle kaçınıyordu. “Adamlarım sokaklarda devriye gezerken yumuşuyorlar. Bazılarını birkaç saatliğine eyerlerine oturtmayı düşünüyorum. Onları bu akşam denetleyecektin. Durum değişti mi?”

“Hangi çiftlik?” dedi Taim.

Rand aniden bitkin hissederek içini çekti. “Hayır, durum değişmedi. Gelebilirsem gelirim.” Bashere ve Mat’ten başka hiç kimse bilmese de, değiştirilmeyecek kadar önemliydi bu; kimsenin sıradışı bir mesele olduğunu bilmesine izin veremezdi, konumundan kaynaklanan tantanaya gittikçe daha çok alışan bir adam için faydasız bir tören olacaktı, Yenidendoğan Ejder askerlerinin tezahüratlarını kabul edecekti. Bugün yapması gereken bir ziyaret daha vardı, herkesin gizlemeye çalıştığını sanacağı bir ziyaret. Çoğu kişiden gizlenebilirdi de, ama öğrenmek isteyenlerin öğreneceğinden kuşku etmiyordu.

Kılıcını ince sütunlardan birine dayanmış beklediği yerden alarak önü açık ceketinin altına tokaladı. Kemer süssüz, siyah yabandomuzu derisindendi, kın ile uzun kabza da öyle; toka süslüydü, altın kakmalı çelikten, incelikle işlenmiş bir ejder. O tokadan kurtulabilir, sade bir şey bulabilirdi. Ama bir türlü yapamıyordu. Aviendha’nın armağanıydı o toka. Ve kurtulması için yeterli sebepti bu. Düşünceleri bu kısır döngüden bir türlü kurtulamıyordu.

Onu orada bir şey daha bekliyordu, keskin başının altına yeşil beyaz bir püskül asılmış, altmış santimlik bir mızrak. Avluya dönerken mızrağı kaldırdı. Kızlardan biri kısa sapına Ejderler oymuştu. Bazı insanlar ona Ejder Asası demeye başlamıştı, özellikle de Elenia ve onun güruhu. Rand, gözle görebildiğinden daha fazla düşmanı olabileceğini hatırlatması için saklıyordu onu.

“Hangi çiftlikten bahsediyorsun?” Taim’in sesi sertleşmişti. “Beni nereye götürmeyi düşünüyorsun’”

Rand adamı uzun uzun inceledi. Taim’den hoşlanmamıştı. Adamın tavırlarındaki bir şey hoşlanmasına izin vermiyordu. Ya da belki adamın kendisinde bir şey. Uzun zamandır, Aes Sedai korkusuyla omzunun üzerinden bakmadan yönlendirmeyi düşünebilen tek kişi kendisi olmuştu. Eh, uzun gibi gelmişti ve en azından artık Aes Sedailer onu ehlileştirmeye kalkmazdı, kim olduğunu bildikleri sürece değil. O kadar basit olabilir miydi? Artık benzersiz olmadığı için kıskançlık duyuyor olabilir miydi? Sanmıyordu. Başka her şeye ek olarak, yeryüzünde rahatsız edilmeden dolaşacak, yönlendirebilen daha fazla adama kucak açardı. Artık sonunda ucube sayılmaktan kurtulurdu. Hayır, Tarmon Gai’don’un bu yanında o kadar ileriye gitmezdi. Benzersizdi gerçekten; o Yenidendoğan Ejder’di. Sebepleri ne olursa olsun, bu adamdan hoşlanmamıştı.

Öldür onu! diye haykırdı Lews Therin. Hepsini öldür! Rand sesi bastırdı. Taim’den hoşlanması gerekmiyordu, yalnızca kullanması gerekiyordu. Ve güvenmesi. İşin zor kısmı buydu.

“Seni, bana hizmet edebileceğin bir yere götürüyorum,” dedi soğuk soğuk. Taim irkilmedi, kaşlarını çatmadı; yalnızca izledi ve bekledi, bir an ağzının köşeleri, aynı gülümseme benzeri ifade ile seğirdi.

3
Bir Kadının Gözleri

Rand sinirini –ve Lews Therin’in mırıltılarını– bastırarak saidin’e uzandı, artık aşina olmuş Boşluk’un ortasında kontrol ve hayatta kalma mücadelesine girişti. Yönlendirirken leke içine sızdı; Boşluk’un içinde olmasına rağmen kemiklerine, belki ruhuna sızmasını hissedebiliyordu. Yaptığı işi, Desen’de bir kıvrım, bir delik oluşturmaktan başka şekilde tarif edemezdi. Bunu kendi kendine öğrenmişti ve öğretmeni öğrettiği şeyin arkasında ne olduğunu açıklamakta pekiyi sayılmazdı. Havada parlak bir çizgi belirdi, çabucak genişleyerek geniş bir kapı boyuna geldi. Aslında, dönüyor gibi görünüyordu, arkasında kuraklıktan solmuş ağaçlar arasında, gün ışığı ile aydınlanan bir açıklık manzarası, dönerek durdu.

Enaila ile iki Kız daha peçelerini kaldırdılar ve daha kapı yerleşmeden içine atladılar; yarım düzinesi daha, bazıları boynuz yaylarını hazır ederek takip ettiler. Rand orada korunmasını gerekli kılacak bir şey olduğunu sanmıyordu. Diğer ucu –eğer diğer uç diye bir şey varsa; anlamıyordu, ama ona yalnızca bir kapı varmış gibi geliyordu– açıklığa yerleştirmişti, çünkü bir kapı çevresindeki insanlar için tehlikeli olabilirdi, ama Kızlara ya da herhangi bir Aiel’e tetikteliğe gerek olmadığını söylemek, bir balığa yüzmeye gerek olmadığını söylemekten farksızdı.

“Bu bir kapıyol,” dedi Taim’e. “İzlemediysen nasıl yapılacağını gösteririm sana.” Adam gözlerini ona dikmişti. Dikkatle izlemişse, Rand’ın saidin örgüsünü görmüş olmalıydı; yönlendirebilen her adam yapabilirdi bunu.

Açıklığa adım atarken Taim de katıldı ona, Sulin ile Kızların kalanı arkadan geldi. Bazıları yanından geçerken Rand’ın kalçasındaki kılıca küçümser bakışlar fırlattılar ve aralarında sessizce, Kız el konuşması kullanarak konuştular. Tiksintiyle, kuşkusuz. Enaila ile önden gidenler çoktan solmuş ağaçların arasında ihtiyatla yayılmışlardı; ceketleri ve pantolonları, cadin’sor’ları, gri ve kahverengilere yeşil eklemiş olsalar da olmasalar da, gölgelerin bir parçası kılıyordu onları. İçinde Güç varken, Rand her çam ağacının üzerindeki her ölü iğneyi açık açık görebiliyordu; ölü olanların sayısı canlı olanlardan fazlaydı. Meşinyaprakların ekşi özsuyunun kokusunu alabiliyordu. Havanın kendisi sıcak, kuru ve tozlu kokuyordu. Burada Rand için tehlike yoktu.

“Bekle, Rand al’Thor,” dedi bir kadının telaşlı sesi, kapının diğer yanından. Aviendha’nın sesi.

Rand örgüyü ve saidin’i hemen bıraktı ve kapı geldiği gibi bir anda gitti. Tehlikeler vardı, bir de tehlikeler vardı. Taim merakla baktı ona. Peçeli ya da değil, Kızlardan bazıları da kendilerine has bakışlar fırlattılar. Onaylamaz bakışlar. Parmaklar Kız el konuşması ile çaktı. Ama akılları dillerini tutacak kadar başlarındaydı; Rand bu konuda açık konuşmuştu.

Hem meraklı, hem onaylamayan ifadeleri görmezden gelen Rand yanında Taim ile birlikte ağaçların arasında yürümeye başladı. Ölü yapraklar ve dallar ayaklarının altında çıtırdıyordu. Çevrelerinde geniş bir çember oluşturmuş Kızlar, dizlerine dek bağlanmış yumuşak çizmeleri ile, hiç ses çıkarmıyorlardı. Onaylamazlıkları tetikteliğin altında gömülmüştü. Bazıları Rand’la bu yolculuğu daha önce de yapmıştı ve her biri olaysız geçmişti, ama bu ormanların pusu için iyi bir yer olmadığına hiçbir şey ikna edemezdi onları. Rand’dan önce, Kıraç’taki yaşam üç bin sene boyunca kesintisiz baskınlar, çatışmalar, kan davaları ve savaşlarla geçmişti.

Taim’den öğrenebileceği şeyler vardı kuşkusuz –Taim’in düşündüğü kadar çok değildi– ama iki taraf da birbirine bir şeyler öğretecekti ve kendisinden yaşlı olan adamı eğitmeye başlamasının zamanı gelmişti. “Beni takip ederken eninde sonunda Terkedilmişlerden biri ile karşı karşıya geleceksin. Belki Son Savaş’tan önce. Muhtemelen önce. Şaşırmış görünmüyorsun.”

“Bazı söylentiler duymuştum. Eninde sonunda kurtulacaklardı.”

Demek haber yayılıyordu. Rand elinde olmadan sırıttı. Aes Sedailer mutlu olmayacaktı. Başka her şeye ek olarak, onların burunlarını sürtmek belli bir zevk veriyordu ona. “Her an, her şey olabilir. Trolloclar, Myrddraaller, Draghkarlar, Gri Adamlar, gholam’lar...”

Duraksadı, balıkçıl damgalı avucu uzun kılıcının kabzasını okşadı. Gholam’ın ne olduğuna dair en ufak fikri yoktu. Lews Therin kıpırdanmamıştı, ama ismin kaynağının o olduğunu biliyordu. Zaman zaman kendisi ile o ses arasına koyduğu ince engelden bazı parçalar sızıyor, Rand’ın anılarının parçası oluyordu, ama genellikle onları açıklayacak hiçbir şey gelmiyordu. Son zamanlarda daha sık olmaya başlamıştı. O parçalar, adamın sesi gibi, savaşabileceği nitelikte şeyler değildi. Duraksaması yalnızca bir an sürdü.

“Yalnızca kuzeyde, Afet’in yakınında değil. Burada, herhangi bir yerde. Yollar’ı kullanıyorlar.” Bu da başa çıkması gereken bir başka şeydi. Ama nasıl? Başlangıçta saidin’le yapılan Yollar artık karanlıktı, saidin gibi lekeliydi. Gölgedölleri Yollar’daki, insanları öldüren, daha kötüsünü yapan tehlikelerden kaçınamıyorlardı, ama yine de Yollar’ı kullanmayı başarıyorlardı ve Yollar kapıyol kullanmak ya da Yolculuk etmek, hatta Süzülmek kadar hızlı olmasa da, yine de bir günde yüzlerce kilometre aşmalarını sağlıyordu. Daha sonra düşünülecek bir sorun. Daha sonraya bıraktığı çok fazla sorun vardı. Şimdi çözüm bekleyen çok fazla sorun vardı. Sinirle, Ejder Asası’nı kullanarak bir meşinyaprağı biçti; kahverengiye dönmüş, geniş, sert yaprak parçaları düştü. “Herhangi bir konuda bir efsane duymuşsan, gelmelerine hazır ol. Hatta Karanlıktazıları. Vahşi Av’a çıkmışlarsa bile, en azından Karanlık Varlık arkalarından gelmek üzere serbest değil. Onlar da yeterince kötü. Bazılarını, efsanelerin dediği gibi, öldürebilirsin, ama bildiğim kadarıyla bazılarını şerateş dışında hiçbir şeyle öldüremezsin. Şerateşi biliyor musun? Bilmiyorsan, sana öğretmeyeceğim tek şey bu. Biliyorsan, Gölgedölleri dışında hiçbir şeyin üzerinde kullanma. Ve kimseye öğretme.

“İşittiğin o söylentilerin kaynağı... onlara ‘şer kabarcıkları’ dışında ne diyebileceğimi bilmiyorum. Bazen bataklıkta yükselen kabarcıklar gibi düşün onları, yalnız bunların kaynağı Karanlık Varlık. Mühürler zayıflıyor. Ve çürük kokular yerine bunlar... eh, şerle dolu. Desen’de süzülüyorlar, sonra patlıyorlar ve o zaman her şey olabiliyor. Her şey. Kendi yansıman aynadan dışarı fırlayıp seni öldürmeye çalışabiliyor. İnan bana.”

Söylevi Taim’i dehşete düşürmüşse bile, adam belli etmiyordu. Tek söylediği şu oldu, “Afet’te bulundum; daha önce de Trolloc ve Myrddraal öldürdüm.” Alçak bir dalı ittirdi ve Rand’ın geçmesi için tuttu. “Bu şerateşi daha önce hiç duymamıştım, ama peşime bir Karanlıktazısı takılacak olursa, onu öldürmenin bir yolunu bulurum.”

“Güzel.” Bu Taim’in cehaleti kadar kendi güveni içindi. Şerateş, Rand’ın dünyadan silindiğini görse hiç üzülmeyeceği bir bilgiydi. “Şansımız varsa burada öyle bir şeyle karşılaşmazsın, ama asla emin olamazsın.”

Orman aniden bir çiftlik avlusunda son buldu. İki katlı, geniş, saz damlı bir evin bacasından duman yükseliyordu ve geniş ahır açıkça yana yatmıştı. Burada hava, birkaç kilometre ötedeki şehirden daha serin değildi, güneş daha yakıcı değildi. Tavuklar tozu eşeliyor, iki kızıl kahverengi inek çitlerin arkasında geviş getiriyor, bağlanmış siyah keçilerden bir sürü ulaşabildikleri çalıların yapraklarını kemiriyordu ve ahırın gölgesine yüksek tekerlekli bir araba bırakılmıştı, ama mekân çiftliğe benzemiyordu. Görünürde tarla yoktu; avlunun dört yanında, yalnızca kuzeye uzanan ve şehre gitmek için nadiren kullanılan toprak bir yolla kesilen orman uzanıyordu. Ve çok fazla insan vardı.

Biri dışında hepsi orta yaşlarında dört kadın iki ipe çamaşır asıyordu ve hiçbiri dokuz on yaşından büyük olmayan yaklaşık bir düzine çocuk tavukların arasında oyun oynuyordu. Çevrede, daha çok iş peşinde koşan erkekler de vardı. Yirmi yedi erkek, ama bazı durumlarda onlara erkek demek durumu abartmak oluyordu. Kuyudan su çeken sıska biri olan Eben Hopwil yirmi yaşında olduğunu iddia ediyordu ve söylediğinden kesinlikle dört beş yaş küçüktü. En iri organları burnu ve kulakları gibi görünüyordu. Çatıda, eski sazları yenilemek için ter döken üç adamdan biri olan Fedwin Morr çok daha güçlü kuvvetliydi ve çok daha az sivilcesi vardı, ama kesinlikle daha yaşlı değildi. Adamların yarıdan fazlası, o ikisinden ancak üç dört yaş büyük olabilirdi. Rand bazılarını evlerine gönderecekti neredeyse, en azından Eben ile Fedwin’i, ama Beyaz Kule aynı yaşta, hatta daha küçük kızları çömez olarak alırdı. Birkaç kafada, siyah saçlara kır düşmüştü ve ahırın önünde, daha genç adamlara nasıl kılıç tutulacağını gösteren, kırışık yüzlü Damer Flinn aksıyordu ve beyaz saçlardan bir tutam kalmıştı kafasında. Damer kalçasına bir Murandy mızrağı saplanana dek Kraliçenin Askerleri’nde görev yapmıştı. Adam kılıç ustası değildi, ama diğerlerine kılıçlarını kendi ayaklarına batırmamayı gösterecek kadar beceri sahibi görünüyordu. Adamların çoğu Andorlu, birkaçı Cairhienliydi. Henüz Tear’dan gelen yoktu, ama af orada da ilan edilmişti; o kadar uzaktan gelmeleri için zaman gerekiyordu.

Elbette Kızları ilk fark eden Damer oldu, elindeki dalı yere fırlattı ve öğrencilerinin dikkatini Rand’a çekti. Sonra Eben haykırarak kovasını düşürdü ve her yerine su sıçrattı ve herkes bağırarak eve koşturdu ve endişe içinde Damer’ın arkasında toplandı. Yandan yemek için yaktıkları ateşlerin başında yüzleri kızarmış iki önlüklü kadın çıktı ve diğerlerinin çocukları adamların arkasına dizmesine yardım etti.

“İşte bunlar,” dedi Rand Taim’e. “Daha yarım günün var. Kaçını sınayabilirsin? En kısa zamanda kimler öğrenebilir, bilmek istiyorum.”

“Bu güruhu şeyin dibinden mi çıkardın...” diye başladı Taim tiksintiyle, sonra Rand’a bakarak çiftlik avlusunun ortasında durdu. Tavuklar ayaklarının çevresindeki tozu eşeliyorlardı. “Hiçbirini sınamadın mı? Neden, Işık aşkına?.. Yapamıyorsun, değil mi? Yolculuk yapabiliyorsun, ama yetiyi bulmak için adamları sınayamıyorsun.”

“Bazıları aslında yönlendirmek istemiyor.” Rand kılıcının kabzasını bıraktı. Bilgi eksikliklerini bu adama itiraf etmekten hoşlanmıyordu. “Bazıları ihtişam, servet ya da güç elde etme şansından ötesini hiç düşünmemiş. Ama sebepleri ne olursa olsun, öğrenebilecek her adamı yanımda tutmak istiyorum.”

Öğrenciler –öğrenci olacak adamlar– ahırın önünde onu ve Taim’i sükûnete epey yakın bir hava içinde izliyordu. Hem, hepsi Caemlyn’e Yenidendoğan Ejder’den ders alma umudu ile ya da bu umudu besledikleri düşüncesiyle gelmişti. İhtiyatlı bir büyülenmişlik, hatta endişe ile dikkatlerini çekenler, avlunun çevresini alan, evi ve ahırı kolaçan eden Kızlardı.

Kadınlar çocukları eteklerine bastırmış, bakışlarını Rand ile Taim’e dikmişti. Yüzlerindeki ifadeler, dümdüz bakışlarla endişeli dudak yemeler arasında değişiyordu.

“Hadi gel,” dedi Rand. “Öğrencilerinle tanışma zamanı.”

Taim yerinden kıpırdamadı. “Gerçekten benden istediğin tek şey bu mu? Bu acınası pisliklere ders vermem mi? Öğrenebilecek biri çıkarsa aralarında. Sana gelen bir avuç adam arasında kaç tanesinin öğrenebileceğini düşünüyorsun gerçekten?”

“Bu önemli, Taim; elimden gelse, zamanım olsa ben yapardım.” Anahtar zamandı ve hep dardı. Ve dilini ekşitiyor olsa da, itirafını yapmıştı. Taim’den fazla hoşlanmadığını fark etti, ama ondan hoşlanması gerekmiyordu. Rand beklemedi ve bir an sonra diğer adam uzun adımlarla yetişti ona. “Güvenden bahsettin. Bu konuda sana güveniyorum.” Güvenme! dedi Lews Therin nefes nefese, loş gölgelerin içinden. Asla güvenme! Güven ölümdür! “Onları sına ve öğrenebilecekleri seçer seçmez ders vermeye başla.”

“Lord Ejder nasıl emrederse,” diye mırıldandı Taim, bekleyen gruba ulaştıklarında. Pek de cilalı olmayan eğilmeler ve diz kırmalar ile karşılandılar.

“Bu Mazrim Taim,” diye bildirdi Rand. Ağızlar açık kaldı, gözler irileşti, elbette. Genç adamlardan bazıları, Rand’ın Taim’le yumruk yumruğa gelmesini beklermiş gibi bakıyorlardı; birkaçı bu manzarayı izlemeye can atıyor gibiydi. “Kendinizi ona tanıtın. Bugünden itibaren o ders verecek size.” Öğrenciler yavaşça Taim’in önünde toplanır, isimlerini vermeye başlarken, Taim gergin bir ifade ile Rand’a baktı.

Aslında, adamların tepkileri değişiyordu. Fedwin hevesle öne, Damer’ın yanına çıktı, ama Eben bembeyaz bir suratla arkada kaldı. Diğerleri arada bir yerdeydi, tereddütlüydüler, kararsızdılar, ama sonunda hepsi konuştu. Rand’ın bildirisi, bazıları için haftalar süren bekleyişin, belki senelerdir kurulan düşlerin sonu demekti. Gerçeklik bugün başlıyordu ve gerçeklik yönlendirmek ve onunla gelen her şey demek olabilirdi.

Rand’dan altı yedi yaş büyük, gürbüz, kara gözlü bir adam Taim’i görmezden gelerek diğerlerinden ayrıldı. Kaba çiftçi ceketi içindeki Jur Grady Rand’ın önünde ayak değiştirerek kaba ellerindeki kumaş şapkayı büktü. Şapkaya, yıpranmış çizmelerinin altındaki toprağa bakıyor, gözlerini nadiren Rand’ın yüzüne kaldırıyordu. “Ah... Lord Ejder, ben düşünüyordum da... ah... tarlama babam göz kulak oluyor, dere kurumazsa fena toprak değil... yağmur yağarsa ürün alınabilir hâlâ ve... ve...” Şapkayı ezdi, sonra dikkatle düzeltti. “Ben eve gitmeyi düşünüyordum.”

Kadınlar Taim’in çevresine toplanmamışlardı. Endişeli gözlerle, sessiz bir sıra halinde, çocuklarına sarılarak izliyorlardı. En gençleri olan sarı saçlı tombul kadın Sora Grady idi ve dört yaşında bir oğlan kadının parmakları ile oynuyordu. Bu kadınlar kocalarının peşinden gelmişti buraya, ama Rand karı koca arasındaki konuşmaların yarısının geri dönmek üzerine olduğunu tahmin ediyordu. Beş adam gitmişti bile ve hiçbiri sebep olarak evliliklerini göstermemişse de, hepsi evliydi. Kocasının yönlendirmeyi öğrenmesini izlerken hangi kadın huzur bulabilirdi ki? Adamın intihar etmek üzere beklemesini izlemek gibi olmalıydı.

Bazıları buranın ailelere uygun olmadığını söylerdi, ama büyük olasılıkla bunu söyleyenler aynı zamanda erkeklerin de burada olmaması gerektiğini söylerdi. Rand’ın fikrine göre, Aes Sedailer kendilerini dünyadan soyutlayarak hata yapmışlardı. Beyaz Kule’ye Aes Sedailer, Aes Sedai olmak isteyenler ve Aes Sedailere hizmet edenler dışında pek az kişi girerdi. Pek az insan onların yardımını arardı ve bunu da ancak büyük baskı altında yaparlardı. Aes Sedailer Kule’den ayrıldıklarında, çoğu uzak dururdu ve bazıları hiç ayrılmazdı. Aes Sedailer için insanlar bir oyundaki taşlardı ve dünya içinde yaşanan bir yer değil oyun tahtasıydı. Onlar için, yalnızca Beyaz Kule gerçekti. Ailesi önündeyken hiçbir erkek dünyayı ve sıradan insanları unutamazdı.

Bu yalnızca Tarmon Gai’don’a kadar sürecekti –ne kadar? Bir sene? İki sene?– ama soru, o kadar dayanıp dayanmayacağı idi. Bir şekilde dayanacaktı. Dayanmasını sağlayacaktı. Aileler erkeklere ne için savaşacaklarını hatırlatacaktı.

Sora’nın gözleri Rand’a dikildi.

“Gitmek istiyorsan git,” dedi Jur’a. “Yönlendirmeyi öğrenmeye başlamadan önce, ne zaman istersen gidebilirsin. Ama o adımı attıktan sonra, tıpkı bir asker gibi olursun. Son Savaş’tan önce bulabileceğimiz her askere ihtiyacımız olduğunu biliyorsun, Jur. Gölge yönlendirebilen yeni Dehşetlordları bulmuş olacak; bundan emin olabilirsin. Ama senin seçimin. Belki sen çiftliğinde oturabilirsin. Dünyada, yaklaşan şeyden kurtulan birkaç yer kalacaktır. Öyle umuyorum. Her neyse, kalanımız olabildiğince çok yerin kurtulması için elimizden geleni yapacağız. Ama en azından ismini Taim’e söyleyebilirsin. Öğrenip öğrenmeyeceğini bilmeden ayrılman yazık olur.” Jur’un şaşkın yüzüne sırtını dönerken, Sora’nın gözlerine bakmaktan kaçındı. Bir de Aes Sedailerin insanları yönlendirmesini kınarsın, diye düşündü acı acı. Ne yapması gerekiyorsa onu yapıyordu.

Taim hâlâ kıpırdanan gruptaki adamların isimlerini öğreniyordu ve hâlâ Rand’a doğru düzgün saklamadığı dik bakışlar fırlatıyordu. Aniden Taim’in sabrı tükendi. “Bu kadarı yeter; yarın hâlâ burada olanlar isimlerini daha sonra söyleyebilir. İlk kim sınanmak ister?” Aynı anilikle diller dondu. Bazıları ona bakarken gözlerini bile kırpmıyorlardı. Taim Damer’a işaret etti. “Seni aradan çıkarsam iyi olacak. Buraya gel.” Damer yerinden kıpırdamadı. Sonunda Taim adamın kolunu yakaladı ve diğerlerinden birkaç adım öne çekti.

Onları izleyen Rand da yaklaştı.

“Ne kadar fazla Güç kullanılırsa,” dedi Taim Damer’a, “yankısını sezmek o kadar kolay olur. Diğer yandan, aşırı büyük yankılar zihnine nahoş şeyler yapabilir, hatta seni öldürebilir, bu yüzden az Güç kullanarak başlayacağım.” Damer gözlerini kırpıştırdı; nahoş şeyler ve ölme dışında tek kelime bile anlamadığı açıktı. Ama Rand açıklamanın kendisine hitaben yapıldığını biliyordu; Taim onun cehaletini perdeliyordu.

Aniden üç adamın tam ortasında, havada iki buçuk santim boyunda, minik bir alev belirdi ve havada dans etmeye başladı. Rand, çok küçük olmasına rağmen, Taim’deki Güç’ü hissedebiliyor, adamın ördüğü ince Ateş akışını görebiliyordu. Alev Rand’a şaşırtıcı bir rahatlama getirdi. Şaşırtıcıydı, çünkü Taim’in gerçekten yönlendirebildiğini kanıtlıyordu. Bashere’in baştaki kuşkuları aklına takılmış olmalıydı.

“Aleve odaklan,” dedi Taim. “Sen alevsin; dünya alevden ibaret; alevden başka hiçbir şey yok.”

“Gözlerimin ağrımasından başka hiçbir şey hissedemiyorum,” diye mırıldandı Damer, kaba, nasırlı elinin tersiyle alnındaki teri silerek.

“Yoğunlaş!” diye terslendi Taim. “Konuşma, düşünme, kıpırdama. Yoğunlaş.” Damer başını salladı, sonra gözlerini kırpıştırarak Taim’in kaş çatmasına baktı ve yerinde donup sessizce küçük aleve baktı.

Taim dikkatini odaklamış görünüyordu, ama neye odakladığından emin değildi Rand; dinliyor gibiydi. Yankı, demişti. Rand odaklandı, dinledi, yokladı... bir şey aradı.

Hiçbiri tek kasını kıpırdatmıyordu. Dakikalar geçti. Beş, altı, yedi ağır dakika. Damer gözünü bile kırpmıyordu. Yaşlı adam nefes nefeseydi ve o kadar terliyordu ki, kafasına bir kova su boca edilmiş biri gibi görünüyordu. On dakika.

Rand aniden hissetti. Yankı. Küçük bir şeydi, Taim’in içinde zonklayan Güç akışının minik bir yankısı, ama bu Damer’dan geliyor gibiydi. Taim’in kastettiği bu olmalıydı, ama Taim yerinden kıpırdamadı. Belki daha fazlası vardı ya da belki bu Rand’ın düşündüğü şey değildi.

Bir iki dakika daha geçti ve sonunda Taim başını salladı, alevi ve saidin’i salıverdi. “Öğrenebilirsin... Damer’dı, değil mi?” Adam şaşırmış görünüyordu; sınadığı ilk adamın geçeceğini beklememişti kuşkusuz, hem de kel, yaşlı bir adamın. Damer zayıfça sırıttı; kusacakmış gibi görünüyordu. “Bu ahmakların hepsi geçse de şaşırmamalıyım, herhalde,” diye mırıldandı şahin burunlu adam Rand’a bakarak. “On adama yetecek kadar şansın var gibi.”

“Ahmakların” geri kalanı huzursuzca ayak değiştirdiler. Kuşkusuz bazıları başarısız olacağını umuyordu. Artık gerileyemezlerdi, ama başarısız olurlarsa, sınavdan geçmenin getireceği şeylerle yüzleşmeden, denemiş olmanın huzuru içinde eve dönerlerdi.

Rand da biraz şaşırmıştı. O yankıdan başka bir şey gelmemişti ve onu Taim’den önce hissetmişti, üstelik adam ne aradığını biliyordu.

“Zaman içinde ne kadar güçlü olduğunu anlarız,” dedi Taim Damer’a, adam diğerlerinin yanına dönerken. Diğerleri Damer’ın çevresinde küçük bir boşluk bıraktı ve onunla göz göze gelmekten kaçındılar. “Belki ben, hatta Lord Ejder kadar kuvvetli olduğun ortaya çıkar.” Damer’ın çevresindeki boşluk azıcık genişledi. “Ancak zaman gösterebilir. Ben diğerlerini sınarken dikkat et. Akıllıysan, ben dört beş kişi bulana kadar kaparsın.” Rand’a fırlattığı hızlı bir bakış, asıl onu kastettiğini anlatıyordu. “Şimdi kim sınanıyor?” Kimse yerinden kıpırdamadı. Saldaealı çenesini sıvazladı. “Sen.” Kely Huldin adında, otuzunu aşmış, kara saçlı, hantal bir dokumacıya işaret etti. Kadınların arasında, Kely’nin karısı inledi.

Kalan yirmi altı sınama günün geri kalanını, belki daha fazlasını tüketecekti. Sıcak ya da değil, kış gerçekten geliyormuş gibi kısalıyordu günler ve başarısız bir sınav, kesin olması için, başarılı olandan birkaç dakika daha fazla sürüyordu. Bashere bekliyordu ve daha Weiramon’u ziyaret edecekti ve...

“Sen buna devam et,” dedi Rand Taim’e. “Yarın neler yaptığını görmek için gelirim. Sana ne kadar güvendiğimi unutma.” Ona güvenme, diye homurdandı Lews Therin. Ses Rand’ın kafasının içindeki gölgelerde hoplayıp zıplayan şekilden gelir gibiydi. Güvenme. Güven ölümdür. Onu öldür. Hepsini öldür. Ah, öl de bitsin, her şey bitsin, düşsüz uyku, Ilyena düşleri, beni affet, Ilyena, af yok, yalnızca ölüm, ölmeyi hak ediyorsun... Kafasındaki mücadele yüzüne yansımadan sırtını döndü Rand. “Yarın. Gelebilirsem.”

Daha o ve Kızlar ağaçlara kalan mesafeyi yarılamadan yetişti Taim. “Biraz daha kalırsan sınamayı öğrenebilirsin.” Sesinde bir çileden çıkmışlık vardı. “En azından, gerçekten dört beş kişi daha bulursam. Gerçekten şaşırtmazdı beni. Karanlık Varlık’ın kendi şansına sahipsin gibi görünüyor. Herhalde öğrenmek istiyorsundur. Bütün işi benim omuzlarıma yıkmayı düşünmüyorsan. Seni uyarıyorum, daha yavaş olur. Ne kadar uğraşırsam uğraşayım, bu Damer’ın saidin’i değil kavramak, sezmesi için bile günler, haftalar gerekecek. Tek kıvılcım yönlendirmek için değil, kavramak için.”

“Sınamayı öğrendim bile,” diye yanıt verdi Rand. “Zor değildi. Ve tüm işi senin omuzlarına yıkmaya niyetim yok. Aramana yardım edecek birilerini bulup öğretebilirsin. Söylediklerimi unutma, Taim. Hızlı öğret onlara.” Bunun da tehlikeleri vardı. Gerçek Kaynak’ın dişil yarısını yönlendirmeyi öğrenmek, kucak açmayı öğrenmekti, Rand’a öyle demişlerdi, bir kez teslim olunca size itaat edecek bir şeye boyun eğmeyi öğrenmekti. Yanlış kullanmadığınız sürece size zarar vermeyecek devasa bir güce yön vermekti. Elayne ve Egwene bunu doğal sayıyordu; Rand için, inanılmaz bir şeydi. Eril yarıyı yönlendirmek, daimi bir kontrol ve hayatta kalma savaşı idi. Fazla ileri, fazla çabuk atlarsanız, zırhlı düşmanların arasında çırılçıplak savaşmak üzere meydana atılmış bir oğlan çocuğundan farkınız olmazdı. Öğrendikten sonra bile saidin sizi yok edebilir, öldürebilir, zihninizi silebilirdi. O da, yönlendirme yeteneğinizi yakıp kavurmazsa. Aes Sedailerin yönlendirebilen adamlara verdikleri aynı cezayı, tek bir dikkatsiz anda, bir anlığına gardınızı indirdiğinizde kendi kendinize verebilirdiniz. Ahırın önündeki adamların bazıları o bedeli o an ödemeye hazır olmadığından değil. Kely Huldin’in yuvarlak yüzlü karısı adamın yakasını yakalamış, telaşlı telaşlı konuşuyordu. Kely kararsızca başını sallıyordu ve diğer evli erkekler de huzursuz huzursuz karılarına bakıyorlardı. Ama bu savaştı ve savaşta, evli erkekler arasından bile, kayıplar olurdu. Işık, bir keçinin midesini bulandıracak kadar umursamaz olmaya başlamıştı. Sora Grady’nin gözlerini görmemek için biraz döndü. “Sınırlarına dek zorla onları,” dedi Taim’e. “Ne kadar hızlı, ne kadar çok öğrenebiliyorlarsa öğret onlara.”

Rand’ın ilk sözleri karşısında Taim’in ağzı hafifçe gerildi. “Ne kadar öğrenebiliyorlarsa,” dedi ifadesiz bir sesle. “Ama ne? Silah olarak kullanılabilecek şeyleri kuşkusuz.”

“Silah,” diye onayladı Rand. Hepsi silah olmak zorundaydı ve buna kendisi de dahildi. Silahlar aile edinmeye cesaret edebilirler miydi? Bir silah âşık olabilir miydi? Bu nereden gelmişti şimdi? “Her şeyi öğrenebilirler, ama en çok bunu öğrenecekler.” Sayıları ne kadar azdı. Yirmi yedi ve Damer’dan başka bir kişi daha çıksa, Rand bu adamları ona çeken ta’veren’liği için şükredecekti. Aes Sedailer yalnızca kendiliğinden yönlendirebilen erkekleri yakalıyor, ehlileştiriyordu, ama son üç bin sene içinde çok başarılı çalışmışlardı. Bazı Aes Sedailer hiç niyetlenmedikleri bir şeyi başardıklarına, insanlardaki yönlendirme yeteneğini eleyip yok ettiklerine inanıyordu anlaşıldığı kadarıyla. Beyaz Kule, daimi olarak üç bin Aes Sedai’yi ve kalan Aes Sedailer çağrılırsa daha fazlasını barındırmak üzere inşa edilmişti. Eğitimi süren yüzlerce kızı barındırabilecek kadar oda vardı, ama bölünmeden önce Kule’de yalnızca kırk kadar çömez ve elliden az Kabuledilmiş bulunuyordu. “Daha fazlasına ihtiyacım var, Taim. Öyle ya da böyle, daha fazla adam bul. Her şeyden önce sınamayı öğret onlara.”

“Aes Sedailerle boy ölçüşmeye mi çalışacaksın?” Taim, Rand’ın planı bu olsa bile rahatsız olmamış görünüyordu. Kara, çekik gözleri sakindi.

“Toplam kaç Aes Sedai var? Bin mi?”

“O kadar olduğunu sanmıyorum,” dedi Taim ihtiyatla.

İnsan ırkını elemek. Haklı sebepleri olsa bile, bunu yaptıkları için kavrulsunlardı. “Eh, yine de yeterince düşman olacak.” Eksikliğini çekmediği bir şey düşmandı. Karanlık Varlık ve Terkedilmişler, Gölgedölleri ve Karanlıkdostları. Beyazpelerinler ve büyük olasılıkla Aes Sedailer ya da aralarından bazıları, Kara Ajah olanlar ve onu kontrol etmek isteyenler. Sonuncular kendilerini düşman saymasalar da, Rand öyle sayıyordu. Söylediği gibi Dehşetlordları da olacaktı. Ve daha fazlası. Tüm planlarını yok edecek, her şeyi yok edecek düşmanlar. Ejder Asası’nın oymalı sapını kavradı. En büyük düşman zamandı, alt etme şansı en az olan düşman. “Onları alt edeceğim, Taim. Hepsini. Her şeyi yakıp yıkabileceklerini sanıyorlar. Hep yıkıyorlar, asla inşa etmiyorlar! Ben bir şeyler inşa edeceğim, geride bir şeyler bırakacağım. Ne olursa olsun, bunu yapacağım! Karanlık Varlık’ı yok edeceğim. Saidin’i temizleyeceğim, böylece erkekler delirmekten korkmayacak ve dünyanın yönlendiren erkeklerden korkması gerekmeyecek. Ben...”

Mızrağı öfkeyle sallarken yeşil beyaz püskül savruldu. İmkânsızdı. Sıcak ve toz onunla alay ediyordu. Bir kısmı yapılmalıydı, ama hepsi imkânsızdı. Umabilecekleri en iyi şey, delirmeden önce kazanmak ve ölmekti ve Rand bunu nasıl başaracağını bile göremiyordu. Elinden, denemekten ötesi gelmiyordu. Ama bir yol olmalıydı. Adalet diye bir şey varsa, bir yolu olmak zorundaydı.

“Saidin’i temizlemek,” dedi Taim yumuşak sesle. “Bence bu hayal edemeyeceğin kadar güç gerektirir.” Göz kapaklarını düşünceli düşünceli indirdi. “Sa’angreal denen şeyler olduğunu duydum. Böyle bir şeyi yapabileceğini düşündüğün sa’angreal var mı sende...”

“Bende ne olup ne olmadığını boş ver,” diye terslendi Rand. “Sen kim öğrenebiliyorsa öğret, Taim. Sonra daha fazlasını bul ve onlara da öğret. Karanlık Varlık bizi beklemez. Işık! Yeterli zamanımız yok Taim, ama olanla idare etmek zorundayız. Zorunluyuz!”

“Elimden geleni yaparım. Ama Damer’ın yarın bir şehir duvarını devirmesini bekleme.”

Rand duraksadı. “Taim? Aşırı hızlı öğrenenlere göz kulak ol. Hemen bana haber ver. Terkedilmişlerden biri öğrencilerin arasına karışmaya çalışabilir.”

“Terkedilmişlerden biri mi!” Neredeyse fısıltıydı. Taim ikinci seferdir sarsılmış görünüyordu ve bu sefer gerçekten hayretler içinde kalmıştı. “Neden?..”

“Ne kadar güçlüsün?” diye sözünü kesti Rand. “Saidin’i kavra. Yap şunu. Ne kadar tutabiliyorsan.”

Taim bir an ifadesizce bakmakla yetindi, sonra Güç adamın içine doldu. Kadınların birbirinin etrafında gördüğüne benzer bir parıltı yoktu, yalnızca bir kuvvet, bir tehdit hissi vardı, ama Rand açıkça hissedebiliyor, tartabiliyordu. Taim çiftliği ve içindeki herkesi saniyeler içinde yok edecek kadar güç taşıyordu, her yeri, göz görebildiğince uzaklara kadar harap edebilecek kadar güç. Rand’ın yardımsız idare edebileceğinden o kadar da az değildi. Ama diğer yandan, adam kendini tutuyor da olabilirdi. Gerilim işareti yoktu ve Rand’a tüm gücünü göstermek istememiş olabilirdi; Rand’ın nasıl tepki vereceğini nereden bilebilirdi ki?

Taim’deki saidin hissi soldu ve Rand ilk defa kendisinin de Kaynak’ın eril yarısı ile dolduğunu, öfkeli bir sel gibi, cebindeki angreal’i kullanarak çekebildiği her zerreyi çekmiş olduğunu fark etti. Öldür onu, diye mırıldandı Lews Therin. Onu hemen öldür! Bir an Rand şok içinde kaldı; sarındığı Boşluk dalgalandı, saidin kabardı, kasıp kavurdu ve Güç boşluğu ve onu ezmeden bir an önce salıverdi. Kaynak’ı kendisi mi kavramıştı, yoksa Lews Therin mi? Öldür onu! Öldür onu!

Rand öfke içinde, kafasının içindeki sese, Kes sesini! diye bağırdı. Şaşkınlık içinde, diğer sesin kaybolduğunu fark etti.

Yüzünden ter akıyordu, titremek isteyen bir elle sildi onu. Kaynak’ı kendisi kavramıştı; öyle olmak zorundaydı. Ölü bir adamın sesi yapamazdı bunu. Bilinçsizce yapmıştı bunu, kendisi savunmasızca beklerken Taim’in o kadar çok saidin çekmesine güvenmek istememişti. Buydu işte.

“Sen fazla hızlı öğrenenlere göz kulak ol,” diye mırıldandı. Belki Taim’e çok şey anlatmıştı, ama insanların neyle yüz yüze olduklarını bilmeye hakları vardı. Ne kadarını bilmeleri gerekiyorsa. Taim ya da başka birine, bildiği bunca şeyi nereden öğrendiğini söylemeye cesaret edemezdi. Terkedilmişlerden birini tutsak ettiğini ve kaçmasına izin verdiğini öğrenirlerse... Bu bilgi sızarsa söylentiler tutsaklık kısmını unuturdu. Beyazpelerinler Rand’ın sahte Ejder olduğunu, ek olarak bir de Karanlıkdostu olduğunu iddia ediyordu; Tek Güç’e dokunan herkes için aynı şeyi söylüyorlardı. Dünya Asmodean’ı öğrenirse, çok kişi inanabilirdi. Rand’ın ona saidin öğretecek birine ihtiyaç duymasını boş ver. Hiçbir kadın öğretemezdi. Ne Rand onların örgülerini görebiliyordu, ne de onlar Rand’ınkileri. Erkekler en kötü olasılığa kolaylıkla inanırdı ve kadınlar arkasında daha da karanlık bir şeyin saklı olduğuna inanırdı; eski bir İki Nehir deyişiydi bu. Adam ortaya çıkarsa Asmodean’ın icabına kendisi bakacaktı. “Sen dikkat et. Sessizce.”

“Lord Ejder nasıl emrederse.” Adam hafifçe eğildi, sonra avluya döndü.

Rand Kızların ona bakmakta olduğunu fark etti. Enaila ve Somara, Sulin ve Jalani ve diğerleri, endişe dolu gözlerle onu izliyorlardı. Rand’ın yaptığı hemen her şeyi, yaptığı zaman kendisini irkilten şeyleri, Aieller dışında herkesi irkilten şeyleri kabul ediyorlardı; onların tüylerini diken diken eden şeyler, genellikle Rand’ın hiç anlamadığı şeyler oluyordu. Kabulleniyorlar ve onun için endişeleniyorlardı.

“Kendini yormamalısın,” dedi Somara sessizce. Rand kadına baktı ve sarı saçlı kadının yanakları kızardı. Bu herkesin içi sayılmazdı –Taim kulak misafiri olamayacak kadar uzaklaşmıştı– ama yorum yine de ileri gitmişti.

Ama Enaila kemerinden yedek bir shoufa çıkardı ve ona uzattı. “Fazla güneş senin için iyi değil,” diye mırıldandı.

Diğerlerinden biri ekledi, “Ona bakacak bir kadına ihtiyacı var.” Rand hangisinin konuştuğunu seçememişti; Somara ve Enaila bile bu tür konuşmaları arkasından yapardı. Ama kimi kastettiklerini biliyordu. Aviendha. Bir Kız’ın oğlu ile evlenmek için, Bilge olmak üzere mızraktan vazgeçen bir Kız’dan daha uygun biri bulunabilir miydi?

Öfke dalgasını bastırarak shoufa’yı başına sardı ve minnet duydu. Güneş gerçekten sıcaktı ve gri kahverengi kumaş şaşırtıcı ölçüde ısı yansıtıyordu. Kumaş terle hemen ıslandı. Taim Aes Sedailerin, soğuk ya da sıcaktan etkilenmeme numarasına benzer bir şey mi biliyordu? Saldaea epey kuzeydeydi, ama adam Aieller kadar bile terlemiyor gibiydi. Minnetine rağmen Rand şöyle dedi, “Yapmamam gereken, burada durup zamanımı boşa harcamak.”

“Zaman harcamak mı?” dedi genç Jalani, fazla masum bir sesle. Shoufa’sını çözdü ve Enaila’nınki kadar kızıl, kısa saçlarını bir anlığına teşhir etti. “Car’a’carn nasıl zaman harcıyor olabilir? Onun kadar terlediğim son seferde, gün doğumundan gün batımına kadar koşmuştum.”

Diğer Kızlar arasından bir sırıtma ve kahkaha dalgası geçti. Rand’dan en az on yaş daha büyük olan kızıl saçlı Maira kendi kalçasına şaplak attı, altın saçlı Desora her zamanki gibi gülümsemesini eliyle sakladı. Yaralı yüzlü Liah ayak parmakları üzerinde sıçradı ve Sulin neredeyse iki büklüm oldu. Aiel mizahı, en iyi durumda, tuhaftı. Hikâyelerdeki kahramanlara asla gülünmezdi, tuhaf kahramanlara bile ve krallara da gülündüğünden kuşkuluydu Rand. Sorun şuydu ki, bir Aiel şefi, hatta Car’a’carn kral sayılmıyordu; pek çok açıdan bir kralın yetkelerine sahip olabilirdi, ama her Aiel bir şefe gidip, aklından ne geçiyorsa onu söyleyebilirdi. Ama asıl sorun başkaydı.

İki Nehir’de, Tam al’Thor ve ölümüne kadar karısı Kari tarafından yetiştirilmiş olsa da, Rand’ın gerçek annesi Ejderdağı yamaçlarında onu doğururken ölen bir Mızrağın Kızı idi. Aiel değil, ama yine de Mızrağın Kızı. Ama babası Aiel’di. Yasalardan da güçlü Aiel geleneklerine bulaşmış oluyordu böylece. Hayır, bulaşmış değil, kuşatılmış. Hiçbir Kız mızrak taşırken evlenemezdi, mızraktan vazgeçmeyecekse doğuracağı çocuk Bilgeler tarafından, annesinin bilmeyeceği şekilde bir başka kadına verilirdi. Bir Kız’ın doğurduğu her çocuk, hem kendisi hem de onu yetiştirecek kadın açısından şanslı sayılırdı, ama yalnızca çocuğu yetiştiren kadın ve kocası çocuğun kendisine ait olmadığını bilirdi. Ama bunun da ötesinde, Aiellerin Rhuidean Kehaneti, Car’a’carn’ın ıslaktopraklılar tarafından yetiştirilmiş, böyle bir çocuk olacağını söylüyordu. Kızlar Rand’ı bütün o çocukların geri dönmüş hali gibi görüyordu, herkesin tanıdığı, bir Kız’dan doğmuş ilk çocuk.

Sulin’den yaşlı da olsalar Jalani kadar genç de, çoğu onu uzun zaman önce kaybettikleri bir kardeş gibi bağırlarına basmıştı. Herkesin içinde, ne kadar az olursa olsun, şeflere gösterdikleri saygıyı gösteriyorlardı ona, ama onunla yalnız kaldıklarında gerçekten o kardeş gibi davranıyorlardı ve Rand’ı küçük kardeş mi, yoksa ağabey mi kabul ettikleri söz konusu kadının yaşı ile hiç ilgili olmuyordu. Rand Enaila ile Somara’yı taklit eden yalnızca bir avuç kadın olmasından memnundu; yalnız ya da değil, kendisinden daha yaşlı olmayan bir kadının ona annesi gibi davranması düpedüz sinir bozucuydu.

“O zaman terlemeyeceğim bir yere gitmeliyiz,” dedi Rand, sırıtmayı başararak. Bu kadınlara borçluydu. Bazıları onun için ölmüştü ve işi bitmeden önce daha fazlası ölecekti. Kızlar hemen neşelerini bastırdılar ve Car’a’carn’ın söylediği yere gitmeye, onu savunmaya hazırlandılar.

Sorun, nereye gidileceği idi. Bashere sıradan gibi göstermeye çalıştığı ziyaret için bekliyordu, ama Aviendha’nın kulağına gitmişse, Bashere’nın yanında bekliyor olabilirdi. Rand kızdan olabildiğince kaçınıyordu, özellikle onunla yalnız kalmaktan kaçınıyordu. Çünkü onunla yalnız kalmak istiyordu. Şimdiye dek bunu Kızlardan saklamayı başarmıştı; şüphelenecek olurlarsa Rand’ın hayatını cehenneme çevirirlerdi. Gerçek şuydu ki, Aviendha’dan uzak durmak zorundaydı. Ölümü bulaşıcı hastalık gibi yanında taşıyordu; kendisi bir hedefti ve yakınındaki insanlar ölüyordu. Yüreğini katılaştırmalı, Kızların ölmesine izin vermeliydi –o söz için Işık onu sonsuza dek yaksındı!– ama Aviendha Bilgelerin yanında eğitim görmek için mızraktan vazgeçmişti. Onun için ne hissettiğini bilmiyordu, yalnızca kendisi yüzünden ölürse, içinde bir şeyin de öleceğini biliyordu. Rand’ın söz konusu olduğu yerde Aviendha’nın duygularının karmaşık olmaması talihti. Sırf Bilgeler Rand’ı izlemesini istediği için yaklaşmaya çalışıyordu ona. Kendisi de Elayne için izlemek istiyordu onu. İki sebep de durumu Rand için kolaylaştırmıyordu; tam tersine.

Aslında karar vermek kolaydı. Aviendha’dan kaçınmak için bırakacaktı Bashere beklesin ve sarayda, Weiramon’a yapacağı, fark edilmesi planlanan gizlilik teşebbüsleri ile başlayacak ziyareti öne alacaktı. Karar vermek için aptalca bir sebepti, ama bir kadın neyin mantıklı olduğunu göremiyorsa bir erkek ne yapabilirdi ki? En iyisi bu olacaktı. Ziyareti öğrenmesi gerekenler yine de yakında öğrenirdi, belki gerçekten gizlilik içinde yapıldığından daha çabuk öğrenirlerdi. Belki Bashere ve Saldaealılara yapacağı ziyaret, daha sonraya bıraktığı için, daha önemsiz görülürdü. Evet. Evler Oyunu oynayan bir Cairhienliye yakışacak türden, entrikalar içinde entrikalar vardı burada.

Saidin’i kavrayarak bir kapıyol açtı, ışık çizgisi genişledi ve büyük, yeşil çizgili bir çadırın içini sergiledi. Tear labirenti desenleri ile dokunmuş rengârenk halılar dışında boştu. O çadırda pusuya düşme olasılığı yoktu, çiftlikte olacağından daha da az, ama yine de Enaila, Maira ve diğerleri peçelerini taktılar ve açıklıktan geçtiler. Rand durup arkasına baktı.

Kely Huldin başını eğmiş, çiftlik evine gidiyordu. Karısı iki çocuğu adamın yanına kışkışlıyordu. Kadın zaman zaman uzanıp teselli edercesine adamın omzunu okşuyordu, ama avlunun diğer tarafında olmasına rağmen Rand kadının yüzündeki sevinci görebiliyordu. Kely’nin başarısız olduğu açıktı. Taim’in karşısında şimdi Jur Grady vardı, ikisi de aralarında süzülen aleve bakıyordu. Sora Grady oğlunu göğsüne bastırıyordu, ama kocasını izlemiyordu. Kadının gözleri hâlâ Rand’a dikiliydi. Bir kadının bakışları bıçaktan daha keskindir; bir başka İki Nehir deyişi.

Rand kapıdan geçti, kalan Kızların gelmesini bekledi, sonra Kaynak’ı salıverdi. Ne yapması gerekiyorsa onu yapıyordu.

4
Mizah Anlayışı

Loş ve sıcak çadırın yanında yaklaşık bin üç yüz kilometre kuzeydeki Caemlyn serin kalıyordu. Rand çadırın kapağını ittirip açtığında gözlerini kırpıştırdı. Güneş, shoufa’ya minnet duymasına sebep olacak kadar haşin parlıyordu.

Yeşil çizgili çadırın tepesinde Ejder sancağının bir kopyası ile kadim Aes Sedai simgesini taşıyan kızıl bayraklar asılıydı. Yükselip alçalan ovaya daha fazla çadır kurulmuştu. Birkaç tutam ot dışında her şey nallar ve çizmeler tarafından ezilip toza dönüştürülmüştü. Sivri ve düz tepeli çadırların çoğu beyazdı, ama kirli beyaz. Renkli ya da çizgili olanlar da vardı: lordların çadırları ve rengârenk sancakları. Burada, Tear sınırında, Maredo Ovaları’nın kıyısında bir ordu toplanmıştı; binlerce, binlerce Tear ve Cairhien askeri. Aieller kendi kamplarını ıslaktopraklılardan uzağa kurmuşlardı, her Tearlı ve Cairhienliye karşı beş Aiel vardı ve her gün daha fazlası geliyordu. Illian’ı çizmelerinin içinde titretecek nitelikte bir orduydu, şimdiden yoluna çıkacak her şeyi ezecek kadar güçlenmiş bir ordu.

Enaila ve başı çekenlerin kalanı dışarıya çıkmıştı bile. Peçelerini indirmişlerdi. Bir düzine kadar da Aiel erkek bekliyordu. Aieller bu çadırı daima koruyorlardı. Kızlar gibi giyinmiş ve silahlanmış olan erkekler Rand kadar, hatta daha uzundular, Kızların yanlarında leoparlar gibi göründüğü aslanlar, mavi, yeşil, gri gözlü, soğuk bakışlı, sert yüzlü, güneşle kararmış adamlar. Bugün nöbet tutanlar Sha’mad Conde idi, Gök Gürültüsünde Yürüyenler. Başlarında bizzat Roidan vardı. Ejderduvarı’nın bu yanında topluluğun başı oydu. Kızlar Car’a’carn’ın şerefini taşıyor olabilirdi, ama her savaşçı topluluk nöbet görevine katılmak istiyordu.

Erkeklerin kıyafetlerinde bir şey farklıydı. Yarısı şakaklarına kırmızı bir kumaş dolamıştı ve alınlarında Aes Sedailerin kadim siyah beyaz simgesi vardı. Bu yeni bir şeydi, ilk kez birkaç ay önce görülmüştü. Bandı takanlar kendilerini siswai’aman sayıyorlardı; Kadim Lisan’da, Ejderin Mızrakları. Ejder’in Sahip Olduğu Mızraklar demek daha doğru olabilirdi. Bantlar ve anlamları Rand’ı huzursuz ediyordu, ama adamlar onları taktıklarını bile inkâr eder görünürken yapabileceği hiçbir şey yoktu. Kızların neden bant takmadığına –en azından hiç görmemişti– dair en ufak fikri yoktu. Bu konuda konuşmakta en az erkekler kadar gönülsüz davranıyorlardı.

“Seni görüyorum, Rand al’Thor,” dedi Roidan ciddiyetle. Roidan’ın saçlarında sarıdan çok gri vardı, ama bir demirci, geniş omuzlu adamın yüzünü çekiç ya da örs olarak kullanabilirdi ve yanaklarındaki, burnundaki yaralara bakılırsa, kullanmış olması olası idi. Buz gibi mavi gözlerinin yanında yüzü yumuşak kalıyordu. Rand’ın kılıcına bakmaktan kaçındı. “Bugün gölge bulasın.” Bunun eriyik güneş ya da bulutsuz gökyüzü ile bir ilgisi yoktu –Roidan hiç terlemiyor gibiydi– güneşin her zaman kavurucu, ağaçların nadir olduğu bir ülkede, insanlar birbirlerini böyle selamlarlardı.

Rand aynı resmiyetle yanıt verdi, “Seni görüyorum, Roidan. Bugün gölge bulasın. Yüksek Lord Weiramon buralarda mı?”

Roidan, uzun mızraklarını aynı açıyla eğmiş, parlak göğüs zırhları ve altın siyah ceketleri içinde Tearlı Taşın Savunucuları’nın çevresinde omuz omuza nöbet tuttuğu, kırmızı çizgili duvarları, kırmızı çatısı olan geniş bir çadıra işaret etti. Çadırın üzerinde, Rand’ın kendi kırmızı sancağının iki yanında, Tear’ın kırmızı ve altın rengi fon üzerinde Üç Hilalli bayrağı ile Cairhien’in, mavi üzerine altın rengi, çok ışınlı Yükselen Güneş bayrağı asılı duruyordu ve üçü de bir fırından çıkmışa benzeyen esinti ile kıpırdanıyorlardı.

“Islaktopraklıların hepsi orada.” Roidan doğrudan Rand’ın gözlerine bakarak ekledi. “Bruan üç gündür o çadıra çağrılmadı, Rand al’Thor.” Bruan, Roidan’ın klanı olan Nakai Aiellerinin klan şefi idi; ikisi de Tuzla boyundandı. “Tomanellelerden Han, Reynlerden Dhearic ya da herhangi bir klan şefi de öyle.”

“Onlarla konuşurum,” dedi Rand. “Bruan ile diğerlerine geldiğimi söyler misin?” Roidan ciddiyetle başını salladı.

Enaila adamları yan yan süzerek Jalani’ye eğildi, sonra on adım öteden duyulabilen bir fısıltı ile konuştu. “Bunlara neden Gök Gürültüsünde Yürüyenler dediklerini biliyor musun? Çünkü kıpırdamadan dururlarken bile, hep başını gökyüzüne kaldırıp şimşek görmeyi beklersin.” Kızlar kahkahalara boğuldu.

Genç bir Gök Gürültüsünde Yürüyen havaya sıçradı, yumuşak, diz boyu çizmesini Rand’ın başının üzerine kadar kaldırdı. Adam, eksik gözünü örten siyah kumaş parçasının altında uzanan büzülmüş, beyaz yara izi dışında yakışıklıydı. “Kızların neden el konuşması kullandığını bilir misin?” diye bağırdı sıçrayışının zirvesinde ve yere konarken yüzünü buruşturdu. Kızlara yöneltmemişti elbette; kadınları görmezden gelerek arkadaşları ile konuşuyordu. “Çünkü konuşmazken bile konuşmadan duramazlar.” Sha’mad Conde Kızlar kadar yüksek sesle güldü.

“Ancak Gök Gürültüsünde Yürüyenler boş bir çadırı korumakta şeref bulur,” dedi Enaila Jalani’ye hüzünle, başını iki yana sallayarak. “Bir daha şarap istediklerinde, gai’shain boş kupalarla gelirse, kuşkusuz bizim oosquai ile olduğumuzdan daha sarhoş olurlar.”

Görünüşe göre Gök Gürültüsünde Yürüyenler Enaila’nın kazandığını düşünüyorlardı. Tek gözlü adam ve başka pek çok erkek boğa derisinden kalkanlarını ona doğru kaldırdılar ve mızrakları ile dövdüler. Enaila bir an dinledi, kendi kendine başını salladı ve Rand’ın peşinden gidenlerin arkasına takıldı.

Rand Aiel mizah anlayışı hakkında kendi kendine düşünerek uzaklara yayılmış kampı inceledi. Yemek pişirmek için yakılmış yüzlerce ateşten yemek kokuları, kömürde pişen, şişlerde kızaran et, üçayaklarda asılı tencerelerde kaynayan çorba, ekmek kokuları yükseliyordu. Askerler her zaman iyi ve becerebildiklerinde sık yerlerdi; seferlerde yemek fırsatı fazla çıkmazdı. Ateşler havaya kendi tatlımsı kokularını ekliyordu; Maredo Ovaları’nda ağaçtan çok tezek bulunuyordu.

Orada burada okçular, arbaletçiler ve kargılı askerler çelik diskler dikili deri yelekleri ya da basit, dolgulu ceketleri içinde dolanıyorlardı, ama hem Tearlılar, hem de Cairhienliler piyadeyi küçümser, süvarileri yüceltirlerdi, bu yüzden en önemli gösterge atlı adamlardı. Siperlikli, çıkıntılı miğferler ve bol kol yenli, değişik lordların renkleri ile çizgi çizgi ceketlerin üzerine göğüs zırhları giymiş olanlar Tearlıydı. Cairhienliler kısa, koyu renk ceketler, yıpranmış göğüs zırhları, yüzlerini açıkta bırakacak şekilde kesilmiş, çan şeklinde miğferlerle donanmışlardı. Bazı adamlar, sırtlarına bağlanmış kısa direklerde küçük flamalar taşıyorlardı. Bu flamalar düşük Cairhien asillerini ve genç oğulları ve bazen, pek az sıradan Cairhienli yüksek rütbelere erişebilse de, subayları simgeliyordu. Tearlılar için de aynısı geçerliydi. İki ulus birbirine karışmamıştı; Tearlılar genellikle eyerlerinde omuzlarını çökertseler, yaklaşan her Cairhienliye alaylı sırıtışlarla baksalar da, daha kısa boylu olan Cairhienliler boylarını olduğundan uzun göstermeye çalışır gibi atlarının üzerinde dimdik oturuyor, Tearlıları tamamen görmezden geliyorlardı. Rand onları birlikte at sürmeye zorlayana kadar birbirleri ile birden fazla kez savaşmışlardı.

Kaba giyimli, kır saçlı yaşlı adamlar ve çocukluktan yeni çıkmış delikanlılar sağlam sopalarla çadırların çevresinde dolanıyor, zaman zaman dürtükleyip sıçanları kovalıyor ya da sopayla öldürerek kemerlerinde asılı duran diğerlerine ekliyorlardı. Lekeli deri yelek giymiş, ama gömleksiz gezen iri burunlu bir adam, elinde bir yay, belinde bir sadak, ayaklarından birbirine bağladığı bir sürü karga ve kuzgunu çadırların birinin önündeki masaya koydu ve karşılığında, masanın arkasında oturan sıkkın görünümlü, miğfersiz bir Tearlıdan bir kese aldı. Bu kadar güneyde pek az kişi Myrddraallerin sıçanları, kuzgunları ve benzer hayvanları casus olarak kullandığına inanıyordu –Işık, onları gerçekten görmüş olanlar dışında, bu kadar güneyde hemen hemen hiç kimse Myrddraallere ve Trolloclara da inanmıyordu!– ama eğer Lord Ejder kampı bu yaratıklardan temizlemek istiyorsa, mutlulukla itaat ederlerdi, özellikle de Lord Ejder her leş için gümüşle ödeme yapıyorsa.

Tezahüratlar yükseldi, elbette; başka kimse Mızrağın Kızlarından bir eşlikçi grubu ile yürümezdi ve Ejder Asası da oradaydı. “Işık Lord Ejder’i aydınlatsın!” ve, “Işık Lord Ejder’e inayet etsin!” ve benzerleri her yönden yağdı. Çoğu içten geliyordu kulağa, ama adamlar ciğerlerini patlatırcasına bağırırken ayırt etmek zordu. Diğerleri odun gibi bakmakla yetindiler ya da atlarını çevirip uzaklaştılar, ama hızla değil. Hem, Yenidendoğan Ejder’in ne zaman şimşek yağdıracağı ya da yerin yarılmasına sebep olacağı belli olmazdı; yönlendiren adamlar gerçekten delirirdi ve deli bir adamın ne zaman, ne yapacağını kim bilebilirdi? Tezahürat yapsalar da yapmasalar da, Kızları ihtiyatla gözlüyorlardı. Erkek gibi silah taşıyan kadın görmeye hiçbiri tam olarak alışamamıştı; dahası, bunlar Aiel’di ve Aiellerin de deliler kadar dengesiz olduğunu herkes bilirdi.

Gürültü Rand’ın arkasındaki Kızların söylediklerini duymasını engellemedi.

“İyi bir mizah anlayışı var. Kim o?” Konuşan Enaila idi.

“Adı Leiran,” diye yanıt verdi Somara. “Cosaida Chareenlerinden. Senin şakanı kendisininkinden iyi saydığı için mizah anlayışı var diyorsun. Ama elleri gerçekten güçlü gibi.” Kızların çoğu güldü.

“Sence Enaila komik miydi, Rand al’Thor?” Sulin yanında yürüyordu. “Gülmedin. Hiç gülmüyorsun. Bazen mizah anlayışın olmadığını düşünüyorum.”

Rand olduğu yerde kalakaldı, öyle anilikle arkasına döndü ki, çoğu Kız peçelerine uzandı ve onu irkiltenin ne olduğunu görmek için durdu. Rand boğazını temizledi. “Hu adlı, huysuz, ihtiyar bir çiftçi bir sabah en iyi horozunun çiftliğindeki göletin yanındaki yüksek bir ağaca uçmuş olduğunu ve inmeyi reddettiğini görmüş. Hu komşusu Wil’e gitmiş ve yardım istemiş. Adamlar hiç anlaşamazmış, ama Wil sonunda kabul etmiş ve böylece iki adam gölete gitmiş. Önde Hu, arkada Wil, ağaca tırmanmışlar. Horozu korkutup indirmeyi düşünüyorlarmış, ama horoz daldan dala konarak daha da yükseğe uçmuş. Sonra, tam Hu ve horoz, hemen arkalarından gelen Wil ile birlikte ağacın en tepesine ulaşacakken yüksek bir çatırtı çıkmış, Hu’nun ayağının altındaki dal kırılmış ve adam her yere su ve çamur sıçratarak gölete düşmüş. Wil elinden geldiğince hızla aşağı inmiş ve kıyıdan Hu’ya uzanmış, ama Hu sırtüstü yatmakla yetinmiş, çamura batmış batmış, sonunda suyun üzerinde yalnızca burnu kalmış. Olan biteni gören bir başka çiftçi koşarak gelmiş ve Hu’yu göletten çıkarmış. ‘Neden Wil’in elini tutmadın?’ diye sormuş Hu’ya. ‘Boğulabilirdin.’ ‘Neden elini şimdi tutacakmışım ki?’ diye homurdanmış Hu. ‘Biraz önce, güpegündüz yanından geçtim ve bana tek kelime etmedi.’” Rand beklenti içinde durdu.

Kızlar boş boş bakıştılar. Sonunda Somara sordu, “Gölete ne olmuş? Herhalde hikâyenin asıl merkezi su.”

Rand ellerini havaya fırlatarak kırmızı çizgili çadıra doğru yürümeye başladı. Arkasında Liah konuştu, “Bence fıkraydı bu.”

“Suya ne olduğunu bilmezken nasıl gülebiliriz ki?” dedi Maira.

“Horozdu asıl,” diye araya girdi Enaila. “Islaktopraklıların mizah anlayışı tuhaf. Bence horozla ilgili bir şeydi.”

Rand dinlemeyi bırakmaya çalıştı.

Savunucular o yaklaşırken, mümkünmüş gibi, daha da katılaştılar ve altın saçaklı kapının önünde bekleyen iki nöbetçi kapıyı kenara çekerek yana kaydı. Gözlerini Aiel kadınların ötesine dikmişlerdi.

Rand bir kez, Tear Taşı’nın koridorlarında, Myrddraal ve Trolloclara karşı verdikleri ümitsiz savaşta, Taşın Savunucuları’nın önderliğini yapmıştı. O gece öne çıkan herhangi birini takip edebilirlerdi, ama öne çıkan Rand olmuştu.

“Taş hâlâ ayakta,” dedi sessizce. Savaş haykırışları buydu. O yüzlerden birer gülümseme geçti, sonra aynı odunsu kıpırtısızlıklarına döndüler. Tear’da, sıradan insanlar bir lorda, lordun gülümsemelerini istediklerinden emin olmadıkları sürece gülümsemezlerdi.

Kızların çoğu rahatça dışarıya çöküp oturdu, mızraklarını dizlerine yatırdılar ve tek kas oynatmadan saatlerce koruyabilecekleri pozlar takındılar, ama Sulin, Liah, Enaila ve Jalani Rand’ın peşinden içeri girdiler. O Savunucular Rand’ın çocukluk arkadaşı bile olsa, Kızlar yine de ihtiyatlı davranırdı, ama içerideki adamlar hiç dost sayılmazdı.

Çadır rengârenk saçaklı, Tear labirentleri, girift kıvrımlarla süslü halılarla kaplıydı. Çadırın ortasında oymalı, yaldızlı, fildişi ve turkuaz kakmalı dev bir masa duruyordu. Muhtemelen sırf bu masanın getirilmesi için bir araba gerekmişti. Harita kaplı masa bir düzine terli suratlı Tearlıyı yarım kat fazla Cairhienliden ayırıyordu. Cairhienliler sıcaktan daha fazla etkileniyordu. Her adamın elinde, siyah ve altın rengi üniformalı, mütevazı uşakların punçla dolu tuttuğu birer altın kadeh vardı. Tüm asiller ipeklere bürünmüştü ama temiz tıraşlı, masanın diğer yanındaki adamlara göre kısa, ince ve solgun kalan Cairhienliler koyu renk, ciddi görünüşlü ceketler giymişlerdi. Ceketlerin önünde Ev renklerini taşıyan parlak, yatay çizgiler vardı ve çizgi sayısı Ev’in düzeyini gösteriyordu. Sivri uçlu sakallar uzatmış, sakallarını dikkatle yağlamış olan Tearlılar kırmızı, sarı, yeşil, mavi, saten ve brokar, gümüş ve altın iplik işlemeli, dolgulu ceketler içindeydi. Cairhienliler ciddi, hatta aksi görünüyordu. Yanakları çöküktü ve her birinin başının ön tarafı tıraşlanmış, pudralanmıştı. Eskiden Cairhien’de lordlar değil yalnızca askerler arasında moda olan bir tarzdı bu. Tearlılar gülümsedi ve çadırı ağır kokuları ile dolduran parfümlü mendillerini ve parfüm kutularını kokladı. İki grubun içkiye ek olarak paylaştığı tek ortak şey Kızlara fırlattıkları ifadesiz bakışlar ve ardından Aieller görünmezmiş gibi davranmaları idi.

Yağlı sakallı, saçlarında griler olan Yüksek Lord Weiramon yerlere kadar eğildi. Oradaki dört Yüksek Lord’dan biriydi, girift, gümüş işlemelerle süslenmiş çizmeler giymişti. Diğerleri de süslenmişti; aşırı tombul Sunamon; demir grisi sakalı sıska bedeni üzerinde mızrak ucu gibi duran Tolmeran; patates burunlu, tüm çiftçilerden daha çiftçi duran Torean; ama Rand komutayı Weiramon’a vermişti. Şimdilik. Diğer sekizi daha düşük lordlardı, bazıları temiz tıraşlıydı, ama saçları aynı ölçüde kırlaşmıştı. Yüksek Lordların birine ya da diğerine ettikleri sadakat yeminleri yüzünden buradaydılar, ama hepsi biraz savaş deneyimine sahipti.

Weiramon bir Tearlı için kısa boylu sayılmazdı, ama Rand yine de adamdan bir baş uzundu. Adam, çıkardığı göğsü ve kasıla kasıla yürümesi ile Rand’a hep şişinen bir horozu hatırlatırdı. “Lord Ejder’e selamlar olsun,” dedi adam eğilerek, “kısa süre sonra Illian Fatihi olacak adama selamlar olsun. Sabahın Efendisi’ne selamlar olsun.” Diğer adamlar da bir saniye arkasından tekrarladılar. Tearlılar kollarını iki yana açarak, Cairhienliler ellerini yüreklerine götürerek selamladılar Rand’ı.

Rand yüzünü buruşturdu. Sabahın Efendisi Lews Therin’in unvanlarından biriydi ya da tarihçeler öyle diyordu. Dünyanın Kırılışı sırasında epey bilgi kaybolmuştu ve daha fazlası Trolloc Savaşları’nda ve daha sonra Yüzyıl Savaşları’nda yanıp gitmişti, ama yer yer şaşırtıcı bilgiler kalmıştı. Rand Weiramon’un bu unvanı kullanmasının Lews Therin’in deli saçmalarını başlatmamasına şaştı. Bir düşününce, sese bağırdığından beri duymamıştı onu. Hatırlayabildiği kadarıyla ilk defa kafasını paylaşan sese hitap etmişti. Bunun arkasındaki olasılıklar belkemiğini ürpertiyordu.

“Lord Ejder?” Sunamon ellerini ovuşturuyordu. Rand’ın başındaki shoufa’yı görmemeye çalışıyor gibiydi. “Siz...” Sözcüklerini yuttu ve yaltaklanır bir ifade takındı; delirme potansiyeli taşıyan bir adama –en hafif ifade ile bir potansiyeldi– iyi olup olmadığını sormak, söylemek istediği bir şey değildi belki de. “Lord Ejder biraz punç arzu eder miydi? Bal kavunu ile karıştırılmış Lodanaille şarabı.” Sunamon’a bağlı sıska bir Toprağın Lordu, Estevan adlı, sert çeneli, daha da sert ifadeli bir adam keskin bir jest yaptı ve bir hizmetkâr kanvas duvarın dibindeki yan masadan bir altın kadeh alıp koşturdu; bir başkası kadehi doldurmaya seğirtti.

“Hayır,” dedi Rand, sonra daha ısrarla, “Hayır.” Hizmetkâra bakmadan elini salladı. Lews Therin gerçekten işitmiş miydi? Bir şekilde bu her şeyi daha da kötüleştiriyordu. Rand şu anda bu olasılık hakkında düşünmek istemiyordu; aslında hiç düşünmek istemiyordu. “Hearne ile Simaan gelir gelmez, hemen her şey yerli yerinde olacak.” O iki Yüksek Lord yakında gelmeliydi; bir aydan fazla zaman önce Cairhien’den ayrılan son Tear asker gruplarını idare ediyorlardı. Elbette, güneye giden daha küçük gruplar da vardı ve çoğu Cairhienliydi. Pek çok da Aiel vardı; Aieller durumu eşitleyecekti. “Görmek istediğim...”

Aniden çadırdaki herkesin suskunlaştığını, kıpırtısızlaştığını fark etti, yalnız Torean aniden başını arkaya attı ve içkisinin kalanını kafasına dikti. Adam eliyle ağzını sildi ve kadehini doldurulmak üzere uzattı, ama hizmetkârlar kırmızı çizgili duvarlara karışmak ister gibiydi. Aniden Sulin ile diğer üç Kız, peçe takmaya hazırlanarak ayak parmaklarının ucunda yükselmişlerdi.

“Ne oldu?” diye sordu sessizce.

Weiramon duraksadı. “Simaan ve Hearne... Haddon Mirk’e gittiler. Gelmeyecekler.” Torean hizmetkârların birinden altın işlemeli bir sürahi kaptı ve halılara punç saçarak kendi kadehini doldurdu.

“Peki neden buraya gelmek yerine oraya gittiler?” Rand sesini yükseltmemişti. Yanıtı bildiğinden emindi. O ikisi –ve ek olarak beş Yüksek Lord daha– Cairhien’e, zihinleri Rand’a karşı entrika çeviremeyecek kadar meşgul olsun diye gönderilmişti.

Cairhienliler arasında kötücül gülümsemeler geçti, çoğu çabucak kadehlerin arkasına gizlendi. En yüksek mevkiye sahip, ceketi boydan boya renk çizgileri ile kaplı kişi olan Semaradrid açık açık, alayla sırıtıyordu. Şakaklarına kır düşmüş uzun yüzlü bir adamdı ve kara gözleri ile taş yontabilirdi. Ülkesindeki iç savaştan kalan yaralar yüzünden katı katı hareket ediyordu, ama aksaması Tear’daki savaştan kalmaydı. Tearlılarla işbirliği yapmasının sebebi, onların Aiel olmamasıydı. Ama diğer yandan, Tearlıların Cairhienlilerle işbirliği yapmasının ana sebebi de onların Aiel olmamasıydı.

Yanıt veren Cairhienlilerden biri oldu, Meneril adlı genç bir lord. Adamın ceketinde Semaradrid’in yarısı kadar çizgi vardı ve yüzündeki, iç savaştan kalma yara izi ağzının sol kenarını daimi bir alaylı gülüşle yukarı çekiyordu. “İhanet, Lord Ejder. İhanet ve isyan.”

Weiramon bu sözleri Rand’ın yüzüne söylemekte tereddüt etmiş olabilirdi, ama bir dışarlıklının onun adına konuşmasına izin vermeyecekti. “Evet, isyan,” dedi telaşla, dik dik Meneril’e bakarak, ama her zamanki kurumluluğu hemen geri döndü. “Yalnızca onlar da değil, Lord Ejder. Yüksek Lordlar Darlin ve Tedosian, Yüksek Leydi Estanda da işin içinde. Ruhum kavrulsun, hepsi bir direniş mektubuna imza koymuş! Yirmi otuz düşük asil de karışmış anlaşılan ve çoğu sınıf atlamış çiftçilerden başka bir şey değil. Işık’ın kavurduğu aptallar!”

Rand Darlin’e hayran olacaktı neredeyse. Adam baştan beri açık açık karşı çıkmıştı ona, Taş düştüğü zaman oradan kaçmış, kırsal alandaki asiller arasında direniş başlatmaya çalışmıştı. Hearne ve Simaan ise önünde eğilmişler, gülümsemişler, ona Lord Ejder demişler, ama arkasından entrikalar çevirmişlerdi. Merhametinin karşılığı bu şekilde ödeniyordu. Torean’ın şarabını içerken kır düşmüş sakallarına şarap dökmesine şaşmamak gerekirdi; adam Tedosian, Hearne ve Simaan ile yakın ilişkiler kurmuştu.

“Direnişten daha fazlasını yazmışlar o mektuba,” dedi Tolmeran soğuk bir sesle. “Sizin sahte Ejder olduğunuzu, Taş’ın düşüşünün ve sizin Kılıç Olmayan Kılıç’ı çekmenizin bir Aes Sedai numarası olduğunu söylüyorlar.” Sesinde bir soru tınısı vardı; Tear Taşı Rand’ın karşısında düştüğünde adam orada değildi.

“Sen neye inanıyorsun, Tolmeran?” Rand yasayı değiştirmeden önce yönlendirmenin kanundışı olduğu, Aes Sedailere en iyi durumda tahammül gösterildiği, Tear Taşı’nın üç bin sene alt edilmez bir şekilde durduğu bir ülkede, baştan çıkarıcı bir iddia idi. Ve aşina gelen bir iddia. Rand, o isyancılar ezildiği zaman aralarında Beyazpelerin bulup bulmayacağını merak etti. Pedron Niall’ın buna izin vermeyecek kadar akıllı olduğunu düşünüyordu.

“Bence siz Callandor’u çektiniz,” dedi ince adam bir an sonra. “Bence siz Yenidendoğan Ejder’siniz.” İki cümlede de “bence” sözcüğünü vurgulamıştı. Tolmeran cesurdu. Estevan başını salladı; yavaşça, ama salladı yine de. Bir cesur adam daha.

Ama ikisi de açık soruyu, Rand’ın isyanların kökünü kazımak isteyip istemediğini sormadılar. Rand şaşırmamıştı. Her şeyden önce, Haddon Mirk herhangi birinin kökünü kazımak için kolay yer değildi. Köylerden yoksun, yol, hatta patikası bulunmayan dev, dolaşık bir ormandı. Kuzey kıyısındaki değişken, dağlık arazide, günde birkaç kilometre aşan biri kendini şanslı sayardı ve ordular yiyecekleri bitene kadar günlerce manevra yapabilir, ama birbirlerine rastlamayabilirlerdi. Belki daha da önemlisi, bu soruyu kim sorarsa sorsun, seferi yönetmeye gönüllü olduğu sanılabilirdi ve bir gönüllünün asıl amacının Darlin’in kökünü kazımak değil, ona katılmak olduğundan şüphelenilebilirdi. Tearlılar Cairhienlilerin aksine Daes Dae’mar, Evler Oyunu oynamıyor olabilirdi –Carihienliler bir bakıştan ciltler dolusu anlam çıkarabilir, bir cümlede sizin kastettiğinizden çok daha fazlasını işitebilirlerdi– ama yine de entrikalar çeviriyor, birbirlerini izliyor, entrikadan kuşkulanıyorlardı ve herkesin aynı şeyi yaptığına inanıyorlardı.

Yine de, asileri şimdilik oldukları yerde bırakmak Rand’ın işine geliyordu. Tüm dikkati Illian üzerinde olmalıydı; oradaymış gibi görülmeliydi. Ama yumuşak gibi de görünmemeliydi. Bu adamlar aleyhine dönmezdi, ama Son Savaş olsa da olmasa da, Tearlılar ile Cairhienlilerin birbirlerinin boğazına sarılmasını engelleyen yalnızca iki şey vardı. Birbirlerini, az da olsa, Aiellere tercih ediyorlardı ve Yenidendoğan Ejder’in gazabından korkuyorlardı. O korkudan kurtulsalar, siz daha hayal demeye fırsat bulamadan birbirlerini ve Aielleri öldürmeye kalkışırlardı.

“Onları savunmak için konuşacak var mı?” diye sordu Rand. “Mazeretlerini bilen var mı?” Varsa bile, dillerini tuttular; buna hizmetkârlar da dahildi, yaklaşık iki düzine adam onu izliyor, bekliyordu. Belki de en dikkatli izleyen hizmetkârlardı. Sulin ile Kızlar Rand dışında her şeyi izliyorlardı. “Unvanları ellerinden alınacak, toprakları ve mülklerine el konacak. İsmi bilinen her asi için tutuklama emri çıkarılacak. Ve her kadın için.” Bu sorun olabilirdi; Tear’da isyanın cezası ölümdü. Rand bazı yasaları değiştirmişti, ama bunu değiştirmemişti ve artık çok geçti. “Aralarından birini her kim öldürürse, cinayet işlemiş gözüyle bakılmayacağını, onlara her kim yardım ederse ihanetle yargılanacağını ilan edin. Teslim olanların canları bağışlanacak.” Nasıl becereceğini bulabilirse, Estanda sorununu çözerdi bu –bir kadının idam edilmesini emredemezdi. “Ama ısrar edenler asılacak.”

Tearlı ve Cairhienli asiller huzursuzca kıpırdanarak bakıştılar. Birden fazla yüzün kanı çekildi. Ölüm fermanlarını beklemişlerdi kesinlikle –isyan için daha küçük bir ceza mümkün değildi, özellikle de ufukta savaş varken– ama unvanların ellerinden alınması onları şok etmişti. Rand’ın iki ülkede değiştirdiği onca yasaya rağmen, lordların yargıçların önüne sürüklenmesine ve cinayet suçuyla asılması ya da saldırı için tazminat ödemesine rağmen, hâlâ iliklerine işlemiş bazı farklar, onları aslan, sıradan insanları koyun yapan doğal bir düzen olduğuna inanıyorlardı. Darağacına giden bir Yüksek Lord, bir Yüksek Lord olarak ölürdü, ama Darlin ve diğerleri köylü olarak ölecekti, bu adamların gözünde ölümün kendisinden çok daha kötü bir sondu. Hizmetkârlar ellerindeki sürahiler ile, boşalan kadehleri doldurmak üzere hazır bekliyorlardı. Yüzleri her zamanki kadar ifadesizdi, ama o gözlerin bazılarında, daha önce orada olmayan bir neşe var gibiydi.

“Bu halledildiğine göre,” dedi Rand, masaya yaklaşırken shoufa’sını çıkararak, “haritaları görelim. Sammael, Haddon Mirk’te çürüyen bir avuç aptaldan daha önemli.” Çürümelerini diliyordu gerçekten. Kavrulasılar!

Weiramon’un ağzı gerildi ve Tolmeran çabucak yüzündeki kaş çatışı sildi. Sunamon’un yüzü öyle ifadesizdi ki maske sanılabilirdi. Diğer Tearlılar da aynı ölçüde kuşkulu görünüyordu, Cairhienliler de, ama Semaradrid bunu iyi saklıyordu. Bazıları Taş’a düzenlenen saldırı sırasında Myrddraal ve Trollocları görmüştü ve bazıları Rand’ın Cairhien’de Sammael ile yaptığı düelloyu görmüştü, ama Terkedilmişlerin serbest kaldığı iddiasının küçük bir delilik işareti olduğunu düşünüyorlardı. Rand, Cairhien’deki yıkımı kendisinin yarattığı, manyak gibi dosta düşmana saldırdığı söylentileri duymuştu. Liah’nın taş suratına bakılırsa, o ifadelere hâkim olmazlarsa birileri sırtında bir Kız mızrağı bulacaktı.

Ama Rand shoufa’sını çıkarır, kat kat serilmiş haritaları karıştırırken masanın çevresine toplandılar. Bashere haklıydı; adamlar kazanan bir deliyi takip ederdi. Kazandığı sürece. Tam aradığı haritayı, Illian’ın doğu ucunu gösteren detaylı bir çizimi gösterirken Aiel şefleri geldi.

İlk giren Nakai Aiellerinden Bruan oldu, hemen arkasından Shaaradlardan Jheran, Reynlerden Dhearic, Tomanellelerden Han ve Chareenlerden Erim geldi ve hepsi Sulin ile üç Kız’ın selamlarına başlarını sallayarak karşılık verdiler. Hüzünlü gri gözlere sahip dev gibi bir adam olan Bruan Rand’ın güneye gönderdiği beş klanın önderiydi aslında. Diğerlerinin hiçbiri itiraz etmemişti; Bruan’ın savaş yetenekleri tuhaf şekilde yumuşak tavırlarını yalancı çıkarıyordu. Cadin’sor’lara bürünmüşler, shoufa’larını boyunlarına gevşekçe asmışlar, ama ağır kemer bıçakları dışında silahsız gelmişlerdi, ancak diğer yandan, elleri ve ayakları dışında silahsız bir Aiel, pek de silahsız sayılmazdı.

Cairhienliler Aieller orada değilmiş gibi davranmayı tercih etti, ama Tearlılar alayla güldüler, göstere göstere parfüm kutularını ve mendillerini kokladılar. Tear Aiellere yalnızca Taş’ı kaybetmişti ve bunu da Yenidendoğan Ejder’in –ya da Aes Sedailerin– yardımı ile yaptıklarına inanıyorlardı, ama Aieller Cairhien’i iki sefer yakıp yıkmışlardı, iki kez yenilmiş, küçük düşmüşlerdi.

Han dışında bütün Aieller onları görmezden geldi. Beyaz saçlı, kırışık köseleye benzeyen bir suratı olan Han katil gibi dikti gözlerini. En iyi zamanlarında çabuk öfkelenen biriydi ve bazı Tearlıların kendisi kadar uzun olması da pek yardımcı olmuyor olsa gerekti. Han bir Aiel için kısaydı –bu bir ıslaktopraklı için ortalamanın üzerinde demekti– ve bu konuda Enaila kadar alıngandı. Ve elbette, Aieller “ağaçkatilleri”nden tiksinirdi. Cairhienlilere, ıslaktopraklı dışında taktıkları bir isim de buydu. Bir isim de, “yeminbozan”dı.

“Illianlılar,” dedi Rand kararlılıkla, haritayı düzelterek. Haritanın bir ucunu yerinde tutmak için Ejder Asası’nı kullandı, bir köşesine altın kaideye oturtulmuş bir mürekkep şişesi, diğer köşeye ona uyan bir kum kutusu koydu. Bu adamların birbirlerini öldürmeye başlamasına hiç ihtiyacı yoktu. Bunu yapacaklarını sanmıyordu –en azından o oradayken yapmazlardı. Hikâyelerde, müttefikler sonunda birbirlerine güvenmeye, birbirlerinden hoşlanmaya başlarlardı; bu adamların bunu yapacağından kuşkuluydu.

Alçalıp yükselen Maredo Ovaları Illian’ın içinde de biraz uzanıyor, Manetherendrelle’e ve ona katılan Shal Irmağı’na gelmeden yerini ormanlık tepelere bırakıyordu. Birbirinden on beş kilometre uzak beş artı işareti o tepelerin doğu kıyısını belirliyordu. Doirlon Tepeleri.

Rand parmağını ortadaki artının üzerine koydu. “Sammael’in yeni kamplar eklemediğinden emin misiniz?” Weiramon’un yüzünde hafif bir yüz buruşturma belirince sinirle terslendi, “madem öyle tercih ediyorsunuz Lord Brend olsun ya da Dokuzlar Kurulu ya da bizzat kralı isterseniz Mattin Stepaneos den Balgar. Hâlâ durum böyle mi?”

“İzcilerimiz öyle diyor,” dedi Jheran sakin sakin. Kılıç kadar ince bir adamdı, açık kahverengi saçları kırlaşmıştı, Rand’ın gelişi üzerine Shaaradların Goshien Aielleri ile dört yüz senedir güttükleri kan davası sona erdiğinden beri sakindi. “Sovin Nai ve Duadhe Mahdi’in dikkatle gözlüyorlar.” Tatminle hafifçe başını salladı, Dhearic de öyle. Jheran şef olmadan önce Sovin Nai idi, bir Hançer El ve Dhearic de Duadhe Mahdi’in, bir Su Arayıcısı idi. “Haberciler herhangi bir değişikliği beş gün içinde bildirir.”

“İzcilerim öyle olduğuna inanıyor,” dedi Weiramon, Jheran hiç konuşmamış gibi. “Her hafta yeni bir kıta gönderiyorum. Gelip gitmeleri bir ay alıyor, ama sizi temin ederim, bilgilerim mesafenin izin verdiğince günceldir.”

Aiel yüzleri taştan oyulmuş da olabilirdi.

Rand atışmaları duymazdan geldi. Tearlılar, Cairhienliler ve Aieller arasındaki mesafeyi kapatmak için daha önce de uğraşmıştı ve ne zaman sırtını dönse hemen eski hallerine geliyorlardı. Faydasız bir çabaydı.

Kamplara gelince... Hâlâ yalnızca beş tane olduğunu biliyordu; onları, bir anlamda, ziyaret etmişti. Nasıl girebileceğini bildiği bir... yer... vardı, gerçek dünyanın tuhaf, insansız bir yansıması ve oradaki devasa kalelerin ahşap duvarlarında yürümüştü. Sormaya niyetlendiği hemen her sorunun yanıtını biliyordu, ama bir âşığın ateş çevirmesi gibi, o da planlar içinde planlar çeviriyordu. “Ve Sammael daha fazla adam getiriyor, öyle mi?” Bu sefer ismi vurguladı. Aiellerin yüzlerindeki ifadeler değişmedi –Terkedilmişler serbest kalmışsa, Terkedilmişler serbest kalmış demekti; dünya nasılsa öyle yüzleşmek gerekirdi onunla, nasıl olmasını dilediğinizle değil– ama diğerleri ona hızlı, endişeli bakışlar fırlattılar. Eninde sonunda alışmaları gerekiyordu. Eninde sonunda inanmaları gerekiyordu.

“Illian’da, kendi mızrağına takılıp düşmeden mızrak tutabilen her adam ya da öyle görünüyor,” dedi Tolmeran kasvetli bir tavırla. Illianlılarla savaşmak konusunda tüm Tearlılar kadar hevesliydi –iki ulus Artur Şahinkanadı’nın imparatorluğunun yıkıntıları üzerinde kurulduklarından beri birbirlerinden nefret ediyorlardı; tarihleri, en ufak bahane ile başlayan savaşlarla doluydu– ama diğer Yüksek Lordların aksine, Tolmeran’ın her savaşın tek bir iyi saldırı ile kazanılabileceğini düşünmesi pek olası değildi. “Geri dönen her izci, kampın daha da büyüdüğünü, savunmalarının daha da sağlamlaştığını raporluyor.”

“Artık harekete geçmeliyiz, Lord Ejder,” dedi Weiramon ısrarla. “Işık ruhumu yaksın, Illianlıları pantolonları inik yakalayabilirim. Kendi ellerini kollarını bağladılar. Neden, hemen hiç atları kalmadı! Hepsini ezerim ve şehre giden yol açılır.” Tear ve Cairhien’de olduğu gibi Illian’da da “şehir” ulusa adını veren şehrin kendisiydi. “Gözlerim kavrulsun, bir ay içinde sancağınızı Illian’ın üzerinde çekerim, Lord Ejder. En fazla iki ay alır.” Cairhienlilere bakarak, sözcükler ağzından çengelle çekiliyormuş gibi ekledi, “Semaradrid ve ben yaparız.” Semaradrid hafifçe eğildi. Çok hafifçe.

“Hayır,” dedi Rand sertçe. Weiramon’un planı felaketle sonuçlanırdı. Kampla Sammael’in büyük kalelerinin arasında en az dört yüz kilometre vardı ve on beş metrelik bir yükseltinin yüksek bir tepe, otuz metrelik bir ağaçlığın orman sayıldığı bir otlaktan geçiyordu. Sammael’in de izcileri vardı; her sıçan, her kuzgun Sammael’in casusu olabilirdi. Dört yüz kilometre. Tearlılar ve Cairhienliler için, şansları varsa, on iki on üç günlük yol. Aieller kendilerini zorlarsa, belki beş günde aşabilirlerdi –yalnız bir iki izci, bir Aiel ordusundan bile daha hızlı hareket edebilirdi– ama Weiramon’un planları arasında Aieller yoktu. Weiramon Doirlon Tepeleri’ne ulaşmadan uzun zaman önce Sammael Tearlıları ezmeye hazır olurdu, tersi değil. Aptalca bir plan. Rand’ın sunduğu plandan daha aptalca. “Emirlerinizin ne olduğunu söyledim. Mat komutayı alana kadar siz burayı tutacaksınız ve sonra bile, ben sayımızın yeterli olduğuna karar verene kadar kimse kılını kıpırdatmayacak. Yolda daha fazla adam var Tearlılar, Cairhienliler ve Aieller. Sammael’i ezmeye kararlıyım, Weiramon. Sonsuza dek ezmeye ve Illian’ı Ejder Sancağı’nın altına getirmeye kararlıyım.” Bu kadarı doğruydu. “Keşke yanınızda olabilseydim, ama Andor henüz ilgi bekliyor.”

Weiramon’un yüzü ekşi bir taşa dönüştü, Semaradrid’in yüz buruşturması puncunun içindeki şarabı sirkeye döndürmeliydi. Tolmeran öyle ifadesiz bakıyordu ki, onaylamadığı, burna atılmış bir yumruk kadar açıktı. Semaradrid’i endişelendiren gecikmeydi. Her gün buradaki kampa daha fazla adam getiriyorsa, Illian’daki kalelere de daha fazlasını getirdiğine işaret etmişti. Kuşkusuz Weiramon’un planı ısrarların sonucuydu, ama kendisine kalsa daha iyisini yapardı. Tolmeran’ın kuşkuları Mat’e odaklanıyordu. Cairhienlilerden Mat’in savaştaki becerisi hakkında her ne işitmişse, Tolmeran Yenidendoğan Ejder’in dostu olan bir köylünün pohpohlanması sayıyordu bunları. Dürüst itirazlardı bunlar ve Semaradrid’inki geçerliydi... onlara verilen plan bir başka örtmece olmasaydı. Sammael’in casusluk konusunda yalnızca sıçanlara ve kuzgunlara güvenmesi olası değildi. Rand kampta diğer Terkedilmişlerin de insan casusları olduğunu tahmin ediyordu. Muhtemelen Aes Sedailerin de casusları vardı.

“Söylediğin gibi kolay olacak, Lord Ejder,” dedi Weiramon ağır bir tavırla. İş savaşa gelince cesur bir adamdı, ama saldırmanın ihtişamından, Illianlılara duyduğu nefretten, Cairhienlilere ve Aiel “vahşilerine” karşı tiksintisinden ötesini düşünemeyecek kadar kör bir ahmaktı. Rand, Weiramon’un tam da ihtiyaç duyduğu adam olduğundan emindi. Komuta Weiramon’da olduğu sürece Tolmeran ve Semaradrid erken harekete geçmezdi.

Uzun bir süre konuştular ve Rand dinledi, zaman zaman soru sordu. Daha fazla itiraz gelmedi, saldırının hemen yapılması için daha fazla öneride bulunulmadı, saldırıdan hiç bahsedilmedi. Rand, Weiramon ve diğerlerini arabalar hakkında sorguladı; arabalar ve içlerinde ne olduğu hakkında. Maredo Ovaları’nda pek az köy vardı ve birbirlerinden uzaktılar, kuzeydeki Far Madding dışında şehir yoktu ve oradaki insanları beslemeye ancak yetecek kadar çiftlik vardı. Dev bir ordunun, Tear’dan, ekmeklik undan nallar için çiviye kadar her şeyi getirecek daimi bir araba akışına ihtiyacı olurdu. Tolmeran dışındaki Yüksek Lordlar ordunun ihtiyaç duyduğu malzemeyi kendilerinin taşıyabileceği, sonra Illian’ın sahip olduklarını kullanabilecekleri fikrindeydiler; kadim düşmanlarının topraklarını çekirge sürüsü gibi soyma düşüncesinden keyif alıyor gibiydiler. Cairhienlilerin farklı bir fikri vardı, özellikle de Semaradrid ile Meneril’in. Cairhien’deki iç savaş ve Shaidoların başkenti kuşatması sırasında aç kalan yalnızca sıradan insanlar değildi; çökmüş yanakları bunu açıkça gösteriyordu. Illian zengin bir ülkeydi ve Doirlon Tepeleri’nde bile çiftlikler ve bağlar vardı, ama başka yolu varsa, Semaradrid ile Meneril askerlerinin beslenmesi için belirsiz bir yağmaya güvenmek istemiyordu. Rand’a gelince, mümkün olduğu sürece Illian’ın yağmalanmasını istemiyordu.

Aslında kimseye baskı yapmıyordu. Sunamon arabaların toparlandığına dair temin etti onu. Uzun süre önce Rand’a bir şey söyleyip, sonra başka bir şey yapmak konusunda dersini almıştı. Weiramon’un fikir karşısında yüz buruşturmasına ve Torean’ın ter içinde masraflar konusunda mırıldanmasına rağmen, Tear’ın her yerinden erzak toplanıyordu. Ama önemli olan, onlara verdiği planın ilerliyor olmasıydı –aynı zamanda ilerlediğinin görülüyor olmasıydı.

Vedalar daha şatafatlı gevezelikler ve karmaşık eğilmeler getirdi. Rand shoufa’yı başına yine sardı, Ejder Asası’nı aldı. Şölene kalması için gönülsüz davetler, hazırlayacakları şölene kalamayacaksa gidişine eşlik etmek için aynı ölçüde sahte öneriler geldi. Tearlı ya da Cairhienli, beğenisini kaybetme riskine girmeden, Yenidendoğan Ejder’in arkadaşlığından becerebildiklerince kaçınıyorlar, ama hiç de öyle bir şey yapmıyormuş gibi davranıyorlardı. En çok istedikleri de Rand yönlendirirken başka yerde olmaktı. Elbette kapıya kadar ve sonraki birkaç adımda eşlik ettiler ona, ama yanlarından ayrıldığı zaman Sunamon işitilir bir şekilde içini çekti ve Rand Torean’ın rahatlayarak kıkırdadığını duydu.

Aiel şefler sessizce Rand’ın yanında yürüdüler, dışarıdaki Kızlar Sulin ile diğer üçüne katılarak, yeşil çizgili çadıra yönelen altı adamın çevresinde bir halka oluşturdular. Bu sefer yalnızca birkaç tezahürat geldi ve şefler konuşmadı. Çadırda da aynı ölçüde suskundular. Rand bu konuda yorum yapınca Dhearic, “Bu ıslaktopraklılar bizi dinlemek istemiyor,” dedi. Boylu boslu bir adamdı, ağırlığı Rand’ınkine yakındı, iri bir burnu, altın rengi saçlarında belirgin beyaz tutamları vardı. Mavi gözleri küçümseme doluydu. “Onlar yalnızca rüzgârı dinliyor.”

“Sana isyan edenlerden bahsettiler mi?” diye sordu Erim. Dhearic’ten daha uzundu, kavgacı bir ifadesi vardı ve kızıl saçlarının yarısı beyazlamıştı.

“Anlattılar,” dedi Rand ve Han ona kaşlarını çattı.

“Bu Tearlıları kendi türünden olan adamların peşine takarsan hata olur. Bunlara güvenebilsen bile, becerebileceklerini sanmıyorum. Mızrakları gönder. Bir klan yeter de artar bile.”

Rand başını iki yana salladı. “Darlin ile asiler bekleyebilir. Önemli olan Sammael.”

“O zaman izin ver Illian’a hemen gidelim,” dedi Jheran. “Bu ıslaktopraklıları unut, Rand al’Thor. Şimdiden iki yüz bin mızrak toplandı. Weiramon Saniago ve Semaradrid Maravin daha yolu yarılamadan biz Illianlıları yok ederiz.”

Rand bir an gözlerini sıkı sıkı yumdu. Herkes itiraz mı edecekti ona? Bunlar Yenidendoğan Ejder’in bir kaş çatması ile pes edecek adamlar değildi. Yenidendoğan Ejder yalnızca bir ıslaktopraklı kehaneti idi; onlar Şafakla Gelen’i, Car’a’carn’ı takip ediyordu ve Rand’ın işitmekten uzun zaman önce bıktığı gibi, Car’a’carn bile kral değildi. “Mat harekete geçmenizi söyleyene kadar burada kalacağınıza söz vermenizi istiyorum. Her birinizden ayrı ayrı.”

“Kalacağız, Rand al’Thor.” Bruan’ın aldatıcı ölçüde ılımlı sesinde gergin bir tını vardı. Diğerlerinin onayları daha sert seslerle geldi, ama yine de geldiler.

“Ama zaman harcamak bu,” diye ekledi Han, dudak bükerek. “Değilse, bir daha gölge bilmeyeyim.” Jheran ve Erim başlarını salladılar.

Rand bu kadar çabuk pes etmelerini beklemiyordu. “Bazen zaman kazanmak için zaman harcamanız gerekir,” dedi ve Han hıhladı.

Yeşil çizgili çadıra döndüklerinde Gök Gürültüsünde Yürüyenler çadırın duvarlarını kaldırmış, rüzgârın gölgelik çadırın içinde esmesine izin veriyorlardı. Kuru ve sıcak olsa bile, Aieller serinletici buluyor gibiydi. Rand güneş altında terlediğinden bir damla az terlediğini sanmıyordu. Karşısında Bruan ve diğer şeflerle kat kat halıların üzerine otururken shoufa’sını çıkardı. Kızlar çadırın çevresinde Gök Gürültüsünde Yürüyenlere katıldılar; zaman zaman aralarındaki laf atışması ve kahkahalar içeriye kadar süzülüyordu. Bu sefer Leiran baskın çıkıyor gibiydi; en azından, Kızlar iki kez mızraklarını kalkanlarına vurdular. Rand hemen hemen hiç anlamıyordu.

Kısa saplı piposuna tütün doldurarak, keçi derisinden keseyi pipolarını doldursunlar diye şeflere uzattı –Caemlyn’de küçük bir fıçı dolusu iyi İki Nehir tütünü bulmuştu– sonra şefler ateşlerin birinden yanan bir dal parçası getirmesi için bir Gök Gürültüsünde Yürüyen gönderirken, Rand kendi piposunu yönlendirerek yaktı. Tüm pipolar yakıldığında, tatmin içinde dumanlar üfleyerek konuşmak üzere yerleştiler.

Sohbet, lordlarla yaptıkları tartışma kadar uzun sürdü. Konuşacak pek bir şey olduğundan değil, Rand ıslaktopraklılarla yalnız konuştuğundan. Aieller şeref konusunda alıngandı; yaşamlarını ji’e’toh, onur ve görev yönetiyordu ve kuralları da mizah anlayışları kadar karmaşıktı. Cairhien’den gelmekte olan Aiellerden, Mat’in ne zaman geleceğinden, Shaidolar hakkında ne yapılacağından bahsettiler. Avlanmak, kadınlar, brendinin oosquai kadar iyi olup olmadığından, mizah anlayışından bahsettiler. Aiel şakalarını açıklamaya çalışırken sonunda sabırlı Bruan bile ellerini açarak teslim oldu. Işık aşkına, hangi koşullar altında olursa olsun bir kadının kazayla kocasını hançerlemesinin ya da bir adamın kendini evlenmek istediği kadının kız kardeşi ile evlenmiş bulmasının neresi komikti? Han homurdandı, hıhladı ve Rand’ın anlamadığına inanmayı reddetti; hançerleme hikâyesine o kadar gülmüştü ki, neredeyse yere devriliyordu. Konuşmadıkları tek konu yaklaşan Illian savaşı idi.

Onlar gittikten sonra Rand durup gözlerini kısarak güneşe baktı. Tam ufuk ile zirvenin ortasındaydı. Han hançerleme hikâyesini tekrarlıyordu ve uzaklaşmakta olan şefler hikâyeye yine gülüyorlardı. Rand piposunu avucuna vurarak temizledi ve kıvılcımları tozda ezdi. Hâlâ Caemlyn’e dönüp Bashere ile buluşmak için zaman vardı, ama o çadıra döndü ve oturup güneşin batmasını izledi. Güneş ufka dokunup kan kırmızı olduğunda Enaila ile Somara ona iki adama yetecek kadar koyun yahnisi dolu bir tabak, yuvarlak bir somun ekmek, serinlemesi için bir kova suyun içine konmuş bir sürahi dolusu nane çayı getirdiler.

“Yeterince yemiyorsun,” dedi Somara, Rand’ın saçlarını okşamaya çalışarak. Rand kafasını çekti.

Enaila onu süzdü. “Aviendha’dan böyle kaçınmasan, yediğine içtiğine dikkat ederdi.”

“Önce kızın dikkatini çekiyor, sonra ondan kaçıyor,” diye mırıldandı Somara. “Onun dikkatini yine çekmelisin. Neden saçlarını yıkamayı önermiyorsun?”

“O kadar da atılgan davranmamalı,” dedi Enaila kararlılıkla. “Saçlarını fırçalamayı önermek yeter de artar bile. Kızın onun atılgan davrandığını düşünmesini istemez.”

Somara burnunu çekti. “Bu ondan kaçarken kız onun atılgan olduğunu düşünmez. Fazla mütevazı davranıyor olabilirsin, Rand al’Thor.”

“İkiniz de annem olmadığınızı biliyorsunuz, değil mi?”

Cadin’sor’lara bürünmüş iki kadın şaşkın şaşkın bakıştılar. “Sence bu da ıslaktopraklı şakalarından biri mi?” diye sordu Enaila ve Somara omuzlarını silkti.

“Bilmiyorum. Eğleniyor gibi görünmüyor.” Rand’ın sırtını okşadı. “Eminim iyi bir şakadır, ama bize açıklaman gerek.”

Kadınlar onun yemek yemesini izlerken Rand dişlerini gıcırdatarak, sessizlik içinde tahammül etti onlara. Her kaşığı izlediler. Tabağını alıp gittikleri zaman daha iyiye gitmedi işler, çünkü bu sefer Sulin geldi. Sulin Aviendha’nın dikkatini nasıl çekebileceği konusunda açık ve son derece uygunsuz bir öneri getirmişti; Aieller arasında, bir birincil kız kardeşin bir birincil erkek kardeş için yapacağı türden bir şeydi.

“Onun gözlerine gerektiği gibi mütevazı görünmelisin,” dedi beyaz saçlı Kız, “ama seni sıkıcı bulmasına sebep olacak kadar da değil. Ter çadırında sırtını sıyırmasını iste, ama gözlerini yere indirerek, utangaç utangaç söyle. Yatarken soyunduğunda, hoşuna gidecekse dans et, sonra aniden onun orada olduğunu fark etmiş gibi özür dile ve hemen battaniyelerinin altına gir. Kızarabilir misin?”

Sessizlik içinde, uzun süre sıkıntı çekti. Kızlar çok şey biliyordu, ama yeterince bilmiyordu.

Caemlyn’e döndüklerinde güneş batalı çok olmuştu. Rand çizmelerini ellerine alarak gizlice dairesine yürüdü, antreden geçip karanlıkta yatak odasına girdi. Aviendha’nın orada, duvarın dibindeki bir şiltede olduğunu bilmese bile varlığını hissederdi. Gecenin kıpırtısızlığı içinde, kızın nefeslerini duyabiliyordu. Bu sefer kızın uykuya dalmasına izin verecek kadar oyalanmayı başarmış gibi görünüyordu. Bunu durdurmaya çalışmıştı, ama Aviendha ona aldırış etmemiş, Kızlar “utangaçlığına” ve “mütevazılığına” gülmüştü. Yalnız bir adam için iyi şeyler, demişlerdi, fazla ileri gitmediği sürece.

Rand Aviendha’nın uyuduğunu anlayınca rahatlayarak yatağına girmişti –ve yıkanmak için bir lamba yakamamasına biraz sinirlendi– ki kız şiltesinde döndü. Büyük olasılıkla baştan beri uyanıktı.

“İyi uyu ve uyan,” dedi yalnızca.

Rand, kaçınmaya çalıştığı kadının iyi geceler dilemesi üzerine hissettiği ani tatmin hissinin aptallığını düşünerek başının altına kaz tüyü bir yastık tıktı. Muhtemelen Aviendha bunu harika bir şaka sayıyordu; Aieller arasında sataşmak neredeyse bir sanat olmuştu ve kan çıkarmaya ne kadar yaklaşırsa o kadar iyiydi. Uykusu gelmeye başladı ve son bilinçli düşüncesi, kendisinin de müthiş bir şakası olduğu, ama şimdilik yalnızca o, Mat ve Bashere’in bildiği oldu. Sammael mizahtan hiç anlamazdı, ama Tear’da bekleyen o çekiç gibi, büyük ordu dünyanın gördüğü en büyük şaka olacaktı. Şansı varsa Sammael gülmesi gerektiğini anlamadan ölmüş olacaktı.

5
Farklı bir Dans

Altın Geyik pek çok açıdan ismini hak ediyordu. Bacakları gül oymalı cilalı masalar ve sıralar geniş salonu dolduruyordu. Beyaz önlüklü bir hizmetkâr kızın beyaz taş zemini süpürmekten başka işi yoktu. Yüksek, kirişli tavanın hemen altında, badanalı duvarlarda mavi altın rengi kıvrımlı desenlerden bir şerit uzanıyordu. Şömineler iyi işlenmiş taştandı, ocaklarında yalnızca süs olarak konmuş birkaç her daim yeşil dal vardı ve sövelerinin üzerine oyulmuş birer erkek geyik çok dallı boynuzlarında birer şarap kadehi tutuyordu. Bir şömine rafında, biraz yaldız taşıyan yüksek bir saat duruyordu. Bir grup müzisyen arka tarafta, küçük bir platformun üzerinde çalıyorlardı; gömlekleri içinde terleyen iki adam flütlerini üflüyor, iki tanesi dokuz telli kanunları tıngırdatıyor, mavi çizgili bir elbise giymiş kırmızı yüzlü bir kadın ince bacaklar üzerinde duran santuru küçük, tahta çekiçlerle dövüyordu. Bir düzineden fazla hizmetkâr kadın içeri dışarı koşturuyor, önlükleri ve açık mavi elbiseleri içinde hızlı hareket ediyorlardı. Çoğu güzeldi ama bazıları ufak tefek, şişman hancı Daelvin Hanım kadar yaşlıydı. Hancı tel tel gri saçlarını ensesinde topuz yapmıştı. Tam da Mat’in hoşlandığı türden bir yer; rahat ve para havası saçıyordu. Kasabanın tam ortasında olduğu için seçmişti burayı, ama diğerinin de bir sakıncası yoktu.

Elbette her şey Maerone’nin en iyi ikinci hanına yakışmıyordu. Mutfaktan yine koyun eti ve şalgam, kaçınılmaz olarak baharatlı arpa çorbası kokuları geliyordu ve dışarıdan sızan toz ve at kokularına karışıyordu. Eh, mülteciler ve askerlerle tıka basa dolu olan, çevresinde daha fazlası kamp kurmuş olan bir kasabada yemek sorundu. Bet sesleri ile marşlar söyleyen adamlar gelip geçiyordu sokaktan, çizme sesleri, nal sesleri, sıcağa küfreden adam sesleri geliyordu. Salon sıcaktı, bir nefes esinti yoktu; pencereler sonuna dek açılmıştı, kısa süre sonra içerideki her şey tozla kaplanacaktı ve yine de sıcak üzerinde bir etkisi olmamıştı. Maerone tava gibiydi.

Mat’in görebildiği kadarıyla, lanet dünya tamamen kuruyup gidiyordu ve Mat bunun sebebini düşünmek istemiyordu. Sıcağı, neden Maerone’de olduğunu, her şeyi unutabilmeyi diledi. Yakası ve manşetleri altın işlemeli iyi, yeşil ceketinin önünü açmıştı, keten gömleğinin bağcıklarını çözmüştü, ama yine de at gibi terliyordu. Boynuna doladığı siyah, ipek eşarbı çıkarması biraz işe yarayabilirdi, ama insanların görebileceği bir yerde nadiren yapardı bunu. Şarabını başına dikti, parlak, kalaylı kupayı masaya, dirseğinin dibine koydu ve yelpazelenmek için geniş siperlikli şapkasını aldı. Ne içerse içsin, kısa süre sonra terleyerek kaybediyordu.

Altın Geyik’te kalmayı seçtiğinde, Kızıl El Birliği’ndeki lordlar ve subaylar onu taklit etmişti, ki bu da başka herkesin uzak durduğu anlamına geliyordu. Genelde bu Daelvin Hanım’ı rahatsız etmiyordu. Birlik’teki lordlar ve lordcuklara aynı yatakları beş kat fazlasına kiralayabilirdi ve bu tipler iyi para ödüyordu, pek az kavga çıkıyordu ve normalde onları da kan dökmeden dışarıya taşıyorlardı. Ama bu öğlen, masalarda yalnızca dokuz on adam vardı ve kadın zaman zaman gözlerini kırpıştırarak boş sıralara bakıyor, topuzunu sıvazlıyor ve içini çekiyordu; akşam çökmeden önce fazla şarap satamayacaktı. Kazancının büyük kısmı şaraptan geliyordu. Ama müzisyenler canlı canlı çalıyorlardı. Müzikten memnun kalan bir avuç lord –onları ilgilendirdiği kadarıyla cebinde altını olan herkes “Lordum” hitabını hak ediyordu– bir oda dolusu sıradan askerden daha cömert olabilirdi.

Ne yazık ki dinleyen tek kişi Mat’ti ve her üç notadan birinde irkiliyordu. Aslında müzisyenlerin suçu değildi; neyi dinlediğinizi bilmiyorsanız müzik kulağa iyi geliyordu. Mat biliyordu –onlara, alkışla tempo tutarak ve mırıldanarak, kendisi öğretmişti– ama iki bin senedir kimse duymamıştı bu ezgiyi. Söylenebilecek en iyi şey, ritmi tutturdukları idi.

Kulağına bir sohbet çalındı. Şapkasını masaya bırakarak, daha fazla şarap getirmeleri için kupasını salladı ve masanın üzerine eğilerek yan masada içki içen üç adama yaklaştı. “Ne dedin?”

“Paramızın bir kısmını senden kazanmanın yolunu bulmaya çalışıyorduk,” dedi Talmanes, şarap kupasının üzerinden, gülümsemeden. Kızgın değildi. Yirmi yaşındaki Mat’ten yalnızca birkaç yaş büyük ve bir baş kısa olan Talmanes nadiren gülümserdi. Ona baktığında Mat’in aklına hep sıkıştırılmış bir yay geliyordu. “Kart oyununda kimse yenemiyor seni.” Birlik süvarilerinin yarısının kumandanıydı ve burada, Cairhien’de bir lorddu, ama kafasının önü tıraşlanmış ve pudralanmıştı ve teri pudranın bir kısmını akıtıp götürmüştü. Pek çok genç Cairhienli lord asker modasına uymuştu. Talmanes’in ceketi de sadeydi, asillerin renk çizgilerinden yoktu, ama aslında epey çizgiyi hak ediyordu.

“Hiç de değil,” diye itiraz etti Mat. Evet, şansı yaver gittiğinde mükemmel oluyordu, ama döngüler halinde gidiyordu, özellikle de bir deste kart gibi düzenli şeylerde. “Kan ve küller! Geçen hafta benden elli kron kazandınız.” Elli kron; yaklaşık bir sene önce, bir kron kazanmak için ters takla atardı ve bir kron kaybetme düşüncesi ile ağlardı. Yaklaşık bir sene önce, kaybedecek bir kronu yoktu.

“Kaç yüz kron kaybetmiş oluyorum sonuçta?” diye sordu Talmanes kuru kuru. “Bir kısmını geri kazanma şansı istiyorum.” Mat’in karşısında durmaksızın kazanmaya başlasa, yine endişelenirdi. Birlik’teki çok kişi gibi, o da Mat’in şansını tılsım sayıyordu.

“Zarlar işe yaramıyor,” dedi Daerid. Birlik piyadelerinin kumandanı idi ve Nalesean’ın yağlı sakalının arkasında yarı yarıya gizlenmiş yüz buruşturmayı görmezden gelerek susuzlukla içti. Mat’in tanıştığı çoğu asil zarları sıradan, köylülere yakışan bir oyun sayıyordu. “Gününü zarların arkasında bitirdiğini hiç görmedim. Üzerinde kontrolün olmayan bir şey olmalı, eğer anlıyorsan.”

Diğer Cairhienliden yalnızca biraz daha uzun olan Daerid en az on beş yaş büyüktü, burnu birden fazla kez kırılmıştı ve yüzünde birbirini kesen üç beyaz yara izi vardı. Asil doğmayan üç kişiden biriydi, başının ön tarafını tıraşlamış, pudralamıştı; Daerid hayatı boyunca askerlik yapmıştı.

“At yarışları gelmişti aklımıza,” diye araya girdi Nalesean, kalaylı kupası ile işaret ederek. İki Cairhienliden daha uzun, yapılı bir adamdı ve Birlik’in süvari alayının diğer yarısını yönetiyordu. Mat adamın bu sıcakta gür sakalını neden kesmediğini sık sık merak ederdi. Ucunun keskinliğini korumak için her sabah düzeltiyordu onu. Ve Daerid ile Talmanes sade, gri ceketlerinin önlerini açmışken, Nalesean kendi ceketini –yeşil ipekten bir şeydi, Tear tarzı, dolgulu kolları çizgiliydi ve altın rengi satenden manşetleri vardı– boynuna dek iliklemişti. Adamın yüzü terle parlıyordu, ama Nalesean bunu görmezden geliyordu. “Ruhum kavrulsun, şansın savaşta da, kartlarda da yaver gidiyor. Zarlarda da,” diye ekledi, Daerid’e bakıp yine yüzünü buruşturarak. “Ama at yarışında, her şey ata kalmış.”

Mat gülümsedi ve dirseklerini masaya dayadı. “O zaman kendinize iyi bir at bulun, bakalım.” Şansı bir at yarışını etkilemiyor olabilirdi –zarlar, kartlar ve benzerleri dışında, neye, ne zaman dokunacağını asla bilemiyordu– ama babasının at ticareti yapmasını izleyerek büyümüştü ve konu ata gelince kendi gözleri de epey keskindi.

“Bu şarabı istiyor musun, istemiyor musun? Kupana ulaşamazsam dolduramam, değil mi?”

Mat omzunun üzerinden arkaya baktı. Arkasında, elinde kalaylı bir sürahi ile bekleyen hizmetkâr kısa boylu, ince, kara gözlü, beyaz yanaklı, siyah bukleleri omuzlarına gelen, güzel bir kadındı. Ve o kusursuz, ezgili Cairhien aksanı sesinin küçük çanlar gibi çınlamasına sebep oluyordu. Altın Geyik’e ilk geldiği günden beri Mat’in gözü Betse Silvin’deydi, ama ilk defa onunla konuşma fırsatı yakalıyordu ve her zaman hemen yapılması gereken beş, dün tamamlanmış olması gereken on şey vardı. Diğer adamlar yüzlerini şaraplarına gömmüşler, kadınla onu yalnız bırakmak için, yürüyüp gitmek dışında yapabilecekleri en iyi şeyi yapmışlardı. Görgülüydüler, hatta o iki asil bile.

Mat sırıtarak bacaklarını sıranın üzerinden aşırdı ve kupasını doldurulması için uzattı. “Teşekkür ederim, Betse,” dedi ve kadın diz kırdı. Ama Mat kadına kendisi için de bir kupa doldurmasını ve ona katılmasını söylediğinde, kadın sürahiyi masaya bıraktı, kollarını kavuşturdu, başını bir yana eğdi ve delikanlıyı tepeden tırnağa süzdü.

“Daelvin Hanım’ın bundan hoşlanacağını sanmıyorum. Ah, hayır, hiç sanmıyorum. Sen bir lord musun? Hepsi senin için yerlerinden sıçrıyorlar, ama kimse sana ‘Lordum’ demiyor. Eğilmiyorlar bile; yalnızca sıradan insanlar eğiliyor.”

Mat’in kaşları kalktı. “Hayır,” dedi, niyetlendiğinden daha sert bir sesle, “ben lord değilim.” Rand insanların kendisine Lord Ejder falan demesine izin veriyor olabilirdi, ama Matrim Cauthon’a göre değildi bu. Hayır, kesinlikle değildi. Derin bir nefes alarak yüzüne yine bir sırıtış oturttu. Bazı kadınlar insanın dengesini bozmaya çalışırdı, ama bu Mat’in iyi yaptığı türden bir danstı. “Bana Mat desen yeter, Betse. Eminim Daelvin Hanım benimle oturmana bir şey demez.”

“Ah, evet, der. Ama herhalde biraz konuşabiliriz; lorda yakın bir şey olmalısın. Bu sıcakta şunu neden takıyorsun?” Öne eğilerek bir parmağı ile eşarbı aşağı itti. Mat hazırlıksız yakalanarak eşarbın biraz kaymasına izin verdi. “Bu ne?” Kadın boynunu çevreleyen solgun, kalınlaşmış çıkıntı boyunca parmağını gezdirdi. “Biri seni asmaya mı çalıştı? Neden? Azılı bir kanun kaçağı olmak için çok gençsin.” Mat başını geri çekti ve yarasını saklamak için telaşla siyah ipek eşarbı yeniden bağladı, ama Betse vazgeçmedi. Elini Mat’in bağcıkları çözülmüş gömleğinin önüne götürdü ve deri sicim üzerinde taşıdığı gümüş tilki başı madalyonu çekti. “Bunu çaldığın için mi? Değerli görünüyor; değerli mi?” Mat madalyonu kaptı ve ait olduğu yere tıktı. Kadın nefes almadan konuşuyor, Mat’in araya bir kelime sıkıştırmasına izin vermiyordu. Nalesean ile Daerid’in arkasında güldüklerini duydu ve yüzü karardı. Bazen kumar konusundaki şansı iş kadınlara gelince tersyüz oluyordu ve onlar bunu komik buluyorlardı. “Hayır, çalsan alıkoymana izin vermezlerdi, değil mi?” Betse gevezeliğine devam etti. “Ve lorda yakın bir şeysen, herhalde bu tür şeylere sahip olabilirsin. Belki de çok şey bildiğin içindir. Çok şey bilen bir delikanlıya benziyorsun. Ya da bildiğini sanan birine.” Kadınların, bir erkeğin kafasını karıştırmak istedikleri zaman kullandıkları o küçük, kurnaz gülümsemelerden birini bahşetti. Nadiren bir şey bildikleri anlamına gelirdi, ama bildiklerine inandırabilirlerdi sizi. “Çok bildiğini sandığın için mi astılar seni? Yoksa lordmuş gibi yaptığın için mi? Lord olmadığından emin misin?”

Dareid ile Nalesean şimdi açık açık kahkaha atıyorlardı ve Talmanes bile gülüyordu, ama başka bir şeye gülüyormuş gibi yapmaya çalışıyorlardı. Daerid birazcık nefeslendiği zaman, hırıldaya hırıldaya atından düşen bir adam hakkında bir hikâye soktu araya, ama Mat’in duyduğu parçalara bakılırsa, hiç de komik değildi.

Ama sırıtmaya devam etti. Kadın gerçekten de Mat’in koşabileceğinden daha hızlı konuşabiliyor olsa da, pes etmeye niyeti yoktu. Çok güzel bir kadındı ve Mat son birkaç haftasını Daerid, hatta daha kötüleri ile konuşarak geçirmişti. Zaman zaman tıraş olmayı unutan, genellikle banyo yapma fırsatı bulamayan adamlar. Betse’nin yanakları terlemişti, ama hafif bir lavanta sabunu kokusu yayıyordu. “Aslında, o çiziği çok az şey bildiğim için edindim,” dedi hafif bir sesle. Kadınlar yara izlerini önemsemiyormuş gibi davranmanızdan her zaman hoşlanırdı; Işık biliyordu ya, yeterince yara izi ediniyordu zaten. “Şimdi çok şey biliyorum, ama o zaman çok az biliyordum. Bilgi adına asıldığımı söyleyebilirsin.”

Betse başını iki yana sallayarak dudaklarını büzdü. “Bana, nükte etmeye çalışıyormuşsun gibi geldi, Mat. Genç lordlar her zaman nükteli şeyler söylerler, ama sen lord olmadığını söylüyorsun. Dahası, ben basit bir kadınım; nükteler bir kulağımdan girer, diğerinden çıkar. Bence en iyisi basit sözler. Madem lord değilsin, basit konuşmalısın, yoksa birileri lordculuk oynamaya çalıştığını söyleyebilir. Belki ne söylemeye çalıştığını açıklayabilirsin.”

Gülümsemeyi korumak güçleşiyordu. Kadınla laf yarıştırmak hiç de istediği yöne gitmiyordu. Kadın tam bir budala mıydı, yoksa yalnızca laf yetiştirmeye çalışırken tepetaklak yuvarlanmasını mı bekliyordu, anlayamamıştı. Her durumda, yine de güzel bir kadındı ve yine de ter değil, lavanta kokuyordu. Daerid ve Nalesean boğulmak üzere gibi görünüyordu. Talmanes, “Buzun Üzerinde Bir Kurbağa”yı mırıldanıyordu. Demek ayakları havada, kayıyordu, öyle mi?

Mat şarap kupasını bıraktı, doğruldu ve Betse’nin elini alarak eğildi. “Ben neysem oyum, daha fazlası değil, ama senin yüzünü görünce kafam bomboş oluyor.” Bu kadının gözlerini kırpıştırmasını sağladı; ne derlerse desinler, kadınlar süslü konuşmalardan hoşlanırdı. “Dans eder misin?”

Yanıt beklemeden Betse’yi salonun ortasında, masaların arasında uzanan boşluğa götürdü. Şansı varsa dans etmek kadının çenesini biraz kapatırdı ve Mat şanslı biriydi. Dahası, bir dansın yüreğini yumuşatmayacağı kadın duymamıştı. Onunla dans edersen çok şeyi affeder; iyi dans edersen, her şeyi affeder. Bu çok eski bir deyişti. Çok eski.

Betse dudağını ısırarak ve Daelvin Hanım’ı arayarak direndi, ama tombul hancı gülümsemekle yetindi ve Betse’ye devam etmesini işaret etti, sonra topuzundan kaçan saç tellerini boşuna sıvazlayarak, masaların hepsi doluymuş gibi, diğer hizmetkârları paylamaya döndü. Daelvin Hanım, düzgün davranmadığını düşündüğü herhangi birinin tepesine dikilirdi –sakin görünüşüne rağmen, eteklerinin arasında kısa bir sopa bulundururdu ve bazen onu kullanırdı da; Nalesean yine de yaklaştığında kadını dikkatle gözlüyordu– ama serbestçe para harcayan bir adam dans etmek istiyorsa, bunun ne zararı vardı? Mat Betse’nin ellerini iki yana açtı. Masaların arasında ikisine yetecek kadar mesafe ancak vardı. Müzisyenler daha iyi değil, ama daha yüksek sesle çalmaya başladılar.

“Beni izle,” dedi kadına. “İlk adımlar kolaydır.” Müziğin temposuna uyarak başladı, diz kırdı ve kayarcasına sağa adım attı, sol ayağı arkadan çekti. Kolları iki yana açarak diz kır, kayarak adım at, çek.

Betse hemen kavradı. Adımları hafifti. Müzisyenlerin yanına ulaştığında, Mat ellerini rahatça yukarıya kaldırdı, döndü ve Betse ile sırt sırta geldi. Sonra diz kırdılar, yana kaydılar, dönerek yüz yüze geldiler, diz kırdılar, yana kaydılar, döndüler, tekrarlayarak başladıkları yere geldiler. Kadın da hızla uyum sağlamış, dönüşler her izin verdiğinde sevinçle Mat’e gülümsüyordu. Gerçekten güzel kadındı.

“Şimdi biraz daha karmaşık,” diye mırıldandı Mat, yan yana müzisyenlere bakmalarını sağlayacak şekilde döndü. Bileklerini çaprazlamışlar, önde el ele tutuşmuşlardı. Sağ dizlerini kaldırdılar, hafifçe sola tekme attılar, sonra öne, sağa kaydılar. Sol dizlerini kaldırdılar, hafifçe sağa tekme attılar, sonra öne, sola kaydılar. İlerleyerek bir kez daha müzisyenlerin önüne geldiklerinde Betse kahkaha attı. Adımlar her geçişlerinde daha karmaşık oluyordu, ama Betse’ye bir kez göstermek ayak uydurması için yeterli oluyordu. Her adımda, dönüşte, Mat’in ellerinde tüy gibi hafifti. En iyisi de, tek kelime etmiyordu.

Eksik notalara aldırmadan kendisini müziğe ve desen dansına kaptırmıştı Mat, ikisi salonda ileri geri süzülürken, anılar da Mat’in kafasında süzülüyordu. Anılarında bir baş daha uzundu, uzun, altın rengi bıyıkları ve mavi gözleri vardı. Kehribar rengi ipekten, kırmızı kuşaklı bir ceket giyiyordu. En iyi Barsine dantelinden bir yakalığı, Aramelle’in sarı safirlerinden düğmeleri vardı ve Atha’an Miere’nin, Deniz Halkı’nın kara, güzel elçisi ile dans ediyordu. Kadının burun halkasını küpelerine bağlayan ince, altın zincirin üzerindeki minik madalyonlar onun Shodin Klanı’nın Dalgahanımı olduğunu gösteriyordu. Kadının ne kadar güçlü olduğu Mat’in umurunda değildi; bu bir kralın endişelenmesi gereken konuydu, orta düzey bir lordun değil. Kadın güzeldi ve kollarında hafifti ve tüm dünyanın Coremanda’nın ihtişamına ve kudretine gıpta ettiği bir zamanda, Shaemal Sarayı’nın büyük, kristal kubbesinin altında dans ettiler. Kenarlarda başka anılar da gelip geçiyor, hatırladığı o danstan yansıyordu. Ertesi gün, Büyük Afet’ten çıkan Trollocların baskınlarının arttığı haberini getirecekti ve bir ay sonra altın kuleli Barsine’in yakılıp yıkıldığı, Trolloc sürülerinin güneye aktığı söylentileri duyulacaktı. Böylece, daha sonra Trolloc Savaşları adı verilecek mücadele başlayacaktı, ama başlangıçta kimse bu ismi kullanmıyordu; üç yüz seneden uzun süren kesintisiz savaş, kan, ateş, yıkım; ta ki Trolloclar geri sürülene, Dehşetlordları avlanana kadar. Onca serveti ve gücü ile Coremanda’nın, filozofları ve ünlü öğrenim kurumları ile Essenia’nın, Manetheren’in, Eharon’un, On Ulus’un tamamının düşüşü böyle başlayacak, kazanılan zaferlere rağmen yıkılacak, yıkıntılarından On Ulus’u yalnızca daha mutlu zamanlara dair bir mit olarak hatırlayan başka ülkeler doğacaktı. Ama o daha sonraydı ve Mat bu anının verdiği keyif içinde o anıları uzaklaştırdı. Bu gece desen dansını...

Gözlerini kırpıştırdı, bir an pencerelerden içeri sızan güneş ışığı ve terle parlayan güzel, sevinçli bir yüzün görüntüsü ile irkildi. Neredeyse, dönerek Betse’nin adımları ile birlikte karmaşık bir desen çizen ayakları takılacaktı, ama ayakları düşünmesini gerekli kılmadan kendini toparladı. Bu dans, çalıntı ya da ödünç alınmış olsa da, o anılar kadar Mat’e aitti, ama öyle eksiksiz bir biçimde kazınmıştı ki kendi yaşadıklarına, düşünmeden ayırt edemiyordu onları. Artık hepsi onundu, kendi hafızasındaki delikleri dolduruyordu; onları yaşamış da olabilirdi.

Boynundaki yara izi hakkında söyledikleri doğruydu. Bilgi adına ve bilgi eksikliği yüzünden asılmıştı. İki kez, kaz kafalı bir aptal gibi, kırlarda bir gezinti kadar kolay olacağını sanan ahmak bir köylü gibi, bir ter’angreal’in içinden geçmişti. Eh, neredeyse o kadar kolay olmuştu zaten. Elde ettiği sonuçlar, Tek Güç ile ilişkili hiçbir şeye güvenmemesi konusundaki fikrini güçlendirmişti. İlk seferinde, işitmek istemediği başka şeylerin yanı sıra, ölmeye ve yeniden yaşamaya yazgılı olduğunu öğrenmişti. O diğer şeylerin bazıları ikinci ter’angreal’e girmesi ile sonuçlanan bir yola koymuştu onu ve bunun sonucunda da boynuna bağlı bir ip ile bulmuştu kendini.

Her biri sağlam bir sebepten ya da sırf gereklilikten atılan, her biri o sırada mantıklı gelen bir dizi adım ve her biri asla hayal edemeyeceği şeylere varmıştı. Mat hep kendini bu tür danslara bulaşmış buluyordu. Rand ipi kesip onu kurtarana, canlandırana kadar artık öldüğünü sanmıştı. Yüzüncü kez kendi kendine aynı sözü verdi. Bundan sona ayağını attığı yere dikkat edecekti. Ne sonuca varacağını düşünmeden atlamak yoktu artık.

Aslında, o gün o yara izinden fazlasını kazanmıştı. Gümüş tilki başı madalyon o kazançlardan biriydi. Tilkinin tek gözü kadim Aes Sedai simgesine benzeyecek şekilde boyanmıştı. Bazen madalyona o kadar gülüyordu ki Mat, kaburgaları ağrıyordu. Aes Sedailere güvenmiyordu, bu yüzden o şeyi çıkarmadan banyo yapıyor, uyuyordu. Dünya gülünç bir yerdi –genelde tuhaf bir şekilde gülünç.

Bir diğer kazanç da, aramadığı türden de olsa, bilgi olmuştu. Başka adamların yaşamlarından parçalar kafasına doluşmuştu, binlercesi, bazen yalnızca birkaç saatlik, bazen seneleri kapsayan anılar, Trolloc Savaşları’nın öncesinden başlayıp, Artur Şahinkanadı’nın yükseliş dönemindeki son çatışmaya kadar gelen, toplamda bin seneden fazla bir süreyi içine alan, saray yaşamına ve savaşlara dair anılar. Hepsi onundu artık ya da onun gibiydi.

Nalesean, Daerid, Talmanes ve diğer masalardaki başka adamlar el çırparak müziğe eşlik ediyorlardı. Kızıl El Birliği’nden adamlar, kumandanlarını dansa cesaretlendiriyorlardı. Işık, ama o ismi duyunca Mat’in içi büzülüyordu sanki. Eskiden, Manetheren’i kurtarmaya çalışırken ölen, efsanevi bir kahramanlar birliğine aitti. Birlik sancağı altında at süren ya da yürüyen tek bir adam bile efsanelere geçeceğini düşünmüyordu. Daelvin Hanım da el çırpıyordu, hizmetkârların kalanı durmuş, izliyorlardı.

Birlik’in Mat’i takip etmesinin sebebi, o diğer adamların anılarıydı, ama kendileri bilmiyordu bunu. Çünkü kafasında yüz adamın görebileceğinden daha fazla savaş ve sefer anısı vardı. Kazanan tarafta da olsa kaybeden tarafta da, o savaşların nasıl kazanıldığını ya da kaybedildiğini hatırlıyordu ve onları Birlik’in kazanmasını sağlayacak şekilde yorumlamak için pek büyük bir zekâ gerekmiyordu. Şimdiye dek öyle olmuştu en azından. Savaştan kaçınamadığı zamanlarda.

Birden fazla kez o diğer adamlara ait anıların kafasından çıkmasını dilemişti. Onlar olmasa kendini burada bulmazdı. Altı binden fazla askere kumanda etmekteydi ve her gün daha fazlası katılıyordu aralarına. Ordusunu güneye sürmeye, lanet Terkedilmişlerden birinin kontrolü altındaki topraklara lanet bir akın düzenlemeye hazırlanıyordu. Mat kahraman değildi, kahraman olmak istemiyordu. Kahramanların, öldürülmek gibi kötü bir alışkanlıkları vardı. Eğer bir kahramansanız, köpeğe kemik atarsınız ve yolunuzdan çekilmesini sağlarsınız ya da köpeğe bir kemik vadedersiniz ve yine av peşine yollarsınız. Askerler için de aynısı geçerliydi.

Diğer yandan, o anılar olmasa çevresinde altı bin asker de olmazdı. Tek başına, Yenidendoğan Ejder’e bağlı bir ta’veren olarak, Terkedilmişlerin bildiği çıplak bir hedef olarak kalırdı. Aralarından bazıları Mat Cauthon hakkında çok şey biliyor gibiydi. Moiraine Mat’in önemli olduğunu, belki Rand’ın Son Savaş’ı kazanmak için hem ona, hem Perrin’e ihtiyaç duyacağını iddia etmişti. Moiraine haklıysa, Mat ne yapması gerekiyorsa yapacaktı –yapacaktı gerçekten; yalnız, nereden başlayacağını bilemiyordu– ama lanet bir kahraman olmaya hiç niyeti yoktu. Bir de şu lanet Valere Borusu hakkında ne yapacağını bir bulabilse... Moiraine’in ruhuna küçük bir dua etti ve kadının yanıldığını umdu.

O ve Betse son kez açıklığın sonuna ulaştılar ve durdukları zaman kadın kahkahalar atarak göğsüne yaslandı. “Ah, bu harikaydı. Bir yerlerde bir kraliyet sarayındaymış gibi hissettim. Bir daha yapabilir miyiz? Ah, yapabilir miyiz? Yapabilir miyiz?” Daelvin Hanım bir an alkışladı, sonra diğer hizmetkâr kızların durup izlediklerini fark etti ve hızla onlara döndü, kollarını geniş geniş sallayarak tavuklar gibi dağıttı onları.

“‘Dokuz Ayın Kızı’ lafı senin için bir şey ifade ediyor mu?” Sözler ağzından çıkıvermişti. O ter’angreal’leri düşünmesi yüzündendi. Dokuz Ayın Kızı’nı bulduğu zaman –Lütfen, Işık, seneler sonra olsun! Hararetli bir düşünce idi– onu her nerede bulacaksa, askerler ve mültecilerle dolu bir küçük kasaba hanında masalara servis yapıyor olmayacağı kesindi. Ama diğer yandan, iş kehanetlere gelince, kim bilebilirdi ki? Bir açıdan kehanetti. Ölmek ve yeniden yaşamak. Dokuz Ayın Kızı ile evlenmek. Dünyayı kurtarmak için dünyanın ışığının yarısından vazgeçmek. O da ne demekse. Bir açıdan, o ipin ucunda sallanırken ölmüştü gerçekten. Eğer bu doğruysa, diğerleri de doğru olmalıydı. Başka yolu yoktu.

“Dokuz Ayın Kızı mı?” dedi Betse nefes nefese. Nefessiz kalması kadını yavaşlatmamıştı. “Han mı o? Meyhane mi? Maerone’de değil, bunu biliyorum. Belki ırmağın karşı tarafında, Aringill’dedir? Oraya hiç...”

Mat parmağını kadının dudaklarına koydu. “Fark etmez. Bir dans daha edelim.” Bu sefer bir köy dansı ettiler; şimdiye ve buraya ait bir şey, birtakım anılarla bağlantılı olmayan bir şey. Yalnız, artık onları ayırt etmek için gerçekten düşünmesi gerekiyordu.

Birinin boğazını temizlediğini duyunca omzunun üzerinden arkaya baktı ve kapıda duran Edorion’u görünce içini çekti. Adam miğferini kolunun altına tıkmış, çelik sırtlı eldivenlerini kılıç kemerinin arkasına takmıştı. Genç Tear lordu, Mat Tear Taşı’nda onunla kumar oynarken tombul, pembe yanaklı bir adamdı, ama kuzeye geldiğinden beri güneşten kararmış, sertleşmişti. Artık çıkıntılı miğferinde tüy yoktu ve eskiden süslü, yaldızlı bir şey olan plaka zırhı çentilmiş, lekelenmişti. Tombul kollu ceketi siyah çizgili mavi kumaştandı, ama yıpranmıştı.

“Bu saatte denetim yapacağını hatırlatmamı istemiştin.” Edorion yumruğuna öksürdü; göstere göstere Betse’ye bakmaktan kaçınıyordu. “Ama istersen daha sonra gelebilirim.”

“Şimdi geliyorum,” dedi Mat ona. Her gün dolaşmak, her gün farklı bir şeyleri kontrol etmek önemliydi; o diğer adamların anıları söylüyordu bunu ona ve bu tür konularda onlara güvenmeye başlamıştı Mat. Bu işe devam edecekse, doğru düzgün yapmaya çalışsa daha iyi olacaktı. Bu işi doğru yapmak onu hayatta tutabilirdi. Dahası, Betse uzaklaşmış, önlüğü ile yüzündeki teri silerken saçlarını düzeltmeye çalışıyordu. Kadının yüzündeki sevinç solmaya başlamıştı. Fark etmezdi. Hatırlayacaktı. Bir kadınla iyi dans edersen, diye düşündü güvenle, yarı yarıya senin sayılır.

“Bunları müzisyenlere ver,” dedi, Betse’nin eline üç altın marka sıkıştırarak. Ne kadar kötü çalmış olurlarsa olsunlar, ezgi bir süreliğine onu Maerone’den ve yakın gelecekten alıp götürmüştü. Her durumda, kadınlar cömertlikten hoşlanırdı. Bu iş çok iyi gidiyordu. Kadının elini öpecekmiş gibi eğildi ve ekledi, “Sonra görüşmek üzere, Betse. Geri döndüğümde yine dans ederiz.”

Şaşkınlık içinde, kadının parmağını ona salladığını ve aklından geçenleri okumuş gibi başını paylarcasına iki yana salladığını gördü. Eh, kadınları anladığını hiç iddia etmemişti zaten.

Şapkasını başına geçirdi, siyah saplı mızrağını kapının yanından aldı. O ter’angreal’den bir armağan da buydu. Üzerine Kadim Lisan’da bir yazı yazılmıştı ve kısa kılıç şeklinde, iki kuzgunla damgalanmış tuhaf bir başı vardı.

“Bugün içki odalarını dolaşalım,” dedi Edorion ve birlikte öğle sıcağına, Maerone’nin şamatasına çıktılar.

Küçük, duvarsız bir kasabaydı, ama İki Nehir’den çıkmadan önce gördüğü en büyük kasabadan elli kat daha büyüktü. Aşırı büyümüş bir köydü aslında, tuğla ve taş binalardan yalnızca birkaçı bir kattan yüksekti ve ancak hanlar üç kata kadar yükseliyordu. Tahta kiremitler kadar saz damlar, taş tahta ya da kiremit çatılar da görülüyordu. Şimdi, çoğu sert topraktan olan sokaklar insanlarla doluydu. Her türden insan vardı kasabada, çoğu Cairhienli ve Andorluydu. Kasabanın yarısı Erinin’in Cairhien’e ait tarafında olmasına rağmen, Maerone hiçbir ulustan değildi, ikisi arasında dengelenmişti ve yarım düzine değişik ülkeden insan burada yaşıyor ya da bir yerden bir yere giderken geçiyorlardı. Mat geldiğinden beri üç dört Aes Sedai bile görmüştü. Madalyonuna rağmen uzaklarından geçmişti kadınların –sorun aramanın âlemi yoktu– ama hepsi geldikleri gibi çabucak gitmişlerdi. Önemli meselelerde şansı gerçekten yaver gidiyordu. Şimdiye dek öyle olmuştu.

Kasabalılar işleri peşinde koşturuyorlardı, çoğunlukla aylak aylak ortalarda dolanan perişan kılıklı adamları, kadınları ve çocukları görmezden geliyorlardı. Hepsi Cairhienliydi, genelde ırmak aşağı gelen, sonra kasabanın çevresindeki mülteci kamplarına giden insanlardı. Ama pek azı dönüp geldikleri yerlere gidiyordu. Cairhien’deki iç savaş bitmiş olabilirdi, ama hâlâ haydutlar vardı ve Aiellerden korkuyorlardı. Mat’in bildiği kadarıyla, Yenidendoğan Ejder’e rastlamaktan da korkuyorlardı. Basit gerçek şuydu ki, kaçabildiklerince uzağa kaçmışlardı; çoğunun ancak ırmak kıyısına gidip Andor’a bakmaya yetecek kadar enerjisi kalmıştı.

Kalabalıkta Birlik askerleri de vardı, birer üçer dükkânların, meyhanelerin arasında dolaşıyorlardı, sıra sıra yürüyen birlikler, çelik disk dikili yelekler içinde arbaletçiler ve okçular, üstlerinin attığı ya da ölülerden yağmaladıkları çukur çukur göğüs zırhları içinde kargılı askerler. Her yerde göğüs zırhlı süvariler dolaşıyordu, çıkıntılı miğferleri ile mızraklı Tearlılar ve çan şeklinde miğferleri ile Cairhienliler, hatta parmaklıklı yüz koruma parçaları, koni şeklinde miğferleri ile Andorlular. Rahvin Kraliçenin Askerleri’nden epey iyi adam atmıştı, Morgase’e fazla sadık adamlar ve bazıları Birlik’e katılmıştı. Sokak satıcıları tepsileri ile kalabalığın arasında dolaşıyor, iğne iplik, her yaraya iyi geldiğini iddia ettikleri merhemler ve su toplamış derilerden ishale, kamp hummasına kadar her şey için çareler, sabun, paslanmama garantili teneke kaplar ve kupalar, yün çoraplar, en iyi Andor çeliğinden bıçaklar ve hançerler –satıcı yemin ediyordu– bir askerin ihtiyaç duyabileceği, satıcıların askerlerin ihtiyaç duyduklarına ikna olacağına inandığı her tür şeyi satıyorlardı. Öyle bir şamata vardı ki, sokak satıcılarının bağırışları üç adım ötede boğuluyordu.

Askerler Mat’i hemen tanıdı elbette ve pek çoğu, hatta geniş siperlikli şapkası ile tuhaf mızrağı dışında hiçbir şey göremeyecek kadar uzakta olanlar bile tezahürat yapmaya başladılar. Herhangi bir asilin simgesi gibi açıkça ona işaret ediyordu ona bunlar. Neden zırh ve miğfer kullanmadığına dair dolaşan söylentileri duymuştu; delice bir cesaretten, ancak Karanlık Varlık’ın bizzat dövdüğü bir silahın onu öldürebileceğine kadar her tür söylenti vardı. Bazıları şapkayı ona Aes Sedailerin verdiğini ve onu taktığı sürece onu hiçbir şeyin öldüremeyeceğini söylüyordu. Gerçek de şapka kadar sıradandı aslında; gölge yaptığı için takıyordu. Ve miğfer ve zırha ihtiyaç duyabileceği her yerden uzak durmasını hatırlatan bir şeydi. Mızrağı ve üzerindeki, asiller arasında bile pek az kişinin okuyabildiği yazı hakkında dolaşan hikâyeler daha da abartılıydı. Ama hiçbiri gerçeğe uymuyordu. O kuzgun damgalı kılıç ucu Kırılış’tan önce, Gölge Savaşı sırasında Aes Sedailer tarafından yapılmıştı; asla bilenmesi gerekmiyordu ve Mat istese de kırabileceğinden kuşkuluydu.

“Işık Lord Matrim’i aydınlatsın!” ve, “Lord Matrim ve zafer!” ve benzer saçmalıklara yanıt olarak el sallayarak Edorion ile birlikte kalabalığın içinde ilerledi. En azından ittirmesi gerekmiyordu; onu görür görmez ayrılıyorlardı. Mültecilerin, umutlarının anahtarı cebinde duruyormuş gibi bakmamasını diledi Mat. Tear’dan gelen araba kervanlarından mültecilere yiyecek dağıtılmasını emretmişti ve bundan başka ne yapabileceğini bilemiyordu. Çoğu hem perişan, hem kirli görünüyordu.

“Kamplara sabun ulaştı mı?” diye mırıldandı.

Edorion gürültüye rağmen duydu. “Ulaştı. Çoğu ucuz şarap karşılığında çerçilere satıldı. Sabun istemiyorlar; ırmağı aşmak ya da kendi acıları içinde boğulmak istiyorlar.”

Mat ekşi ekşi homurdandı. Aringill’e geçiş, izin veremeyeceği tek şeydi.

Cairhien iç savaş ve daha kötüsü ile harap olana kadar, Maerone Cairhien ile Tear arasındaki ticaret için bir geçiş noktasıydı, ki bu da han ve meyhane sayısının ev sayısına denk olduğu anlamına geliyordu. Göz attığı ilk beşi, Tilki ve Kaz’dan Arabacının Kırbacı’na, birbirinden pek farklı değildi, masa dolu, yer yer yumruk dövüşünün eşiğinde, ki Mat bunları görmezden geldi, taş binalardı. Ama hiç kimse sarhoş değildi.

Kasabanın diğer yanındaki Irmak Kapısı eskiden Maerone’nin en iyi hanıydı, ama güneş oymalı kapılarına çivilenen ağır tahtalar hancılara ve meyhanecilere Birlik’in askerlerini sarhoş etmemeleri gerektiğini hatırlatıyordu. Yine de, ayık askerler bile dövüşüyordu, Tearlılara karşı Cairhienliler, onlara karşı Andorlular, piyadelere karşı süvariler, bir lordun adamlarına karşı bir başka lordun adamları, tecrübelilere karşı acemiler, askerlere karşı siviller. Ama dövüşler kontrolden çıkmadan, sopa taşıyan, bilekten dirseğe kadar uzanan kırmızı kol bantları taşıyan askerlerce bastırılıyorlardı. Her birim sırayla Kızılkollara katkıda bulunuyordu ve her gün farklı adamlar devriye geziyordu. Görev başında oldukları gün çıkan zararları Kızılkollar ödüyordu. Böylece huzuru korumak konusunda gayretli olmaları sağlanıyordu.

Tilki ve Kaz’da, orta yaşlı, gürbüz bir adam olan bir âşık alev alev yanan batonlar çeviriyordu. Erinin Hanı’ndaki sıska, kelleşmeye yüz tutmuş biri elinde arpı, Büyük Boru Avı’ndan bir parça söylüyordu. Sıcağa rağmen ikisi de mesleklerinin işareti olan, sallandığı zaman uçuşan yüz farklı renkte yamayla kaplı pelerinlerini giymişlerdi; o pelerinden vazgeçmektense elinden vazgeçerdi bir âşık. Seyircileri oldukça ilgiliydi –seyircilerin çoğu, bir âşık ziyaretini dört gözle bekleyen köylerden gelmişti. Üç Kule adlı meyhanede şarkı söyleyen kızdan daha çok ilgi çekiyorlardı. Kız uzun, siyah buklelere sahip, güzelce bir kızdı, ama orada içki içen, bet sesleri ile kahkahalar atan adamlar gerçek aşk hakkında bir şarkı ile ilgilenmiyorlardı. Kalan yerlerde bir iki müzisyen dışında eğlence yoktu, ama kalabalıklar daha da gürültücüydü ve masaların yarısında süren zar oyunları Mat’in parmaklarının seğirmesine sebep oldu. Ama en azından zarlarda genellikle kazanıyordu ve kendi askerlerinin parasını alması doğru olmazdı. Masalardaki adamların çoğu askerdi; pek az mültecinin salonlarda harcayacak parası vardı.

Birlik üyelerine bir avuç başkası daha karışmıştı. Burada, bir kulağına başparmağındaki tırnak büyüklüğünde bir aytaşı takmış, kırmızı ceketinin göğsünde gümüş zincirler uzanan ince, çatal sakallı bir Kandorlu, orada bakır tenli bir Domanlı kadın. Domanlı kadın edepli, mavi bir elbise giymişti. Hızlı gözleri vardı ve her parmağına ayrı bir mücevher kakmalı yüzük takmıştı. Bir başka yerde düz tepeli koni şapka takmış, kalın bıyığını saydam bir peçe ile gizlemiş bir Tarabonlu. Belden sıkmalı Tear ceketleri içinde tombul adamlar ya da dizlere kadar sarkan Murandy ceketleri içinde kemikli adamlar. Yüksek yakalı ya da ayak bileklerine kadar gelen, ama mutlaka ciddi renklerde, iyi kesimli yünden elbiseler içinde keskin bakışlı kadınlar. Andor ile Cairhien arasındaki ticaret açıldığı zaman atlamaya hazır tüccarlardı hepsi. Ve her salonda birbirlerinden ayrı ve genellikle yalnız oturan, çoğunlukla sert bakışlı, bazıları iyi giyimli, diğerleri mültecilerden biraz daha iyi durumda, ama her biri kalçasındaki ya da sırtındaki kılıcı kullanmayı biliyormuş gibi görünen ikişer üçer adam vardı. Mat o grubun içinde iki de kadın gördü, ama hiçbiri silahını açıkta taşımıyordu. Biri masaya uzun bir yürüyüş asası dayamıştı ve Mat diğerinin binici elbisesinin altına hançerler saklamış olduğunu tahmin ediyordu. Kendisi de üzerine birkaç hançer saklamıştı. O kadının ve diğerlerinin ne peşinde olduğunu bildiğinden emindi ve silahsız geziyorsa aptalın tekiydi o kadın.

O ve Edorion Arabacının Kırbacı’ndan çıkarken, Mat durup bölünmüş kahverengi etek içinde iri yarı bir kadının kalabalığın arasında dolanmasını izledi. Her şeyi gören, kırpılmayan gözler kadının yuvarlak yüzündeki dingin ifadeyi yalancı çıkarıyordu. Kemerinde taşıdığı çivili sopa da öyle. Kadının ağır çelikli hançeri bir Aiel’e bile yeterdi. Demek grupta üçüncü bir kadın vardı. Boru Avcısı’ydı bunlar, Son Savaş’ta ölü kahramanları mezarlarından çağıracak Valere Borusu’nu arıyorlardı. Onu her kim bulursa, tarihçelerde bir yer kazanacaktı. Lanet bir tarihçe yazacak kimse kalırsa, diye düşündü Mat alayla.

Bazıları Boru’nun kargaşa ve savaş olan bir yerde ortaya çıkacağına inanıyordu. Son Boru Avı’ndan bu yana dört yüz sene geçmişti ve bu sefer insanlar yemin etmek için sanki ağaçlardan yağmışlardı. Mat Cairhien caddelerinde sürü sürü Avcı görmüştü ve Tear’a ulaştığında daha fazlasını görmeyi bekliyordu. Kuşkusuz şimdi Caemlyn’e de akmaktaydılar. O şeyi onlardan birinin bulmuş olmasını diliyordu. Onun bildiği kadarıyla Valere Borusu Beyaz Kule’nin derinliklerinde bir yerde saklıydı ve Aes Sedailer hakkında bir şey biliyorsa, bir düzinesinin Boru’dan haberi varsa şaşardı.

Çukur çukur göğüs zırhı ve Cairhien miğferi giymiş bir süvarinin peşindeki bir piyade birliği Mat’le iri yarı kadının arasına girdi. İki yüz kadar kargılı askerdiler, silahları yüksek bir kargı ormanı gibi görünüyordu ve peşlerinden, kalçalarına sadak, omuzlarına yay asmış elli kadar okçu geliyordu. Mat’in büyürken kullandığı İki Nehir uzun yayı değildi bunlar, ama oldukça iyi bir silahtı. Yeterince arbalet de bulması gerekiyordu, ama okçular silahlarını gönüllü olarak değiştirmeyeceklerdi. Yürürken, bir yandan da marş söylüyorlardı. Sesleri diğer gürültüleri bastıracak kadar güçlüydü.

“Yemeğin fasulye ve çürük saman,

isim gününde de bir toynak.

Yaşlanana kadar terler, kanarsın

ve altını ancak rüyanda görürsün,

Asker olmaya kalkarsan.

Asker olmaya kalkarsan.”

Arkalarından koca bir sivil grubu takip ediyordu, hepsi genç adamlar olan kasabalılar ve mülteciler merakla izliyor, dinliyorlardı. Bu durum Mat’i her seferinde şaşırtıyordu. Marş askerliği ne kadar kötü gösteriyorsa –bu kötüden de beterdi– çektiği kalabalık o kadar büyük oluyordu. Su gerçekten ıslaksa, o adamlardan bazıları daha gün sona ermeden bir sancaktarla konuşacak, çoğu imza atacak ya da parmak basacaktı. Şarkının onları kaçırtmak ve ihtişam ile ganimetleri kendilerine saklamak için söylendiğini düşünüyor olmalıydılar. En azından kargılı askerler “Gölgelerin Jak’ı ile Dans Etmek”i söylemiyorlardı. Mat o şarkıdan nefret ediyordu. Delikanlılar Gölgelerin Jak’ının ölüm olduğunu anlar anlamaz, koşa koşa gidip bir sancaktar buluyorlardı.

“Sevgilin bir başkasıyla evlenecek.

Sahip olabileceğin tek toprak çamurlu bir mezar.

Solucan yemi olacaksın, yasını kimse tutmayacak.

Doğduğun güne lanet edeceksin.

Asker olmaya kalkarsan.

Asker olmaya kalkarsan.”

“Herkes merak ediyor,” dedi Edorion kayıtsızca, asker sıraları ahmaklar ordusu eşliğinde sokaktan geçip giderken. “Ne zaman güneye gidiyoruz? Söylentiler var.” Göz ucuyla Mat’e bakarak ruh halini tartmaya çalıştı. “At bakıcılarının erzak arabalarının atlarını kontrol ettiğini fark ettim.”

“Harekete geçme zamanı geldiği zaman gideceğiz,” dedi Mat ona. “Sammael’in gideceğimizden haberi olmasa da olur.”

Edorion ifadesiz bir yüzle baktı ona. Bu Tearlı ahmak değildi. Nalesean ahmak olduğundan değil –yalnızca zaman zaman aşırı hevesli oluyordu– ama Edorion’un keskin bir zekâsı vardı.

Nalesean at bakıcılarını asla fark etmezdi. Aldiaya Evi’nin Selorna Evi’nden önce gelmesi çok kötüydü, yoksa Mat Nalesean’ın yerini Edorion’a verirdi. Ahmak asiller ve ahmakça mevki saplantıları. Hayır, Edorion taş kafa değildi; Birlik güneye doğru yola çıkar çıkmaz haberin ırmak üzerinden, hatta belki güvercinlerle hızla iletileceğini biliyordu. Şansının kafatasını ikiye ayıracak kadar büyük olduğunu hissetse bile, Maerone’de casus bulunmadığına iddiaya girmezdi Mat.

“Lord Ejder’in dün kasabada olduğu söyleniyor,” dedi Edorion, sokaktaki gürültünün izin verdiğince alçak sesle.

“Dün olan en büyük olay,” dedi Mat çarpık bir gülümseme ile, “bir haftadır ilk kez banyo yapmış olmam. Hadi ama. Zaten bu işi bitirmek günün kalanının yarısını alacak.”

Bu söylentinin nasıl başladığını bilmek için çok şey verirdi. Yalnızca yarım gün geçmişti ve olayı kesinlikle kimse görmemişti. Sabahın köründe, aniden Altın Geyik’teki odasında altın bir ışık çizgisi belirmişti. Mat, bir çizmesi ayağında, diğeri yarı yarıya çekilmiş, kendini çılgınca dört direkli yatağının üzerine atmış, kürek kemiklerinin arasından sarkan hançerini çekmiş, ama sonra gelenin Rand olduğunu görmüştü. Adam hiç yoktan açılan lanet deliklerden birinden çıkmıştı. Açıklık sönmeden önce görebildiği sütunlara bakılırsa, Caemlyn’deki saraydan geliyordu. Gecenin bir yarısı, yanında Aiel olmadan gelmesi, Mat’in odasına dalıvermesi şaşırtıcıydı. Düşününce Mat’in ensesindeki saçlar hâlâ diken diken oluyordu. Yanlış yerde duruyor olsa, o şey onu ikiye bölebilirdi. Mat Tek Güç’ten hoşlanmıyordu. Her şey çok tuhaftı.

“Ağır ağır telaş et, Mat,” dedi Rand, odayı ileri geri adımlayarak. Mat’e hiç bakmıyordu. Yüzü terle sırılsıklamdı ve çenesi gergindi. “Geleceğini görmeli. Her şey buna bağlı.”

Mat yatağının üzerinde oturarak çizmesini çıkardı ve Daelvin Hanım’ın verdiği halının üzerine bıraktı. “Biliyorum,” dedi ekşi ekşi, durup yatak direğine çarptığı ayak bileğini ovalayarak. “Lanet planı yapmana ben yardım ettim, unuttun mu?”

“Bir kadına âşık olduğunu nereden anlarsın, Mat?” Rand adımlamayı bırakmamış, önceden söylediklerinin devamıymış gibi öylesine söylemişti bunu.

Mat gözlerini kırpıştırdı. “Kıyamet Çukuru adına, ben nereden bileyim? Asla ayağımı uzatmadığım türden bir tuzak bu. Bu da nereden çıktı?”

Ama Rand, bir şeyi silkelermiş gibi kaldırdı omuzlarını. “Sammael’in işini bitireceğim, Mat. Söz verdim: ölülere borçluyum bunu. Ama diğerleri nerede? Hepsinin işini bitirmeliyim.”

“Ama teker teker.” Soru tınısını zar zor önlemişti; bugünlerde Rand’ın kafasına ne koyacağı belli olmuyordu.

“Murandy’de Ejderyeminliler var, Mat. Altara’da da. Bana yemin etmiş insanlar. Illian benim olduğunda, Altara ile Murandy olgun erikler gibi elime düşecek. Tarabon’daki Ejderyeminliler ile bağlantı kuracağım –Arad Doman’dakilerle de– ve eğer Beyazpelerinler beni Amadicia’ya sokmayı reddederlerse, onları ezeceğim. Haberci Ghealdan’ı hazırladı, Amadicia da hazır sayılır, öyle duydum. Masema’yı Haberci olarak hayal edebiliyor musun? Saldaea bana gelecektir; Bashere bundan emin. Tüm Sınırboyları gelecektir. Gelmek zorundalar! Yapacağım, Mat. Son Savaş’tan önce bütün ülkeler birleşecek. Başaracağım!” Rand’ın sesi hararet kazanmıştı.

“Elbette, Rand,” dedi Mat ağır ağır, diğer çizmeyi de ilkinin yanına bırakarak. “Ama adım adım, değil mi?”

“Kimse kafasında bir başka adamın sesini duymamalı,” diye mırıldandı Rand ve Mat yün çorabını çıkarırken yerinde dondu. Tuhaf bir şekilde, kendini çoraplarını bir gün daha giyip giyemeyeceğini merak ederken buldu. Rand Rhuidean’daki ter’angreal’in içinde olanlar hakkında biraz bilgi sahibiydi –askerlikle ilgili bilgisini bir şekilde oradan kazandığını biliyordu– ama hepsini bilmiyordu. Hepsini bilmiyor, diye düşündü Mat. Diğer adamların anılarını bilmiyor. Rand sıradışı bir şey fark etmiş gibi görünmüyordu. Parmaklarını saçlarından geçirdi ve konuşmaya devam etti. “Kandırılabilir, Mat –Sammael hep düz çizgiler üzerinde düşünür– ama kullanabileceği bir boşluk var mı? Tek bir hata binlerce insanın ölmesi ile sonuçlanır. On binlerce insanın. Zaten yüzlercesi ölecek, ama binlerce olmasını istemiyorum.”

Mat yüzünü öyle buluşturdu ki, terli suratlı bir sokak satıcısı elindeki, ona satmaya çalıştığı, kabzası yarı yarıya rengârenk “mücevherlerle” kaplı hançeri düşürecek gibi oldu, sonra kalabalığa karıştı. Rand böyleydi işte, Illian istilasından Terkedilmişlere, sonra kadınlara geçiyordu –Işık, kadınlarla hep iyi anlaşmıştı Rand; hem o, hem Perrin–, Son Savaş’tan Mızrağın Kızlarına, sonra Mat’in hiç anlamadığı şeylere atlıyordu, Mat’in yanıtlarını nadiren dinliyordu ve bazen yanıt bile beklemiyordu. Rand’ın Sammael hakkında, adamı bizzat tanıyormuş gibi konuşması huzursuz ediciydi. Mat Rand’ın sonunda delireceğini biliyordu, ama delilik şimdiden başlamışsa...

Peki ya Rand’ın topladığı o diğerleri, yönlendirmek isteyen aptallar ve şimdiden yönlendirebilen Taim denen adam? Rand kayıtsızca eklemişti bunu; Mazrim Taim, sahte lanet Ejder, Rand’ın lanet öğrencilerine ya da her kimse onlara ders veriyordu. Hepsi delirmeye başladığında Mat buranın bin beş yüz kilometre dahilinde olmak istemiyordu.

Yalnız, anafora kapılmış yaprak kadar seçim şansı vardı ancak. Mat bir ta’veren idi, ama Rand daha güçlü bir ta’veren idi. Ejder Kehanetleri’nde Mat’ten hiç bahsedilmiyordu, ama çitin altına sıkışmış gelincik gibi yakalanmıştı bir kez. Işık, Valere Borusu’nu hiç görmemiş olmayı nasıl da diliyordu.

Sert bir ifade ile, Altın Geyik’ten sonra bir düzine meyhane ve salon dolaştı. İlkinden farklı sayılmazlardı, masalar içki içen, zar atan, bilek güreşi yapan adamlarla doluydu, müzisyenlerin çaldıkları şarkılar şamatada kaybolup gidiyordu, Kızılkollar kavgaları başlar başlamaz bastırıyordu, bir tanesinde bir âşık Büyük Av’ı anlatıyordu –çevrede Avcı olmadığı zaman bile popüler bir hikâyeydi– bir başkasında kısa, sarı saçlı bir kadın, yuvarlak yüzünün, iri iri açılmış gözlerinin masumluğunun bir şekilde daha da müstehcen kıldığı, hafifçe müstehcen bir şarkı söylüyordu.

Gümüş Boru –ne aptal isim!– ve masum yüzlü şarkıcısını arkada bıraktığında, kasvetli ruh hali sürüyordu. Belki bu yüzden sokağın ilerisinde, bir başka hanın önünde patlayan bağrışmalara koştu. Askerlerle ilgili bir şeyse Kızılkollar icabına bakardı, ama Mat yine de kalabalığı ittirerek yaklaştı. Rand delirip onu fırtınanın ortasında yalnız bırakmaya hazırlanıyordu. Taim ve onu takip eden diğer ahmaklar hemen peşinden gidiyorlardı. Sammael Illian’da bekliyordu ve Terkedilmişlerin geri kalanı Işık bilir neredeydi, muhtemelen hepsi geçerken Mat Cauthon’un kellesini de götürmeyi planlıyordu. Onu, bir daha ele geçirecek olurlarsa Aes Sedailerin ne yapacağından bahsetmiyordu bile; en azından çok şey bilenler yapardı. Ve herkes gidip lanet bir kahraman olacağını sanıyordu! Mat bir kavga ile karşılaştığında uzağından geçmeye bakar, bunu yapamıyorsa konuşarak işin içinden çıkmaya çalışırdı, ama o anda birinin burnunu yumruklamak istiyordu. Ama hiç beklemediği bir şey buldu.

Kasabalılardan bir kalabalık toplanmıştı; kısa, kasvetli kıyafetler içinde Cairhienliler ile daha parlak renklere bürünmüş, biraz daha uzun boylu Andorlular; kıvrık bıyıklı, parlak ipekten uzun Murandy ceketleri içinde, kılıçlarının kabzaları yaldızlarla süslenmiş iki uzun boylu, ince adamın çevresinde ifadesiz bir halka oluşturmuşlardı. Sarı ceketli adam Mat’in belinden biraz yüksek bir oğlan çocuğunu, sıçan silkeleyen köpek gibi yakasından yakalamış silkelerken, kırmızı ceketli olanı eğlenerek izliyordu.

Mat öfkesine hâkim oldu; bütün bunları neyin başlattığını bilmediğini söyledi kendi kendine. “Oğlanı rahat bırak,” dedi, sarı ceketli adamın koluna elini koyarak. “Bunu hak edecek ne yaptı?..”

“Atıma dokundu!” diye terslendi adam Mindean aksanı ile, Mat’in elini silkeleyip atarak. Mindeanlar, Murandy’deki herkesten daha öfkeli bir mizaçları olması ile övünürlerdi –övünürlerdi! “Bu sıska köylünün boynunu kıracağım! O sıska boynunu sıkıp!..”

Mat tek kelime etmeden mızrağının arkasını hızla kaldırdı, adamın bacak arasına vurdu. Murandylinin ağzı açıldı, ama ses çıkmadı. Gözleri arkaya öyle yuvarlandı ki, akları ortaya çıktı. Adamın bacakları bükülür, dizleri ve yüzü üzerine düşerken oğlan kaçıp gitti. “Hayır, yapmayacaksın,” dedi Mat.

Bu kadarla bitmedi, elbette; kırmızı ceketli adamın eli kılıcına gitti. Kılıcını ancak iki santim çekmişti ki, Mat mızrağının arkasını adamın bileğine indirdi. Adam homurdanarak kılıcın kabzasını bıraktı, ama diğer eli ile kemerindeki uzun çelikli hançeri aldı. Mat telaşla adamın kulağının üzerine vurdu; hızla vurmamıştı, ama adam arkadaşının tepesine yığıldı. Lanet aptal! Mat kendini mi tarif ediyordu, kırmızı ceketli adamı mı, emin değildi.

Sonunda yarım düzine Kızılkol kalabalığı ittirerek kendilerine yol açtılar. Diz boyu çizmeler içinde rahatsız görünen, şişkin, siyah altın kolları kol bantlarının altında ezilmiş Tearlılardı. Edorion oğlanı yakalamıştı. Altı yaşlarında, sıska, asık suratlı bir çocuktu, ayak parmaklarını tozun içinde büküyor, zaman zaman Edorion’un elinden kurtulmak için çekiştiriyordu. Belki Mat’in gördüğü en çirkin çocuktu, ezilmiş gibi görünen bir burnu, yüzüne fazla büyük gelen bir ağzı, kepçe kulakları vardı. Ceketindeki ve pantolonundaki deliklere bakılırsa, mültecilerden biriydi. Daha çok kirden oluşmuş gibi görünüyordu.

“Bu işi hallet, Harnan,” dedi Mat. Tahammülkâr ifadeli, sol yanağında kaba bir şahin dövmesi olan, lamba çeneli adam Kızılkol grubunun önderiydi. Birlik içinde dövme modası yayılıyor gibiydi, ama çoğu genelde örttükleri yerlere yaptırıyorlardı. “Bütün bunlara kimin sebep olduğu öğren, sonra o iki hödüğü kasabadan at.” Sebep ne olursa olsun bu kadarını hak ediyorlardı.

Koyu renk yünden bir Murandy ceketi giymiş sıska bir adam seyircilerin arasından sıyrıldı ve ikilinin yanında dizleri üzerine çöktü. Sarı ceketli adam boğuk inlemeler çıkarmaya başlamıştı ve kırmızı ceketli elleri ile başını kavramış, kulağa yakan gibi gelen sesler çıkarmaya başlamıştı. Yeni gelen adam diğer ikisinin toplamından daha fazla gürültü yapıyordu. “Ah, Lordlarım! Lord Paers! Lord Culen! Öldünüz mü?” Adam titrek ellerini Mat’e uzattı. “Ah, onları öldürmeyin, Lordum! Bu şekilde savunmasızken değil. Onlar Boru Avcısı, Lordum. Ben uşaklarıyım, adım Padry. Kahraman onlar, Lordum.”

“Kimseyi öldürecek değilim,” diye araya girdi Mat tiksinti içinde. “Ama gün batana kadar bu kahramanları atlarına bindir ve Maerone’den götür. Yetişkin adamların bir çocuğun boynunu kırma tehditleri savurmasından hoşlanmam!”

“Ama Lordum, yaralamışlar. Bu yalnızca köylü bir çocuk ve Lord Paers’in atını taciz ediyordu.”

“Yalnızca üzerinde oturuyordum,” diye patladı çocuk. “Hiç de... o dediğinden yapmıyordum.”

Mat sertçe başını salladı. “Bir atın üzerinde oturdukları için çocukların boynu kırılmaz, Padry. Köylü çocukların bile. Bu ikisini al götür, yoksa ben onların boyunlarını kıracağım.” Harnan’a işaret etti, adam sertçe diğer Kızılkollara başını salladı –grup önderleri, tıpkı sancaktarlar gibi, asla işe el sürmezlerdi– ve adamlar inlemekte olan Paers ile Culen’ı kabaca yakalayıp götürdüler; Padry de ellerini ovuşturarak ve efendilerinin ata binecek durumda olmadığı, onların Boru Avcısı ve kahraman oldukları itirazlarında bulunarak peşlerinden gitti.

Edorion’un bunca kargaşanın sebebi olan oğlanı daha bırakmamış olduğunu fark etti Mat. Kızılkollar gitmişti ve kasabalılar dağılıyordu. Kimse oğlana dönüp bir daha bakmamıştı; onların bakacak kendi çocukları vardı ve bunu yapmakta da epey güçlük çekiyorlardı. Mat derin bir nefes verdi. “Yabancı bir atın üzerinde ‘yalnızca otururken’ canının yanabileceğini bilmiyor musun, evlat? Muhtemelen öyle bir adam aygıra biniyordur ve bir aygır küçük bir oğlanı ahır bölmesinin yerine yapıştırabilir, öyle ki oraya girdiğini bile kimse fark etmez.”

“İğdiş attı.” Oğlan Edorion’dan kurtulmak için yine çekiştirdi ve adamın elinin gevşemediğini görünce surat astı. “İğdiş attı ve benim canımı yakamazdı. Atlar beni sever. Ben küçük bir oğlan değilim; dokuz yaşındayım. Ve adım evlat değil, Olver.”

“Olver, öyle mi?” Dokuz mu? Olabilirdi. Mat, özellikle Cairhienli çocukların yaşlarını tahmin etmekte zorlanıyordu. “Eh, Olver, annenle baban nerede?” Çevreye bakındı, ama gördüğü mülteciler de kasabalılar kadar hızla gelip geçiyordu. “Neredeler, Olver? Seni onların yanına göndermeliyim.”

Olver yanıt vermek yerine dudağını ısırdı. Bir gözünden gözyaşı süzüldü, ama o öfkeyle sildi onu. “Babamı Aieller öldürdü. O... Shaidolardan biri. Annem Andor’a gideceğimizi söyledi. Bir çiftlikte yaşayacağımızı söyledi. Atların olduğu bir çiftlikte.”

“Annen şimdi nerede?” diye sordu Mat yumuşak sesle.

“Hastalandı. Ben... ben onu çiçekler olan bir yere gömdüm.” Olver aniden Edorion’u tekmeledi ve adamın elinde kıvranmaya başladı. Yanaklarından gözyaşları süzülüyordu. “Bırak beni. Ben kendi başımın çaresine bakabilirim. Bırak beni.”

“Birini bulana kadar göz kulak ol ona,” dedi Mat Edorion’a. Adam bir yandan oğlanı tutmaya, bir yandan uzak tutmaya çalışırken ağzı açık bakakaldı ona.

“Ben mi? Bu halı faresine benzeyen leoparla ne yapacağım ben?”

“Her şeyden önce yemek yemesini sağla.” Mat burnunu kırıştırdı; kokuya bakılırsa Olver o iğdiş atın kaldığı bölmenin zemininde epey zaman geçirmişti. “Banyo da yapsın. Leş gibi kokuyor.”

“Benimle konuş,” diye bağırdı Olver, yüzünü silerek. Gözyaşları sayesinde yüzündeki kir tabakasının şekli değişmişti. “Benimle konuş, kafamın üzerinden değil!”

Mat gözlerini kırpıştırdı, sonra eğildi. “Özür dilerim, Olver. Ben de insanların bana böyle davranmasından nefret ederdim. Şimdi, şöyle yapacağız. Kötü kokuyorsun, bu yüzden Edorion seni Altın Geyik’e götürecek. Orada, Daelvin Hanım yıkanmanı sağlayacak.” Olver’ın suratı daha beter asıldı. “Daelvin Hanım bir şey söylerse, ona banyo yapabileceğini benim söylediğimi söyle. Seni engelleyemez.” Oğlanın aniden bakakalması karşısında hissettiği sırıtma dürtüsünü bastırdı; her şeyi mahvederdi bu. Olver banyo fikrinden hoşlanmamış olabilirdi, ama biri onun banyo yapmasını engellemeye kalkışırsa... “Şimdi, Edorion ne derse onu yap. O gerçek bir Tear lordudur ve sana güzel, sıcak bir yemek ve deliksiz kıyafetler bulacak. Bir de ayakkabı.” “Sana bakacak birileri,” diye eklemese daha iyi olurdu. Daelvin Hanım bu işin icabına bakabilirdi; biraz altın her tür gönülsüzlüğün üstesinden gelirdi.

“Ben Tearlılardan hoşlanmam,” diye mırıldandı Olver, önce Edorion’a, sonra Mat’e kaş çatarak. Edorion gözlerini sımsıkı yumdu ve kendi kendine mırıldanmaya başladı. “Gerçek bir lord mu? Sen de lord musun?”

Mat daha bir şey diyemeden, Estean koşarak kalabalığı yarıp geçti. Tombul yüzü kızarmış, terle sırılsıklam olmuştu. Çukur çukur göğüs zırhı eski, yaldızlı halinden birkaç izi korumuştu ve sarı ceketinin kollarındaki kırmızı saten çizgiler yıpranmıştı. Adam hiç de Tear’ın en zengin lordunun oğlu gibi görünmüyordu. Ama diğer yandan, hiç öyle görünmemişti zaten. “Mat,” diye pufladı, parmaklarını devamlı alnına düşen düz saçlarının içinden geçirerek. “Mat... Irmağın aşağısında...”

“Ne?” diye sözünü kesti Mat sinirle. Ceketlerinin üzerine, “Ben lanet bir lord değilim,” yazısını işletecekti. “Sammael mi? Shaidolar mı? Kraliçenin Askerleri mi? Lanet Beyaz Aslanlar mı? Ne?”

“Bir gemi, Mat,” dedi Estean nefes nefese, saçlarını arkaya sıvazlayarak. “Büyük bir gemi. Sanırım Deniz Halkı gemisi.”

Bu olası değildi; Atha’an Miere gemilerini nehirdeki en yakın limandan daha içerilere asla götürmezdi. Diğer yandan... Erinin üzerinde, güneye doğru fazla köy yoktu ve arabaların taşıyabildiği erzak Birlik Tear’a ulaşmadan tükenmeye yüz tutacaktı. Mat ordu ile birlikte ilerleyecek ırmak tekneleri kiralamıştı bile, ama daha büyük bir gemi daha çok işe yarardı.

“Sen Olver’a göz kulak ol, Edorion,” dedi ve adamın yüz buruşturmasını görmezden geldi. “Estean, bana bu gemiyi göster.” Estean hevesle başını salladı ve Mat kolunu tutup yürümeye zorlamasa, koşarak yola çıkacaktı. Estean her zaman hevesliydi ve ağır öğrenirdi; Daelvin Hanım’ın sopasından beş bere kazanmasının sebebi bu birleşimdi.

Mat ırmağa yaklaşırken mülteci sayısı arttı. Hem gidenler, hem gelenler cansız görünüyordu. Uzun, katran kaplı iskelelerin ucunda yarım düzine geniş direkli sal bekliyordu, ama kürekler alınıp götürülmüştü ve görünürde tek bir gemici yoktu. Hareketli görünen yegâne tekneler, ırmak aşağı ya da yukarı gelirken burada mola veren yarım düzine, geniş, bir ya da iki yelkenli gemiydi. Mat’in kiraladığı teknelerdeki yalınayak gemiciler yerlerinden bile kıpırdamadı; ambarları doluydu ve emir verir vermez yola çıkacaklarına dair güvence vermişti gemi kaptanları. Erinin üzerinde gemiler gidip geliyordu, kare yelkenli, küt burunlu, sallana sallana ilerleyen tekneler, üçgen yelkenli, ince, hızlı gemiler; ama Maerone ile, Andor’un Beyaz Aslan bayrağını dalgalandıran, duvarlarla çevrili Aringill arasında gidip gelen gemi yoktu.

O sancak Maerone üzerinde de dalgalanmıştı ve kasabayı tutan Andorlu askerler Kızıl El Birliği’nin girmesine razı olmak istememişlerdi. Caemlyn Rand’ın elinde olabilirdi, ama hâkimiyeti buradaki Kraliçenin Askerleri’ne ya da Gaebril’in kurduğu Beyaz Aslanlar gibi birliklere kadar uzanmıyordu. Beyaz Aslanlar şimdi doğuda bir yerdeydiler –en azından o yöne kaçmışlardı ve haydutlar hakkında dolaşan bir düzine söylentiden herhangi biri aslında onlara dair olabilirdi– ama kalanlar Birlik ile sert bir çatışma yaşadıktan sonra ırmağı aşmışlardı. O zamandan bu yana Erinin’i aşan olmamıştı.

Ama Mat’in aslında gördüğü tek şey geniş ırmağın ortasına demir atmış bir gemiydi. Gerçekten de bir Deniz Halkı gemisiydi, diğer ırmak teknelerinden daha yüksek ve uzundu, ama daha inceydi ve eğik direkleri vardı. Halatların arasında esmer şekiller dolanıyordu. Bazıları uzaktan siyah görünen, bol pantolonlar giymişti. Diğerlerinin parlak renkli bluzları kadın olduklarını gösteriyordu. Mürettebatın yaklaşık yarısı kadın olduklarını. Büyük, kare yelkenler toplanmıştı, ama gevşek kıvrımlar halinde, her an açılmaya hazır, bekliyorlardı.

“Bana bir kayık bul,” dedi Mat Estean’a. “Birkaç da kürekçi.” Estean’a söylenmesi gerekiyordu. Tearlı parmaklarını saçlarından geçirerek gözlerini kırpıştırdı. “Çabuk, adam!” Estean çabucak başını salladı ve koşarak uzaklaştı.

Mat en yakın iskelenin sonuna yürüyerek mızrağını omzuna dayadı ve ceketinin cebinden dürbününü çıkardı. Pirinç şeritlerle tutturulmuş tüpü gözüne kaldırdığında gemi gözünün önüne geldi. Deniz Halkı bir şey bekliyor gibiydi, ama ne? Bazıları Maerone’ye bakıyordu, ama kıç güvertedekilerin hepsi karşı yöne dikmişti bakışlarını. Seyirhanımı ve geminin diğer subayları orada olmalıydı. Mat dürbünü ırmağın karşı kıyısına çevirdi. Esmer kürekçilerin yürüttüğü uzun, dar bir kayık hızla gemiye yaklaşıyordu.

Aringill’in, Maerone’ninkilerle tıpatıp aynı, uzun iskelelerinden birinde kargaşa vardı. Beyaz yakalı kırmızı ceketler ve parlak göğüs zırhları Kraliçenin Askerleri’ni işaretliyordu. Gemiden gelen bir grubu karşıladıkları açıktı. Mat’in hafifçe ıslık çalmasına sebep olan, grubun içinde saçaklı kırmızı şemsiyeler görmek oldu. Şemsiyelerden biri iki katlıydı. Bu eski anılar bazen işe yarıyordu; o iki katlı şemsiye bir klanın Dalgahanımı’nın simgesiydi, diğeri ise onun Kılıçefendisi’nin.

“Kayık buldum, Mat,” diye bildirdi Estean nefes nefese yanına gelip. “Kürekçi de var.”

Mat dürbünü gemiye çevirdi. Güvertedeki hareketliliğe bakılırsa, diğer yandaki küçük kayığı gemiye çekiyorlardı, ama ırgatın başındaki adamlar demir almış, yelkenler açılmaya başlanmıştı bile. “İhtiyacımız olmayacak gibi,” diye mırıldandı Mat.

Irmağın diğer kıyısında, Atha’an Miere delegasyonu bir koruyucu grubu eşliğinde rıhtımda kayboldu. Hiçbiri mantıklı gelmiyordu. Denizden bin dört yüz kilometre uzakta Deniz Halkı insanları. Bir Dalgahanımı’ndan daha üst düzeydeki tek kişi Gemiler Hanımı idi; bir Kılıçefendisi’nden üst düzeydeki tek kişi Kılıçlar Efendisi idi. Hiç mantıklı gelmiyordu, diğer adamların anılarından hiçbirine uymuyordu. Ama eskiydi o anılar; Atha’an Miere’nin, Aieller gibi, hakkında pek az şey bilinen bir halk olduğunu “hatırlıyordu”. Kendi deneyimleri, anılarından daha fazla şey öğretmişti Aieller hakkında ve bu da epey azdı. Belki bugünkü Deniz Halkı’nı tanıyanlar bir şey anlayabilirlerdi.

Deniz Halkı gemisinin yelkenleri şişmişti ve demir hâlâ sular damlatarak ön güverteye çekilmekteydi. Bu kadar acele etmelerinin sebebi her ne ise, anlaşılan ta denize kadar götürecekti onları. Gemi gittikçe artan bir hızla ırmak yukarı kayarak Maerone’nin birkaç kilometre kuzeyinde, Alguenya’nın bataklıklarla çevrili ağzına kıvrıldı.

Eh, Mat’i ilgilendiren bir şey değildi. Gemiye son bir kez, üzüntü ile bakarak –o şey kiraladığı küçük gemilerin toplamından daha fazla yük taşırdı– dürbünü cebine soktu ve sırtını ırmağa döndü. Estean hâlâ ona bakarak oyalanıyordu.

“Kürekçilere gidebileceklerini söyle, Estean,” diye içini çekti Mat ve Tearlı kendi kendine mırıldanarak, saçlarını sıvazlayarak, ayaklarını yere vura vura çekip gitti.

Birkaç gün önce ırmağa son gelişinden bu yana daha fazla çamur görünür olmuştu. Su ile çatlak çamur tabakası arasında ancak bir el kalınlığında ıslak çamur vardı, ama Erinin gibi bir nehrin bile yavaş yavaş kurumakta olduğunu kanıtlıyordu. Onu ilgilendirmezdi. Zaten elinden bir şey de gelmezdi. Döndü ve meyhane, salon dolaşma işine koyuldu; bugün hiçbir şeyin sıradışı görünmemesi önemliydi.

Güneş battığında Mat Altın Geyik’teydi ve Betse ile dans ediyordu. Kadın önlüğünü çıkarmıştı, müzisyenler becerebildiklerince yüksek sesle çalıyorlardı. Bu sefer köy dansları ediyorlardı, altı sekiz çifte yer açmak için masaları ittirmişlerdi. Karanlık biraz serinlik getirmişti, ama ancak gündüze göre serin sayılırdı. Herkes hâlâ terliyordu. Sıralar kahkahalar atan, içki içen adamlarla doluydu, hizmetkâr kızlar masalara koyun eti, şalgam, arpa çorbası getirmek, bira ve şarap kupalarını dolu tutmak için koşturuyorlardı.

Şaşırtıcı şekilde, kadınlar dans etmeyi tepsi taşımaya verilen bir ara olarak düşünüyor gibiydiler. En azından, yüzündeki teri silip, önlüğünü çıkarıp dans etme sırası geldiğinde hepsi hevesle gülümsüyordu, ama dans başladığı zaman bir kez daha terlemeye başlıyorlardı. Belki Daelvin Hanım bir tür program yapmıştı. Yapmışsa, Betse istisnaydı. O ince, genç kadın yalnızca Mat için şarap getiriyor, yalnızca Mat ile dans ediyordu ve hancı onlara tıpkı kızının düğünündeki anne gibi gülümsüyordu ve bu Mat’i huzursuz ediyordu. Aslında, Betse Mat’in ayakları acıyana, kalçası ağrıyana kadar dans etti onunla, ama gülümsemesi hiç silinmedi, gözleri saf keyif ile parlamaya devam etti. Yalnızca nefeslenmek için durdular. Daha doğrusu Mat’in nefeslenmesi için; kadın hiç ihtiyaç duymaz gibiydi. Ayakları durur durmaz kadının çenesi çalışmaya başlıyordu. Ne zaman Mat onu öpmeye çalışsa kadın başını çeviriyor, bir ya da diğer konuda yorum yapıyor, bu yüzden Mat kadının dudakları yerine saçlarını ya da kulağını öpmek zorunda kalıyordu. Bu kadını da şaşırtır gibiydi. Mat hâlâ kadının tam bir tüy kafa mı, yoksa çok zeki mi olduğuna karar verememişti.

Gece yarısını iki saat geçe, sonunda bu gecelik kendisine yettiğini söyledi ona. Kadının yüzünde bir hayal kırıklığı belirdi ve dudaklarını çıkardı. Şafağa dek dans etmeye hazır görünüyordu. Ve bu konuda yalnız değildi; diğer, daha yaşlı hizmetkâr kadınlardan biri ayağına masaj yapmak için bir elini duvara yaslamıştı, ama diğerlerinin çoğu Betse kadar parlak gözlü, Betse kadar saçı başı dağılmış görünüyordu. Adamların çoğu da yorulmuş gibiydi, sıralarından kalkmaya ikna edilebilenler yüzlerine sabit gülümseler oturtuyordu ve çoğu kadınları başlarından savıyordu. Mat anlayamıyordu. Onca kaldırma ve döndürme ile, dans etme işinin çoğunu erkekler yaptığı için olduğuna karar verdi. Ve kadınlar hafifti; ortalarda sıçramak için daha az çaba harcıyorlardı. Tam tersi olması gerekirken, Estean’ı döndürmekte olan şişman bir hizmetkâr kadına gözlerini kırpıştırarak baktı –adam dans edebiliyordu; o yeteneğe sahipti– ve kendine güzel bir şeyler alsın diye Betse’nin eline şişman bir Andor altın kronu sıkıştırdı.

Kadın parayı bir an inceledi, sonra ayakuçlarında yükselerek dudaklarını hafifçe, bir tüyün sürtünmesi gibi öptü. “Ne yapmış olursan ol, ben olsam seni asla asmazdım. Yarın da benimle dans eder misin?” Mat yanıt veremeden kıkırdayarak fırlayıp gitti. Edorion’u dansa çekmeye çalışırken, omzunun üzerinden Mat’e baktı. Daelvin Hanım ikiliyi engelledi ve Betse’nin eline bir önlük sıkıştırarak başparmağını mutfaklara doğru büktü.

Mat hafifçe aksayarak Talmanes, Daerid ve Nalesean’ın oturduğu, duvara dayalı masaya yollandı. Talmanes, derin yanıtlar bulmaya çalışırmış gibi şarap kupasının içine bakıyordu. Daerid sırıtarak Nalesean’ın gri gözlü, açık kahverengi saçlı, tombul bir hizmetkâr kızı, ayaklarının ağrıdığını itiraf etmeden başından savmaya çalışmasını izliyordu. Mat yumruklarını masaya dayadı. “Sabah, ilk ışıklarla Birlik güneye doğru yola çıkıyor. Hazırlık yapmaya başlasanız iyi olur.” Üç adam ağızları bir karış açık, bakakaldı.

“Yalnızca birkaç saat var,” diye itiraz etti Talmanes. Aynı anda Nalesean, “Onları meyhanelerden çıkarmak bile o kadar sürer.”

Daerid irkilerek başını iki yana salladı. “Bu gece hiçbirimiz fazla uyuyamayacağız.”

“Ben uyuyacağım,” dedi Mat. “Biriniz iki saat sonra uyandırsın beni. İlk ışıklarla yola çıkıyoruz.”

İşte bu şekilde, gri şafak öncesinde, mızrağını eyere yatırmış, kirişi çözük uzun yayı eyer kalanının altına sıkıştırmış olarak kendini Zar’ın, gürbüz, kahverengi iğdiş atının üzerinde buldu. Yeterince uyumamıştı, gözlerinin arkası ağrıyordu ve Kızıl El Birliği’nin Maerone’yi terk etmesini izliyordu. Altı bini birden yola çıkıyordu. Yarısı atlı, yarısı yayaydı ve ölüleri uyandıracak kadar gürültü yapıyorlardı. Saatin erkenliğine rağmen insanlar sokakların iki yanında dizilmiş, ağızları açık, üst kat pencerelerinden sarkmışlardı.

Birlik’in kare, kızıl saçaklı sancağı başı çekiyordu: Beyaz üzerine kızıl bir el ve Birlik’in düsturu altına iplikle işlenmişti. Dovie’andi se tovya sagain. Zarları atma zamanı. Nalesean, Daerid ve Talmanes sancakla birlikte at sürüyordu, on atlı adam kırmızı kumaşlara sarılı pirinç davulları dövüyordu ve aynı sayıda borazan araya ezgiler ekliyordu. Arkalarından Nalesean’ın süvarileri, bir grup Tearlı ve Taşın Savunucusu, sırtlarındaki flamalar ile küçük Cairhien lordları, onların arkasında onlara bağlı askerler ve bir avuç Andorlu geliyordu. Her grup, her kıta, Kızıl El simgesi, bir kılıç ve bir sayı taşıyan kendi uzun sancağına sahipti. Kimin hangi sayıyı alacağı konusunda kura çektirmişti Mat.

Grupları birbirine karıştırması epey homurdanma çekmişti; aslında, epeyden çok. Başlangıçta Cairhienli süvariler Talmanes’i, Tearlılar Nalesean’ı takip ediyordu. Piyadeler baştan beri karışıktı. Her kıtayı aynı büyüklükte yapmak ve flamaların üzerindeki sayılar konusunda da mırıltılar olmuştu. Lordlar ve yüzbaşılar hep onları takip edecek ne kadar adam varsa toplardı ve Edorion’un, Meresin’in ya da Alhandrin’in adamları diye bilinirlerdi. Bazıları bunu hâlâ yapıyordu –örneğin Edorion’un beş yüz adamı kendilerine birinci kıta değil, Edorion’un Çekiçleri diyordu– ama Mat, nerede doğmuş olursa olsun her adamın Birlik’e bağlı olduğunu, bu düzenlemeyi beğenmeyenlerin gitmekte özgür olduğunu kafalarına sokmuştu. Olağanüstü olan, hiç kimsenin gitmemesiydi.

Neden kaldıklarını anlamak güçtü. Mat başlarındayken kazanacakları kesindi, ama yine de aralarından bazıları ölüyordu. Mat adamları beslemek, maaşlarını zamanında vermeye çalışmakta güçlük çekiyordu. Aynı zamanda, yağmalayacaklarını söyleyerek böbürlendikleri serveti unutsalar da olurdu. Şimdiye dek kimse tek metelik görmemişti ve Mat göreceklerini de sanmıyordu. Delilikti bu.

Birinci kıtadan bir tezahürat yükseldi, hemen dördüncü ve beşinci kıtalarca da tekrarlandı. Carlomin’in Leoparları ve Reimon’un Kartalları diyorlardı kendilerine. “Lord Matrim ve zafer! Lord Matrim ve zafer!”

Mat’in elinde bir taş olsaydı, adamların kafasına fırlatırdı.

Arkadan piyade takımı yılan gibi kıvrılarak geliyordu. Her bölük bir davulun ve uzun flamaların arkasında uygun adım yürüyordu. Onların flamalarında, elin üzerinde kılıç değil kargı vardı; beş okçu ya da arbaletçinin arkasında, yirmi kişilik kargılı asker safları halinde geliyorlardı. Her bölüğün bir ya da iki de flütçüsü vardı ve çalınan ezgiyle şarkı söylüyorlardı.

“Bütün gece içeriz ve dans ederiz bütün gün,

maaşımızı kızlara harcarız

ve işimiz bittiğinde çekip gideriz,

Gölgelerin Jak’ı ile dans etmeye.”

Mat Talmanes’in süvarileri belirene kadar bekledi, sonra topuklarını Zar’ın böğrüne gömdü. En arkadaki erzak arabalarına ya da yedek atlara bakmasına gerek yoktu. Burası ile Tear arasında atlar sakatlanacak ya da at bakıcılarının tedavi edemediği hastalıklardan öleceklerdi ve atsız bir süvari pek işe yaramazdı. Irmağın üzerinde, yedi küçük gemi üçgen yelkenler altında, akıntıdan biraz daha hızla, ırmak aşağı ağır ağır ilerliyordu. Her biri Kızıl El resimli küçük, beyaz birer bayrak çekmişti. Diğer gemiler de yola çıkıyordu, bazıları bütün yelkenlerini açmış, hızla güneye ilerliyorlardı.

Alayın başına yetiştiğinde, güneş sonunda ufukta belirmiş, yükselip alçalan tepelere ve dağınık ağaçlıklara ilk ışınlarını yolluyordu. Mat parlak şeridin ışıltısına karşı şapkasını gözlerinin üzerine çekti. Nalesean çelik eldivenli elini ağzına götürmüş, etkileyici bir esnemeyi bastırıyordu ve Daerid eyerinde sırtını kamburlaştırmış, oracıkta uykuya dalabilirmiş gibi, ağır göz kapakları ile oturuyordu. Yalnızca Talmanes dik sırtlı, açık gözlü ve tetikteydi. Mat Daerid’le daha duygudaş hissediyordu.

Buna rağmen, davulların ve boruların üzerinden duyulabilsin diye sesini yükseltti. “Kasabanın görüş alanından çıkar çıkmaz izci çıkarın.” Hem orman, hem açık kırlar daha güneydeydi, ama oldukça iyi bir yol ikisini de kesiyordu; trafik daha çok ırmak üzerinden işliyordu, ama seneler içinde yolun belirginleşmesine yetecek kadar yaya ve araba trafiği işlemişti kara üzerinden. “Ve şu lanet sesi kesin.”

“İzci mi?” dedi Nalesean şaşkınlık içinde. “Ruhum kavrulsun, on beş kilometre dahilimizde tek bir mızrak bile yok. Elbette Beyaz Aslanların kaçmayı bıraktığını düşünmüyorsan. Ama kaçmamışlarsa, neyin peşinde olduğumuza dair en ufak fikirleri varsa, seksen kilometreden yakına gelmezler.”

Mat adamı duymazdan geldi. “Bugün elli beş kilometre yapmak istiyorum. Her gün elli beş kilometre yapabilirsek, ne kadar zorlayabileceğimizi görürüz.” Elbette, bir karış açık ağızlarla baktılar ona. Atlar bu tempoyu fazla sürdüremezdi ve Aieller dışında herkes günde kırk kilometreyi mükemmel bir yürüyüş mesafesi olarak görürdü. Ama Mat planlandığı gibi hareket etmek zorundaydı. “Comadrin şöyle yazmış: ‘Düşmanının saldırmayacağı arazide, beklenmedik bir yönden, beklenmedik bir zamanda saldır. Düşmanının savunmayacağına inandığı yerde, o senin kaçacağını sanırken, savunma yap. Zaferin anahtarı şaşırtmacadır ve şaşırtmacanın anahtarı hızdır. Asker için hız yaşamdır.’”

“Comadrin kim?” diye sordu Talmanes bir an sonra ve yanıt verebilmek için Mat’in kendini toplaması gerekti.

“Bir general. Uzun zaman önce ölmüş. Bir kitabını okumuştum.” Kitabı birden fazla kez okuduğunu hatırlıyordu; bu zamanda kitabın kopyasının kaldığından şüpheliydi. Comadrin’le tanıştığını da hatırlıyordu. Artur Şahinkanadı’ndan altı yüz sene önce, adama karşı bir savaş kaybettikten sonra. Anılar kafasına doluştu. En azından küçük söylevini Kadim Lisan’da yapmamıştı; artık genellikle bu tür şeylerden kaçınmayı başarıyordu.

Atlı izcilerin yükselip alçalan ırmak ovasında yayılmasını izlerken gevşedi. Plana göre, onun rolü başlamıştı. Gizlice güneye gitmeye çalışıyormuş gibi, önceden haber vermeden, telaşla yola çıkmışlardı, ama fark edilmesini sağlayacak kadar gösterişli yapmışlardı bu işi. Bu bileşim Mat’i aptal gibi gösterecekti ve bu da iyiydi. Birlik’e hızlı hareket etmeyi öğretmek de iyi bir fikirdi –hızlı hareket etme yeteneği, savaştan kaçınmanızı sağlayabilirdi– ama ilerleyişleri, başka hiçbir yerden olmasa bile ırmaktan fark edilirdi. Gökyüzünü taradı; kuzgun ya da karga yoktu, ama bunun fazla anlamı yoktu. Güvercin de yoktu, ama bu sabah Maerone’den güvercin kalkmamışsa eyerini yerdi Mat.

En fazla birkaç gün içinde, Sammael Birlik’in hızla yaklaştığını öğrenirdi ve Rand’ın Tear’da söyledikleri, Mat’in gelişinin Illian’a düzenlenecek bir saldırıya işaret ettiğini açıkça ifade etmişti. Birlik ne kadar hızlı ilerlerse ilerlesin, Tear’a varmalarına daha bir aydan fazla zaman vardı. Şansları varsa, Mat daha adama yüz elli kilometre yaklaşmadan, Sammael iki taş arasındaki bit gibi kırılırdı. Sammael her şeyin –hemen hemen her şeyin– geldiğini görecekti, ama beklediğinden farklı bir dans çıkacaktı. Rand, Mat ve Bashere dışında kimsenin beklemediği türden bir dans. Asıl plan buydu. Mat kendini ıslık çalarken buldu. Bu sefer her şey beklediği gibi çıkacaktı.

6
Gölgeden Örülmüş İplikler

Sammael ihtiyatla çiçekli ipek halıların üzerine adım attı ve geri çekilme ihtiyacı doğması ihtimaline karşı kapıyolu açık bıraktı. Saidin’i sıkı sıkı kavramıştı. Normalde ancak tarafsız bölgede ya da kendi bölgesinde görüşmeyi kabul ederdi, ama ikinci kezdir buraya geliyordu. Gereklilikten. Asla güven dolu bir adam olmamıştı ve Demandred ile üç kadın arasında olanları duyduğundan beri güven duygusu daha da azalmıştı. Graendal yalnızca kendi adına destek kazanmasına yetecek kadarını anlatmıştı. Sammael çok iyi anlıyordu; kendisinin de diğer Seçilmişlerin haberlerinin olmadığı planları vardı. Yalnızca bir Nae’blis olacaktı ve bu da ölümsüzlük kadar büyük bir ödüldü.

Bir ucu mermer tırabzanlı, derin platformda duruyordu. Yaldızlı işlemeler ve fildişi oymalarla süslü masalar ve sandalyeler –bazılarının üzerindeki detaylar çok iğrençti– üç metre aşağıdaki uzun, sütunlu salonun geri kalanına bakacak şekilde düzenlemişti. Oraya inen merdiven yoktu; eğlence sağlayan dev, abartılı bir çukurdu. Renkli, girift vitraylarla süslü yüksek pencerelerden içeri güneş ışığı doluyordu. Güneşin kavurucu sıcağı içeriye işlemiyordu; hava serindi, ama Sammael bunu yalnızca uzaktan uzağa hissediyordu. Graendal böyle bir çabada bulunmak için Sammael’den daha fazla ihtiyaç hissetmezdi, ama elbette yine de yapardı. Hayret edilmesi gereken, ağını tüm sarayı kapsayacak şekilde genişletmemiş olmasıydı.

Son ziyaretinden bu yana odanın alt kısmında bir şey değişmişti, ama ne olduğunu göremiyordu. Salonun ortasında üç uzun havuz uzanıyordu, her birinin yukarıdaki kemerli tavanın oyma mermerden kaburgalarına kadar su fışkırtan birer çeşmesi vardı –hareket ederken donup taş olmuş gibi görünen ince şekiller. İpek kumaş parçalarına, hatta daha azına bürünmüş erkek ve kadınlar havuzda oynaşıyor, daha da az giyinmiş başkaları yanlarda gösteri yapıyordu: akrobatlar ve jonglörler, değişik tarzlara sahip dansçılar, flüt, borazan, davul ve değişik değişik telli sazlar çalan müzisyenler. Her cüsseden, her deri, saç ve göz renginden insan vardı ve her biri fiziksel olarak bir öncekinden daha mükemmeldi. Platformda her kim duruyorsa, onu eğlendirmek içindi bütün bunlar. Ahmaklıktı bu. Zaman ve enerji israfıydı. Tam Graendal’a göre.

Üzerine adım attığında platformda kendisinden başka kimse yoktu, ama içini dolduran saidin’le Graendal’ın, bir çiçek bahçesinin havasına benzeyen tatlı parfümünün kokusunu aldı ve daha kadın arkasından konuşamadan halıların üzerindeki terliklerinin fısıltısını işitti. “Gözdelerim güzel, değil mi?”

Korkulukta katıldı ona Graendal ve aşağıdaki gösteriye bakarak gülümsedi. İnce mavi Doman elbisesi üzerine yapışıyor, altındakileri ima etmekten fazlasını yapıyordu. Her zamanki gibi, her parmağında farklı taşlardan farklı yüzükler, bileklerinde dört beş mücevherli bilezikler taşıyordu ve elbisesinin yüksek yakasına dev safirlerden geniş bir tasma kolye takmıştı. Sammael bu işlerden anlamazdı, ama kadının omuzlarına dokunan o güneş altın rengi bukleler ile aralarına dağılmış gibi görünen ay damlalarını düzenlemek için saatler harcadığını tahmin ediyordu; kadının önemsemez havasında titizlik ima eden bir şey vardı.

Sammael zaman zaman Graendal’a şaşardı. Kaybetmeye mahkûm bir ülküyü terk etmeye, Yüce Efendi’yi takip etmeye karar verdiği zaman tanışmıştı onunla, ama Graendal’ı herkes tanırdı, ünlü ve saygı duyulan birisiydi, adanmış bir münzeviydi, Şifa’nın dokunamadığı, o rahatsız zihinleri tedavi ederdi. İlk görüşmelerinde, kadın Sammael’in Yüce Efendi’ye adadığı yeminleri kabul ederken, o münzevi hayırsever kaybolmuştu. Sanki kadın bilinçli olarak, daha önceki kimliğinin tam tersi bir kimliğe bürünmüştü. Yüzeyde yalnızca kendi keyfi ile ilgileniyordu ve bu görüntü kadının, ufacık bir güç kırıntısına sahip herkesi aşağı çekme arzusunu perdeliyordu. Ve bu arzunun arkasında da Graendal’ın kendi güç açlığı vardı; nadiren açık açık kullanılan bir güçtü bu. Graendal her şeyi herkesin görebileceği bir yere saklama konusunda her zaman iyi olmuştu. Sammael kadını diğer Seçilmişlerin hepsinden daha iyi tanıdığını düşünüyordu –saygılarını sunmak üzere Shayol Ghul’e giderken Graendal de eşlik etmişti ona– ama Sammael bile derinlemesine tanımıyordu onu. Bir jegal’in pulları gibi katman katmandı, birinden diğerine şimşek hızıyla geçiyordu. O sırada Graendal üstat ve Sammael bir general olarak edindiği onca başarıya rağmen bir çömezdi. Bu durum değişmişti.

Havuzda yüzenlerin ve göstericilerin hiçbiri başlarını kaldırıp yukarı bakmıyorlardı, ama Graendal belirince, bu mümkünmüş gibi, daha enerjik, daha zarif olmuşlar, kendilerini en iyi şekilde sergilemeye çalışmaya başlamışlardı; onlar Graendal’ı memnun etmek için vardılar. Graendal bunu temin ediyordu.

Kadın dört akrobata işaret etti. Siyah saçlı bir adam, bakır rengi tenleri yağlanmış, parlayan üç ince kadını kaldırıyordu. “En sevdiklerim bunlar, sanırım. Ramsid Doman Kralı’nın erkek kardeşi. Omuzlarında duran kadın Ramsid’in karısı; diğer ikisi kralın en küçük kız kardeşi ve en büyük kızı. Doğru tarz cesaretlendirme ile insanların neler öğrenebildiği olağanüstü değil mi sence de? Boşa giden onca yeteneği bir düşün.” En sevdiği konulardan biriydi bu. Herkes için bir yer vardı ve herkes, yeteneklerine, toplumun ihtiyaçlarına göre seçilmiş kendilerine ait yerdeydi. Bir şekilde toplumun ihtiyaçları hep kadının kendi arzularına odaklanır görünüyordu. Bütün bunlar Sammael’in canını sıkıyordu; kadının ilkeleri Sammael’e uygulanacak olsa, Sammael yine olduğu yerde duruyor olurdu.

Erkek akrobat iyice görebilmeleri için yavaş yavaş döndü; iki yana açtığı kollarında birer kadın tutuyordu ve kadınlar bir elleriyle adamın omuzlarından birine tutunuyordu. Graendal çoktan oldukça esmer tenli, kıvırcık saçlı, ikisi de çok güzel bir erkek ve bir kadına geçmişti. İnce yapılı ikili tuhaf şekilde uzun görünen arplar çalıyordu ve çalınan tellere kristal yankılarla yanıt veren çanları vardı. “Bunları yeni buldum, Aiel Kıraçları’nın ötesindeki topraklardan. Onları kurtardığım için minnettar olmalılar bana. Chiape orada Sh’boan idi, bir tür imparatoriçe. Yeni dul kalmıştı ve Shaofan onunla evlenip Sh’botay olacaktı. Kadın yedi sene mutlak hâkimiyet sürecek, sonra ölecekti. Sonra adam yeni bir Sh’boan seçecekti, kendisi yedi sene boyunca mutlak hükümdarlık sürecek, sonra ölecekti. Hemen hemen üç bin senedir, kesintisiz bir biçimde sürdürmüşler bu düzeni.” Küçük bir kahkaha attı ve başını şaşkınlıkla iki yana salladı. “Shaofan ve Chiape ölümlerin doğal olduğu konusunda ısrar ediyor. Desen’in İradesi diyorlar. Onlara göre her şey Desen’in İradesi.”

Sammael bakışlarını aşağıdaki insanlardan ayırmadı. Graendal aptal gibi gevezelik edip duruyordu, ama ancak bir aptal onu aptal sayardı. Genelde kadının gevezeliklerinin arasına, bir conje iğnesi gibi dikkatle gizlenmiş görünen bilgi parçacıkları gizlenmiş olurdu. Anahtar, bunların neden gizlendiği ve kadının bununla ne kazanmayı umduğu idi. Neden aniden o kadar uzaklardan yeni gözdeler bulmuştu? Graendal nadiren sıradışı yerlere giderdi. O uzak topraklarda çıkarı olduğunu düşündürerek Sammael’in dikkatini Kıraç’ın ötesindeki ülkelere mi çekmeye çalışıyordu? Savaş meydanı buradaydı. Yüce Efendi serbest kaldığında ilk buraya dokunacaktı. Dünyanın kalanı fırtınanın kıyısındaymış gibi savrulacak, hatta harap olacaktı, ama o fırtınalar buradan kaynaklanacaktı.

“Doman Kralı’nın ailesinin büyük kısmı senin onayını kazandığına göre,” dedi Sammael kuru kuru, “daha fazlasının kazanmamış olmasına şaştım.” Kadın onun dikkatini başka yere çekmek istiyorsa, konuyu yine açmanın bir yolunu bulacaktı. İnsanların numaralarının arkasını göremeyeceğine inanırdı.

Genç olmayan, ama hayatı boyunca sürecek solgun bir güzelliği ve zarafeti olan kıvrak, siyah saçlı bir kadın yanında belirdi. İki eliyle, koyu renk bir şarap puncu dolu kristal bir kadeh taşıyordu. Sammael, içmeye niyeti olmamasına rağmen kadehi aldı; acemiler büyük bir saldırı beklentisi içinde gözlerini yaşarana dek açık tutarlardı, ama sonra yalnız bir suikastçının arkalarından yaklaşmasına izin verirlerdi. Geçici olsa da, ittifaklar iyiydi, güzeldi, ama Dönüş Günü’nde ne kadar az Seçilmiş kalırsa, hayatta kalanların Nae’blis seçilme şansı o kadar büyük olurdu. Yüce Efendi bu tür... rekabeti hep cesaretlendirmişti; en iyi olanlar hizmet etmeye layıktı ancak. Zaman zaman Sammael dünyaya sonsuza dek hükmedecek tek Seçilmiş’in, ayakta kalan son Seçilmiş olacağını düşünürdü.

Kadın, elindeki altın tepside bir başka kadeh ile aynı malzemeden yüksek bir sürahi taşıyan kaslı, genç adama döndü. İkisi de saydam, beyaz cüppeler giymişlerdi ve ikisi de Sammael’in Illian’daki dairesine bakan kapıyola bakmıyorlardı bile. Aralarında tek bir Karanlıkdostu bulunmamasına rağmen Graendal’ın hizmetkârlarının ve gözdelerinin yanında konuşmak hiç sorun olmazdı. Graendal Karanlıkdostlarına güvenmezdi, onların kime sadık olduklarının kolaylıkla değiştirilebileceğini söylerdi, ama kadının kendisine hizmet edenler üzerinde kullandığı tepi düzeyi, o insanların içinde hayranlıktan başka herhangi bir duyguya pek az yer bırakırdı.

“Bizzat kralın şarap sunmasını bekleyeceğim neredeyse,” diye devam etti.

“Yalnızca en üstün olanları seçtiğimi bilirsin. Alsalam benim standartlarıma uymuyor.” Graendal hiç bakmadan şarabı kadından aldı ve Sammael bir kez daha kadının gözdelerinin, tıpkı gevezelikleri gibi, bir başka perde olup olmadığını merak etti. Biraz dürtüklerse bir şeyler dökebilirdi kadın.

“Eninde sonunda hata yapacaksın, Graendal. Konuklarından biri şarabını kimin sunduğunu ya da yatağını kimin yaptığını fark edecek ve gidene kadar dilini tutma sağduyusunu gösterecek. Biri, kocasını ya da kız kardeşini kurtarmak üzere bu sarayın tepesine çökerse ne yapacaksın? Bir ok, şokmızrağının yanında önemsiz görünebilir, ama yine de seni öldürür.”

Kadın başını arkaya attı ve şen bir kahkaha attı; ima edilen hakareti göremeyecek kadar budalaymış gibi. Graendal’ı tanımadığınız sürece buna inanabilirdiniz. “Ah, Sammael, benim görmelerini istediklerim dışında herhangi bir şey görmelerine neden izin vereyim ki? Gözdelerimi onlara hizmet etmek için kullanmıyorum, elbette. Alsalam’ın destekçileri ve rakipleri, hatta Ejderyeminliler, yalnız ve yalnız onları desteklediğim inancı içinde çıkıyorlar buradan. Ve hasta bir kadını fazla rahatsız etmek istemiyorlar.” Kadın yönlendirirken Sammael’in tüyleri diken diken oldu ve Graendal’ın görüntüsü bir an için değişti. Teni bakır rengi, ama donuk, saçları ve gözleri siyah, ama parıltıdan yoksun oldu; sıska ve kırılgan görünmeye başladı, eski güzelliğini yavaş yavaş hastalığa kaptıran bir Domanlı kadın oldu. Sammael dudaklarını kıvrılmaktan zor alıkoydu. Bir dokunuş, o yüzün köşeli hatlarının gerçek olmadığını açığa vururdu –ancak en ince Yanılsama kullanımı bu sınavı geçerdi– ama Graendal aşırılıkla evlenmişti sanki. Bir sonraki an Graendal yine kendisi olmuştu ve yüzünde çarpık bir gülümseme vardı. “Hepsinin bana nasıl güvendiğini, beni nasıl dinlediğini bilsen şaşarsın.”

Kadının burada, iç savaş ve anarşinin göbeğinde, tüm Arad Doman’da tanınan bir sarayda kalması Sammael’i hep şaşırtıyordu. Elbette, Graendal’ın, nereye yerleştiğini diğer Seçilmişlerin bilmesine izin verdiğini sanmıyordu. Sammael’in bilmesine izin vermesi, adamın ihtiyatlı davranmasına sebep oluyordu. Kadın konforlarını seviyordu ve onları korumak için fazla çaba harcamak istemiyordu, ama bu saray Puslu Dağlar’ı görebilecek bir yerdeydi ve kargaşayı uzak tutmak, evin eski sahibinin, ailesinin ve hizmetkârlarının nereye gittiğinin merak edilmesini engellemek için epey çaba harcamak gerekiyordu. Burayı ziyaret eden her Domanlı, bu arazinin Kırılış’tan beri kadının ailesinde nesilden nesile aktarıldığını düşünerek ayrılmıyorsa şaşardı Sammael. Graendal tepiyi çekiç gibi kullanırdı, öyle ki insan bu gücü çok daha hassas biçimlerde kullanabileceğini, insan zihninin izlediği yolu, en detaylı incelemede bile belli olmayacak kadar incelikle çarpıtabildiğini unuturdu. Aslında, bu konuda, yaşayan en yetenekli insan olmalıydı.

Sammael kapıyolun kaybolmasına izin verdi, ama saidin’i salıvermedi; o numaralar, Kaynak’a sarınmış biri üzerinde etkili olmazdı. Ve aslında, artık bilinçsizce yapıyor olsa da, hayatta kalma mücadelesinden zevk alıyordu; ancak en güçlü olanlar yaşamayı hak ederdi ve Sammael her gün, o savaşta kendisinin yaşamayı hak ettiğini kanıtlıyordu. Sammael’in saidin’i kavradığını kadının bilmesine imkân yoktu, ama yine de biliyormuş gibi kadehinin içine gülümsedi. Sammael insanların kendisinin bilmediği şeyleri bilmesinden ne kadar hoşlanıyorsa, insanların bilmedikleri şeyi biliyormuş gibi davranmasından da o kadar hoşlanırdı. “Bana ne söyleyeceksin?” dedi, niyetlendiğinden daha kaba bir sesle.

“Lews Therin hakkında mı? Başka hiçbir şeyle ilgilenmiyorsun gibi. İşte o adam tam bir gözde olurdu. Onu her gösterinin merkezi yapardım. Yeterince yakışıklı olduğundan değil, doğal olarak, ama kim olduğu bunu telafi ediyor.” Yine kadehinin içine gülümseyerek, Sammael’in içi saidin’le dolu olmasa duyamayacağı bir mırıltı ile ekledi. “Ve uzun boylu olanlardan gerçekten hoşlanıyorum.”

Becerebildiğince dik durmaya çalışmamak için çaba harcaması gerekti. Sammael kısa boylu değildi, ama boyunun yetenekleri ile boy ölçüşememesi canını sıkıyordu. Lews Therin ondan bir baş daha uzundu; al’Thor da öyle. Uzun boylu adamların daha iyi olduğu gibi bir varsayım vardı hep. Saç çizgisinden kare kesimli sakalına kadar uzanan yatık yara izine dokunmamak için yine çaba göstermesi gerekti. O yara izi Lews Therin’den hatıraydı; bir andaç olarak koruyordu onu Sammael. Sorusunu kadının bilerek, onu yemlemek için yanlış anladığından şüpheleniyordu. “Lews Therin öleli çok oldu,” dedi sertçe. “Rand al’Thor zıpçıktı bir çiftçi çocuk, şansı yaver gitmiş bir choss hamalı.”

Graendal şaşırmış gibi, gözlerini kırpıştırarak baktı ona. “Gerçekten öyle mi düşünüyorsun? Şanstan daha fazlası olmalı. Şans onu bu kadar ileri, bu kadar hızlı getiremezdi.”

Sammael buraya al’Thor hakkında konuşmak için gelmemişti, ama belkemiğinin dibi buz gibi oldu. Aklından çıkarmaya çalıştığı düşünceler geri döndü. Al’Thor Lews Therin değildi, ama al’Thor Lews Therin’in yeniden doğmuş ruhuydu, tıpkı Lews Therin’in de o ruhun yeniden doğmuş hali olması gibi. Sammael ne filozof ne teologdu, ama Ishamael hem filozof hem teologdu ve bu gerçeğin arkasındaki gizli sırları anladığını iddia ederdi. Ishamael delirerek ölmüştü, bu doğruydu, ama aklı başındayken, Lews Therin Telamon’u alt edeceklerinden emin oldukları zamanlarda bile, bu mücadelenin Yaratım’dan bu yana sürdüğünü, Yüce Efendi ile Yaratıcı’nın insanlar üzerinden verdikleri sonsuz bir savaş olduğunu iddia ederdi. Dahası, Yüce Efendi’nin Lews Therin’i Gölge’ye çevirmesinin serbest kalması kadar zor olacağını itiraf ederdi. Belki Ishamael o sırada da biraz deliydi, ama Lews Therin’i döndürmek için çaba gösterilmişti gerçekten. Ve Ishamael bunun geçmişte olduğunu, Yaratıcı’nın müdafisinin Gölge’nin bir yaratığı haline geldiğini ve Gölge’nin müdafisi olarak dirildiğini söylemişti.

Bu iddialarda huzursuz edici anlamlar vardı, Sammael’in düşünmek istemediği sonuçlar, ama öne çıkan olasılık, Yüce Efendi’nin aslında al’Thor’u Nae’blis yapmak istemesiydi. Yapayalnız yapamazdı bunu. Al’Thor’un yardıma ihtiyacı vardı. Yardım –bu şimdiye kadarki sözde şansını açıklardı. “Al’Thor’un Asmodean’ı nereye sakladığını öğrendin mi? Ya da Lanfear’ın nerede olduğunu? Ya da Moghedien’in?” Elbette, Moghedien hep gizlenirdi; Örümcek, tam da siz artık sonunda öldüğünden emin olduğunuzda ortaya çıkardı hep.

“Ben ne biliyorsam sen de biliyorsun,” dedi Graendal tasasızca. Durup kadehinden bir yudum aldı. “Ben Lews Therin’in onları öldürdüğünü düşünüyorum. Ah, bana yüzünü buruşturma. Madem ısrar ediyorsun, al’Thor olsun.” Düşünce kadını rahatsız etmiş gibi görünmüyordu, ama diğer yandan, Graendal asla kendini al’Thor ile açık çatışma halinde bulmazdı. Al’Thor onun yerini keşfederse, kadın her şeyi terk eder, bir başka yere yerleşirdi –ya da adam darbe indiremeden teslim olur, sonra vazgeçilemez olduğu konusunda ikna etmeye başlardı onu. “Cairhien’den, Lews Therin’in Rahvin’i öldürdüğü gün Lanfear’ın da onun ellerinde öldüğüne dair söylentiler geldi.”

“Söylentiler! Bana sorarsan Lanfear baştan beri al’Thor’a yardım ediyor. Tear Taşı’nda kellesini alacaktım onun, ama biri onu kurtarmak için Myrddraaller ve Trolloclar yolladı! Lanfear’dı o; eminim. Onunla işim bitti. Onu bir daha gördüğümde öldüreceğim! Peki Asmodean’ı neden öldürsün? Bulabilsem ben öldürürdüm, ama o al’Thor’un tarafına geçti. Ona ders veriyor!”

“Başarısızlıkların için hep bir bahane bulursun,” diye fısıldadı Graendal puncunun içine, yine adamın saidin’siz duyamayacağı kadar alçak sesle. Daha yüksek sesle ekledi, “Ne açıklama istiyorsan bul. Haklı olabilirsin de. Benim tek bildiğim, Lews Therin’in bizi teker teker oyundan çıkardığı.”

Sammael’in elleri öfkeyle titriyordu. Durduramadan önce neredeyse kadehinden punç dökecekti. Rand al’Thor Lews Therin değildi. Sammael’in kendisi büyük Lews Therin Telamon’dan daha uzun yaşamış, kendi başına kazanamayacağı zaferler için övgüler düzmüş, başkalarının bunu yutmasını beklemişti. Tek üzüldüğü taraf, adamın tükürebileceği bir mezar bırakmamış olmasıydı.

Graendal yüzüklü parmaklarını aşağıdan gelen ezgiyle sallayarak, aslında dikkati ezgideymiş gibi, dalgın dalgın konuştu. “Ona meydan okurken aramızdan çok kişi öldü. Aginor ve Balthamel. Ishamael, Be’lal ve Rahvin. Ve, sen neye inanırsan inan, Lanfear ve Asmodean. Muhtemelen Moghedien; kalanımız teker teker düşerken o gölgelerde gizlenerek bekliyor olabilir –bunu yapacak kadar aptaldır. Senin de kaçacak bir yer hazırladığını umuyorum. Bu sefer senin peşine düşeceğinden kuşku yok gibi. Yakında, derim. Ben burada ordular ile karşı karşıya kalmayacağım, ama Lews Therin senin tepene yığmak için epey büyük bir ordu topluyor. Güç kullanmaya ek olarak güç kullandığını gösterdiğin zaman ödemen gereken bedel bu.”

Sammael, bu olduğunda, geri çekilmesine elverecek hazırlıklar yapmıştı –yalnızca tedbirdi bu– ama kadının sesindeki, buna ihtiyaç duyacağına dair kesinlik tınısı onu öfkelendirdi. “Ve o zaman al’Thor’u yok edersem, Yüce Efendi’nin hiçbir emrine karşı çıkmış olmam.” Anlamıyordu, ama Yüce Efendi’yi anlamak gerekmiyordu, itaat etmek yeterliydi. “Bana söylediğin kadarıyla. Eğer anlatmadıkların varsa...”

Graendal’ın gözleri mavi buz parçaları gibi sertleşti. Kadın doğrudan yüzleşmelerden kaçınıyor olabilirdi, ama tehditlerden de hoşlanmazdı. Bir sonraki an budalaca gülümseye başladı. M’jinn havası kadar değişken. “Demandred Yüce Efendi’nin ona söyledikleri hakkında ne anlattıysa ben de sana aktardım, Sammael. Her kelimesini. Demandred’in bile Yüce Efendi’nin adını kullanarak yalan söylemeye cesaret edebileceğinden kuşkuluyum.”

“Ama Demandred, Semirhage ve Mesaana’nın ne yapmayı planladıklarına dair pek az şey anlattın bana,” dedi Sammael yumuşak sesle. “Aslında, hiçbir şey anlatmadın.”

“Ne biliyorsam anlattım.” Kadın sinirle içini çekti. Belki de doğruyu söylüyordu. Kendisi de bilmekten pişman gibiydi. Belki. Graendal söz konusu olunca, her şey gösterinin bir parçası olabilirdi. “Kalanına gelince... Bir düşününce, Sammael, Lews Therin’le savaştığımız kadar, birbirimize karşı da entrikalar çevirirdik, ama o hepimizi birlikte Shayol Ghul’de yakaladığında kazanmaya yakın olan taraf bizdik.” Ürperdi ve bir an yüzü perişan göründü. Sammael de o günü ya da daha sonra alanları hatırlamak istemiyordu. Onlar düşsüz bir uykuya dalmışken dünya tanınmayacak ölçüde değişmiş, Sammael’in yaptığı her şey yok olmuştu. “Şimdi, farklı bir tür sanılabilecek kadar sıradan görünen ölümlülerden üstün olabileceğimiz bir dünyaya uyandık –ve ölüyoruz. Kimin Nae’blis olacağını bir an unut. Biz uyandığımızda al’Thor –ondan bu isimle bahsetmek istiyorsan– al’Thor bir bebek kadar savunmasızdı.”

“Ishamael savunmasız bulmadı onu ama,” dedi Sammael –elbette, Ishamael o sırada deliydi– ama kadın o hiç konuşmamış gibi devam etti.

“Bu, bizim tanıdığımız dünyaymış gibi davranıyoruz, ama hiçbir şey bildiğimiz gibi değil. Teker teker ölüyoruz ve al’Thor güçleniyor. İnsanlar ve ülkeler toplanıyor adamın arkasında. Ve biz ölüyoruz. Ölümsüzlük benim. Ölmek istemiyorum.”

“Seni korkutuyorsa, o zaman onu öldürmeliyiz.” Daha sözcükler ağzından çıkmadan, onları geri alabilmeyi diledi.

Graendal’ın yüzü inanmazlık ve horgörü ile çarpıldı. “Ben Yüce Efendi’ye hizmet ve itaat ediyorum, Sammael.”

“Ben de. Herkes kadar.”

“Efendi’nin önünde diz çökmeye tenezzül etmen ne güzel.” Kadının sesi de gülümsemesi kadar soğuktu ve Sammael’in yüzü karardı. “Benim tek söylediğim, Lews Therin’in şu anda, bizim zamanımızdaki kadar tehlikeli olduğu. Korkmak? Evet, korkuyorum. Ben sonsuza dek yaşamak istiyorum, Rahvin’in bulduğu sonu bulmak değil!”

“Tsag!” Küfür karşısında kadın en azından gözlerini kırpıştırdı ve Sammael ile göz göze geldi. “Al’Thor –al’Thor, Graendal! Asmodean ona ne öğretmeyi başarmış olursa olsun, cahil bir çocuk! Muhtemelen hâlâ daha senin ve benim düşünmeden yaptığımız şeylerin onda dokuzunun imkânsız olduğunu düşünen ilkel bir hödük! Al’Thor birkaç lordu önünde eğilmeye zorladı ve bir ulusu zapt ettiğine inanıyor. Yumruğunu kapatacak, onları gerçekten zapt edecek irade yok onda. Yalnızca Aieller –Bajad drovja! Bu kadar değişecekleri kimin aklına gelirdi ki?” –kendine hâkim olmak zorundaydı; hiç böyle küfretmezdi; bir zayıflıktı bu– “Yalnızca onlar al’Thor’u gerçekten takip ediyor ve hepsi de değil. Adam bir ipliğin ucunda ve öyle ya da böyle, düşecek.”

“Düşecek mi? Ya düşmek yerine?..” Kadın sustu, kadehini öyle hızlı kaldırdı ki bileğine punç döktü ve kadehini kafasına dikti. Zarif hizmetkâr kadın koşarak kristal sürahiyi getirdi. Graendal kadehi doldurulmak üzere uzattı ve nefes nefese devam etti. “Onun işi bitene kadar kaçımız ölecek? Daha önce hiç yapmadığımız bir şeyi yapmalı, bir arada durmalıyız.”

Graendal’ın söylemeye niyetlendiği şey değildi bu. Sammael bir kez daha belkemiğine saplanan buzu görmezden geldi. Al’Thor Nae’blis seçilmemeliydi. Seçilmeyecekti! Demek kadın bir arada durmalarını istiyordu, öyle mi? “O zaman benimle bağ kur. Bağ kurmuşken ikimiz al’Thor’un baş edemeyeceği kadar güçlü oluruz. Birlikte duruşumuzun başlangıcı bu olsun.” Kadının yüzünde aniden beliren ifadesizliğe gülümserken yüzündeki yara izi gerildi. Bağın kadından kaynaklanması gerekiyordu, ama bağ kuracak yalnızca ikisi varken, bağ üzerindeki kontrolü ona vermesi, bağın ne zaman sona ereceği konusunda karar hakkı tanıyacak kadar güvenmesi gerekecekti. “Demek öyle. Önceki gibi devam edeceğiz.” Aslında söz konusu bile olmamıştı; aralarında güvenin izi yoktu. “Bana anlatacak başka nelerin var?” Buraya gelmesinin sebebi buydu, kadının Rand al’Thor hakkındaki gevezeliklerini dinlemek için gelmemişti. Al’Thor’un icabına bakılacaktı. Doğrudan ya da dolaylı olarak.

Graendal dik dik baktı ona, gözleri düşmanlıkla ışıldayarak kendini topladı. Sonunda, “Pek az,” dedi. Sammael’in kadının kontrolünü yitirdiğini görmesini unutmayacaktı. Öfkesi sesine yansımadı, ses tonu pürüzsüz, hatta aldırışsızdı. “Semirhage son toplantıyı kaçırdı; neden, bilmiyorum. Mesaana ile Demandred’in bildiğini de sanmıyorum. Özellikle Mesaana rahatsız oldu, ama saklamaya çalıştı. Lews Therin’in yakında elimize geçeceğine inanıyor, ama zaten hep aynı şeyi söyler. Be’lal’in onu Tear’da öldüreceğinden ya da yakalayacağından emindi; o tuzakla çok gurur duyuyordu. Demandred dikkatli olman gerektiğini söylüyor.”

“Demek Demandred görüşeceğimizi biliyor,” dedi Sammael ifadesiz bir sesle. Kadından birkaç kırıntıdan fazlasını duyabileceğine neden inanmıştı ki?

“Elbette biliyor. Sana ne kadar anlatacağımı değil, sana bir şeyler anlatacağımı. Hepimizi bir araya getirmeye çalışıyorum, Sammael. Al’Thor fazla...”

Sammael keskin bir sesle araya girdi. “Benden Demandred’e bir mesaj ilet. Ona, ne peşinde olduğunu bildiğimi söyle.” Güneydeki olayların üzerinde Demandred’in izi vardı. Demandred maşa kullanmaktan hoşlanmıştı hep. “Sen ona dikkatli olmasını söyle. Onun ya da dostlarının planlarıma müdahale etmesine izin vermeyeceğim.” Belki de al’Thor’un dikkatini oraya yöneltirdi; bu, adamın sonunu getirirdi. Başka şeyler işe yaramazsa. “Benden uzak durduğu sürece, uşakları o ne istiyorsa alabilir, ama ya benden uzak duracaklar ya da bunun hesabını verecekler.” Yüce Efendi’nin zindanına Delik açılana dek uzun bir mücadele vermişlerdi. Açık açık harekete geçecek kadar güç toplayana dek seneler geçmişti. Bu sefer, son mühür de kırıldığında, Yüce Efendi’ye, onu takip etmeye hazır uluslar sunacaktı. Kimi takip edeceklerini bilmiyorlarsa da, fark eder miydi ki? Be’lal ve Rahvin gibi başarısız olmayacaktı Sammael. Yüce Efendi ona en iyi kimin hizmet ettiğini görecekti. “Ona söyle!”

“Madem istiyorsun,” dedi kadın, gönülsüzce yüzünü buruşturarak. Bir an sonra yüzüne yine aynı tembel gülümseme yerleşti. Değişken. “Bunca tehdit beni yoruyor. Gel. Müziği dinle ve sakinleş.” Sammael kadına, çok iyi bildiği gibi, müzikle ilgilenmediğini söyleyecek oldu, ama kadın mermer korkuluğa döndü. “İşte oradalar. Dinle.”

Çok esmer adam ve kadın, tuhaf arpları ile platformun dibine gelmişti. Sammael çanların ezgiye bir şeyler katıyor olması gerektiğini tahmin etti; ne kattığını bilemiyordu. Müzisyenler Graendal’ın dinlediğini görünce saygıyla gülümsediler ona.

Graendal, kendi tavsiyesine rağmen, konuşmaya devam etti. “Çok tuhaf bir yerden geliyorlar. Yönlendirebilen kadınların, yönlendirebilen kadınların oğulları ile evlenmeleri gerekiyor ve o kandan gelen herkesin yüzüne, doğumda dövmeler işleniyor. İşaret taşıyan hiç kimsenin işaretsiz biri ile evlenmesine izin verilmiyor; bu tür evliliklerden doğan çocuklar öldürülüyor. Her durumda, dövmeli erkekler yirmi bir yaşına geldiklerine öldürülüyor ve daha öncesinde de tecrit ediliyor, okuma bile öğretilmiyor.”

Demek konuya dönmüştü. Sammael’i gerçekten budala sanıyor olmalıydı. Sammael de kendine ait bir diken eklemek istedi. “Suçlular gibi bağlıyorlar mı kendilerini?”

Kadının yüzünden bir şaşkınlık geçti ve ifadesini çabucak bastırdı. Çözemediği açıktı; çözebilmesi için bir sebep de yoktu. Onların zamanlarında pek az kişi şiddet suçu işlerdi, o da belki bir kez. En azından Delik’ten önce. Kadın cehaletini itiraf etmedi, elbette. Bilgi eksikliğini saklamanın en iyisi olduğu zamanlar vardı, ama Graendal genelde kusur ölçüsünde yapardı bunu. Bu yüzden bahsetmişti Sammael; kadının içinin içini yiyeceğini biliyordu ve verdiği faydasız bilgiler için hak etmişti bunu.

“Hayır,” dedi, anlamış gibi. “Kendilerine verdikleri isimle Ayyadlar kendilerine ait küçük kasabalarda yaşarlar, başka herkesten kaçınırlar ve sözce Sh’botay ya da Sh’boanların iznine ya da emrine gerek duymadan yönlendirirler. Aslında, asıl güç sahibi olan, Sh’botay ve Sh’boanların yalnızca yedi yıl hüküm sürmelerinin sebebi onlar.” Bir an gür bir kahkaha attı. Gücün arkasındaki güç olmaya inanmıştı hep. “Evet, büyüleyici bir ülke. Daha seneler boyunca işe yaramayacak kadar merkezden uzak, elbette.” Yüzüklü parmaklarını sallayarak hafif, önemsemez bir hareket yaptı. “Dönüş Günü’nden sonra ne yapılabileceğini görmek için bol bol zaman olacak.”

Evet, kesinlikle orada bir çıkarı olduğunu düşündürmeye çalışıyordu. Gerçekten olsa, asla o ülkeden bahsetmezdi. Sammael kadehini dokunmadan uzattı ve daha o hareketini bitirmeden kaslı adam tepsiyi hazır etti. Graendal gerçekten hizmetkârlarını iyi eğitiyordu. “Eminim müzikleri büyüleyicidir...” bu tür şeylerden hoşlanıyorsanız, “ama ilgilenmem gereken hazırlıklar var.”

Graendal elini adamın koluna koydu. “Dikkatle düşünülmüş hazırlıklardır herhalde. Planlarını bozarsan Yüce Efendi hiç memnun olmaz.”

Sammael’in ağzı gerildi. “Al’Thor’u, ona karşı tehdit oluşturmadığıma ikna etmek için, teslim olmak dışında her şeyi yaptım, ama adam bana takmış gibi.”

“Illian’ı terk edip başka bir yerde baştan başlayabilirsin.”

“Hayır!” Sammael daha önce asla Lews Therin’den kaçmamıştı ve bu köylü hödükten kaçmaya niyeti yoktu. Yüce Efendi öyle birini Seçilmişlerin tepesine getirmeyi düşünüyor olamazdı. Sammael’in tepesine! “Yüce Efendi’nin bütün emirlerini söyledin mi bana?”

“Söylediklerimi tekrarlamaktan hoşlanmam, Sammael.” Kadının sesinde bir parça çileden çıkmışlık, gözlerinde öfke vardı. “İlk seferinde inanmadıysan, şimdi de inanmazsın.”

Sammael kadına bir an daha baktı, sonra sertçe başını salladı. Büyük ihtimalle bu konuda doğruyu söylemişti; Yüce Efendi ile ilişkili bir yalan, ölümcül bir güçle geri tepebilirdi. “Anlatacak, Semirhage’in gelip gelmediği dışında bir şeyin olana kadar bir daha görüşmemiz gerektiğini düşünmüyorum.” Adamın arpçılara bakarak kısaca kaşlarını çatması, onu yanlış yönlendirdiği konusunda Graendal’ı ikna etmeye yetmeliydi; Sammael yüzüne onaylamaz bir ifade oturtarak havuzlarda oynaşan insanları, akrobatları ve diğerlerini süzdü, ki önceki ifadesi fazla açık gelmesin. “Bir sonraki sefere sen Illian’a gelirsin.”

Kadın fark etmezmiş gibi omuzlarını silkti, ama dudakları hafifçe oynadı ve Sammael’in saidin’le keskinleşmiş kulakları havadan şunları yakaladı, “Hâlâ orada olursan.”

Sammael buz gibi bir tavırla Illian’a bir kapıyol açtı. Kaslı genç adam yeterince hızlı çekilemedi; adam, tepsisi ve kristal sürahisi ile birlikte tam oradan ikiye bölünürken çığlık atmaya bile zaman bulamadı. Kapının kenarının yanında ustura kör kalırdı. Graendal gözdelerinden birini kaybettiğini görünce aksi aksi dudaklarını büzdü.

“Hayatta kalmamıza yardım etmek istiyorsan,” dedi Sammael ona, “Demandred ile diğerlerinin Yüce Efendi’nin talimatlarını nasıl uygulamayı düşündüklerini öğrenirsin.” Bakışlarını kadının yüzünden ayırmadan kapıyoldan geçti.

Graendal kapı Sammael’in arkasından kapanana kadar sıkkın ifadesini korudu, sonra tırnaklarını mermer korkuluğa vurmaya başladı. Altın saçlı Sammael, gözdeleri arasında yer alacak kadar yakışıklı olabilirdi. Semirhage’in yüzündeki yanık yarığı yok etmesine izin verirse. Eskiden basit bir mesele olan böyle bir işi yapacak yeteneğe sahip bir Semirhage kalmıştı. Boş bir düşünce idi. Asıl soru, bir karşılığı olup olmayacağı idi.

Shaofan ile Chiape, karmaşık ahenkler ve garip uyumsuzluklarla dolu tuhaf, atonal müziklerini, güzel bir şekilde çalmaya devam ediyorlardı. Onu memnun ediyor olma ihtimali karşısında yüzleri coşkuyla parlıyordu. Graendal başını salladı. İkilinin sevinçleri hissedilebilecek kadar büyüktü. Kendi hallerine bırakılsalar olacaklarından çok daha mutluydular şimdi. Onları elde etmek için bunca çaba. Hem de yalnızca Sammael ile birkaç dakika geçirmek için. Elbette, Graendal daha az zahmete katlanabilirdi –o ülkeden herhangi biri işe yarardı– ama anlık bir şaşırtmaca hazırlarken bile kendine has standartları vardı. Uzun zaman önce her tür zevki yaşamayı, Yüce Efendi’nin gözlerindeki yerini tehdit etmediği sürece kendine hiçbir şeyi reddetmemeyi seçmişti.

Bakışları halısını lekeleyen cesede gitti ve burnu sinirle seğirdi. Halı kurtarılabilirdi ama kanı kendisinin çıkarması gerekecekti. Hemen emirler verdi ve Osana koşa koşa gelip halının kaldırılması işini idare etmeye başladı. Ve Rashan’ın cesedi götürüldü.

Sammael saydam bir aptaldı. Hayır, aptal değildi. Doğrudan savaşacak, açık açık görebildiği bir şey bulduğunda yeterince ölümcül oluyordu, ama iş ince oyunlara gelince körden beterdi. Büyük olasılıkla şaşırtmacasının Graendal ve diğerlerinin neyin peşinde olduğunu maskelemek için düşünülmüş bir oyun olduğunu düşünmüştü. Aklına hiç gelmeyecek tek şey, Graendal’ın onun aklının nasıl işlediğini, düşüncelerinin nasıl aktığını bildiği idi. Kadın onunkinden çok daha girift zihinleri incelemek için dört yüz senesini harcamıştı. Saydamdı Sammael. Saklamak için ne kadar uğraşırsa uğraşsın, çılgına dönmüştü. Kendi yarattığı bir kutuda kısılı kalmıştı, terk etmektense ölümüne savunacağı bir kutu, muhtemelen içinde öleceği bir kutu.

Graendal şarabını yudumladı ve alnı hafifçe kırıştı. Muhtemelen Sammael’den istediğini elde etmişti, ama aslında dört beş ziyaret gerekeceğini sanmıştı. Onu Illian’da ziyaret etmek için bir sebep bulmak zorundaydı; arzulanan yola koyulduğu görüldükten sonra hastayı gözlemek en iyisiydi.

Oğlan basit bir çiftçi çocuk da olsa, bizzat Lews Therin’in geri dönmüş hali de –bu konuda henüz kararını verememişti– fazla tehlikeli olduğunu göstermişti. Graendal Karanlığın Yüce Efendisi’ne hizmet ediyordu, ama Yüce Efendi için bile olsa, ölmeye niyeti yoktu. O sonsuza dek yaşayacaktı. Elbette, insan ölmek için bir sonsuzluk, sonra o uzun ölümün daha küçük acısını dileyerek bir sonsuzluk daha harcamak istemiyorsa, Yüce Efendi’nin en ufak dileğine bile karşı çıkmazdı. Yine de, Rand al’Thor ortadan kaldırılmalıydı, ama suç Sammael’in üzerine kalacaktı. Tıpkı avın üzerine salınan bir dornat gibi Rand al’Thor’un üzerine salındığını fark ederse, Graendal çok şaşırırdı. Hayır, ince oyunları fark edecek adam değildi.

Ama aptal olmaktan çok uzaktı. Bağlama meselesini nereden öğrendiğini keşfetmek ilginç olacaktı. Mesaana öfkesini orada bulunmayan Semirhage’ten çıkarırken dili sürçmeseydi, kendisi de asla öğrenemezdi; kadının öfkesi öyle güçlüydü ki, ne kadar şey açıkladığını fark etmemişti bile. Mesaana Beyaz Kule’de kaç zamandır tıkılı kalmıştı? Tıkılı kalmış olduğu gerçeği bile tek başına bir sürü ilgi çekici olasılık akla getiriyordu. Demandred ile Semirhage’in nereye yerleştiklerini keşfetmenin bir yolu olsa, neye niyetlendiklerini çıkarmanın bir yolu olabilirdi. Bunu söyleyecek kadar güvenmemişlerdi Graendal’a. Ah, hayır. O üçü Güç Savaşı’nın öncesinden beri birlikte çalışıyorlardı. En azından yüzeyde. Graendal, tüm diğer Seçilmişler gibi, birbirlerine karşı şevkle entrika çevirdiklerinden emindi, ama Mesaana Semirhage’in altını oyuyor da olsa, Semirhage de Demandred’inkini, aralarında bir keski sokulacak kadar çatlak bulamamıştı.

Çizme sesleri birilerinin geldiğini haber verdi, ama halıyı kaldıracak, Rashan’ı götürecek adamlar değildi. Ebram biçimli, uzun boylu genç bir Domanlıydı. Parlak kırmızı pantolon ve dökümlü, beyaz bir gömlek giymişti; basit bir tüccar oğlu olmasaydı, Graendal’ın gözdelerinin arasında yer alabilirdi. Diz çökerken adam kara, parlak gözlerini kadına dikti. “Lord Ituralde geldi, Büyük Hanım.”

Graendal kadehini, başta fildişi kakmalı gibi görünen bir masanın üzerine bıraktı. “O zaman Leydi Basene ile görüşecek.”

Ebram rahatça doğruldu ve kolunu artık gördüğü kırılgan Domanlı kadına uzattı. Yanılsama örgüsünün arkasında kimin olduğunu biliyordu, ama buna rağmen yüzündeki saygı biraz soldu; Graendal adamın tapındığı kişinin Basene değil Graendal olduğunu biliyordu. O anda umurunda değildi. En azından Sammael Rand al’Thor’un üzerine bırakılmış, hatta belki harekete geçmişti. Demandred, Semirhage ve Mesaana’ya gelince... Shayol Ghul’e gittiğini, ateş gölüne indiğini yalnızca kendisi biliyordu. Yüce Efendi’nin onu Nae’blis ilan etmeye söz vermiş sayılacağını yalnızca o biliyordu; al’Thor yoldan çekilince yerine gelecek bir vaat. Yüce Efendi’nin en itaatkâr hizmetkârlarından olacaktı Graendal. Ekeceği kaosun hasadı Demandred’in ciğerlerini patlatacaktı.

Semirhage demir destekli kapıyı arkasında kapanmaya bıraktı. Yüce Efendi bilir nereden bulunmuş bir parlayan küre kesik kesik ışıldıyordu, ama yine de bu zamanda kabullenmek zorunda kaldıkları mumlardan ve yağ lambalarından daha iyi ışık veriyordu. Işık dışında, mekân bir zindanın gözdağı veren görünüşüne sahipti, kaba taş duvarları, çıplak bir zemini, bir köşede küçük, kaba bir masası vardı. Semirhage’in fikri değildi; kendisi olsa her şeyi lekesiz beyaz, parlak cueran’dan, zarif ve steril yapardı. Bu mekân, ihtiyaç duyulacağını bilmeden önce hazırlanmıştı. Odanın ortasında sarı saçlı, ipekler içinde bir kadın, kolları ve bacakları açık, boşlukta asılı duruyor, meydan okurcasına ona bakıyordu. Bir Aes Sedai. Semirhage Aes Sedailerden nefret ederdi.

“Sen kimsin?” diye sordu hasta. “Bir Karanlıkdostu mu? Bir Kara Aes Sedai mi?”

Semirhage gürültüyü görmezden gelerek çabucak kadın ile saidar arasındaki tamponu kontrol etti. Tampon kalkarsa, sorun yaşamadan sefil kadını maskeleyebilirdi –düğümlediği tampona göz kulak olma ihtiyacı hissetmemesi, kadının ne kadar zayıf olduğunu gösteriyordu– ama dikkatli olmak onun doğasında vardı, her adımı sırası geldiğinde atardı. Şimdi, kadının giysileri. Giyinmiş biri kendini çıplak birinden daha güvende hissederdi. İncelikle Ateş ve Rüzgâr ördü, elbiseyi, iç etekliği kesti ve her biri hastanın ayakkabılarına kadar düştü. Her şeyi kadının önüne bir bohça gibi yığdı, bu sefer Ateş ve Toprak yönlendirdi ve taş zemine ince bir toz yağdı.

Kadının mavi gözleri irileşti. Semirhage, takip edebilmiş olsa bile kadının bunları tekrarlayabileceğinden kuşkuluydu.

“Sen kimsin?” Bu sefer soruda farklı bir tını vardı. Belki korku. Erken başlaması her zaman iyi olurdu.

Semirhage kadının beyninde, bedensel acı alan merkezleri buldu ve aynı titizlikle, Ruh ve Ateş kullanarak uyarmaya başladı. Başlangıçta birazcık ve ağır ağır arttırdı. Aynı anda çok fazla kullanmak birkaç saniye içinde öldürebilirdi, ama küçük artışlarla yapılırsa sistemin neler kaldırabileceği olağanüstüydü. Bu kadar yakından da olsa, göremediğiniz bir şey üzerinde çalışmak zor işti, ama Semirhage insan bedeni hakkında, gelmiş geçmiş herkesten daha bilgiliydi.

Kolları ve bacakları açık halde asılı duran hasta, acıyı silkeleyip atabilirmiş gibi başını iki yana salladı, sonra yapamadığını anladı ve bakışlarını Semirhage’e dikti. Semirhage izlemekle yetindi ve ağı korudu. Bu iş aceleye gelecek olsa da, birazcık sabretmeye zamanı vardı.

Kendine Aes Sedai diyenlerden ne kadar da nefret ediyordu. Kendisi de onlardan biriydi, gerçek bir Aes Sedai, önünde asılı duran ahmak gibi cahil aptallardan biri değil. O ünlü, tanınan biriydi, yaraları onarma, artık hiçbir şeyin yapılamayacağının söylendiği vakalarda insanları ölümün eşiğinden döndürme yeteneği yüzünden dünyanın her köşesinden çağrılırdı. Ve Hizmetkârlar Salonu’ndan bir delegasyon ona, aslında bir seçim olmayan bir seçim sunuştu: Bir daha zevk aldığı şeyleri yapmama dayatması ve bu dayatma ile birlikte hayatın sonunun yaklaştığını görme yeteneği; aksi halde koparılma ve Aes Sedailikten atılma. Onun dayatmayı kabul edeceğini düşünmüşlerdi; mantıklı, uygun şey buydu ve onlar mantıklı, uygun davranan insanlardı. Onun kaçacağını asla düşünmemişlerdi. Shayol Ghul’e giden ilk insanlardan biri olmuştu Semirhage.

Hastanın solgun yüzünde büyük ter damlacıkları oluştu. Çenesi kasıldı, nefes alırken burun delikleri açıldı. Zaman zaman küçük bir homurtu çıkarıyordu. Sabır. Yakında.

Kıskançlık yüzündendi, onun yapabildiklerini yapamayanların kıskançlığı. Ölümden döndürdüğü herhangi biri, bedel olarak verdiği azıcık fazla acı yerine ölmeyi tercih edeceğini söylemiş miydi? Ya diğerleri? Acı çekmeyi hak edenler her zaman vardı. Onlara hak ettikleri şeyi vermekten zevk almasının ne önemi vardı? Salon ve kanunlar, haklar hakkındaki ikiyüzlüce sızlanmaları. Semirhage, nasıl istiyorsa öyle yapma hakkını kazanmıştı. Dünya için, çığlıkları ile onu eğlendiren tüm o diğerlerinin toplamından daha değerli biriydi. Ve Salon kıskançlık ve garez içinde, onu indirmişti!

Eh, aralarından bazıları savaş sırasında ellerine düşmüştü. Zaman bulursa en güçlü erkeği, en gururlu kadını kırabilir, tam da istediği gibi şekillendirebilirdi. Süreç tepinin gerektirdiğinden daha uzun sürebilirdi, ama kesinlikle daha zevkliydi ve Semirhage yaptıklarını Graendal’ın bile bozabileceğini sanmıyordu. Tepi bozulabilirdi. Ama onun hastaları... Dizleri üzerinde, ruhlarını Gölge’ye vermek için yalvarmışlardı ve ölene dek itaatkârca hizmet etmişlerdi. Her seferinde Demandred ne harika bir darbe olduğunu söyler dururdu; Salon’dan bir başka Konsey Üyesi herkesin önünde Yüce Efendi’ye sadakatini ilan etmişti, ama Semirhage için en iyi kısmı, seneler sonra bile, onu her gördüklerinde yüzlerinin nasıl solduğu, onları ne hale getirmişse ona sadık oldukları konusunda onu nasıl telaşla temin ettikleri idi.

Havada asılan kadın ilk kez hıçkırdı, ama hıçkırığını hemen bastırdı. Semirhage tepki vermeden bekledi. Acele etmesi gerekiyor olabilirdi, ama çok fazla telaş her şeyi mahvederdi. Başka hıçkırıklar, hastanın bastırma çabalarını aşarak patladı, gittikçe yükseldi, yükseldi ve sonunda bir ulumaya dönüştü. Semirhage bekledi. Kadın yağlı bir terle parlıyordu; başını bir yandan ötekine çeviriyor, saçları savruluyordu. Kadın görünmez bağlarının içinde çaresizce irkiliyor, seğiriyordu. Ciğerlerini patlatırcasına attığı, kulak yırtan çığlıkları nefesi tükenene kadar sürüyor, sonra ciğerlerini yeniden doldurur doldurmaz tekrar başlıyordu. O yerinden uğramış gibi görünen mavi gözler hiçbir şey görmüyordu; donuklaşıyor gibiydiler. İşte şimdi başlıyordu.

Semirhage aniden saidar akışlarını kesti, ama çığlıkların dinmesi için dakikalar geçmesi gerekti. Kadın nefes nefeseydi şimdi. “Adın nedir?” diye sordu nazikçe. Kadının yanıt vereceği bir soru olduğu sürece ne sorduğunun önemi yoktu. “Bana hâlâ meydan mı okuyorsun?” da olabilirdi –genellikle bu soruyu sormak, sonra artık meydan okumadıklarını kanıtlamak için yakarmalarını izlemek hoş oluyordu– ama bu sefer her sorunun ağırlığı olmalıydı.

Asılı kadının bedeninden istemsiz ürpertiler geçti. Semirhage’e ihtiyatla, kısık gözlerle bakarak dudaklarını yaladı, öksürdü ve sonunda boğuk bir sesle mırıldandı, “Cabriana Mecandes.”

Semirhage gülümsedi. “Bana gerçeği söylemen güzel.” Beyinde acı merkezleri vardı, bir de zevk merkezleri vardı. Kadına yaklaşarak zevk merkezlerinden birini, yalnızca birkaç dakikalığına, ama şiddetle uyardı. Cabriana’nın gözleri faltaşı gibi açıldı; inledi ve sarsıldı. Semirhage kol yeninden bir mendil çıkararak kadının şaşkınlık dolu yüzüne kaldırdı ve terlerini sildi. “Bunun senin için çok zor olduğunu biliyorum, Cabriana,” dedi sıcak bir tavırla. “Daha da zorlaştırmamalısın.” Yumuşak bir dokunuşla kadının ıslak saçlarını yüzünden arkaya sıvazladı. “İçecek bir şey ister misin?” Yanıt beklemeden yönlendirdi; köşedeki küçük masada duran ezik, metal matara süzülerek eline geldi. Aes Sedai bakışlarını Semirhage’ten ayırmadı, ama açgözlülükle içti. Birkaç yudumdan sonra Semirhage matarayı çekti ve masaya gönderdi. “Evet, bu daha iyi, değil mi? Unutma, işi kendin için daha zorlaştırma.” O sırtını dönerken kadın hırıltılı bir sesle yeniden konuştu.

“Annenin sütüne tükürürüm, Karanlıkdostu! Beni duyuyor musun? Ben...”

Semirhage dinlemeyi bıraktı. Başka zaman olsa, hastanın iradesinin daha yıkılmadığını görmekten zevk alırdı. En büyük heyecan, meydan okumayı, vakarı azar azar yok etmekten, hastanın sonunda sonunun geldiğini fark edip, boşu boşuna her ne kalmışsa ona tutunmaya çalışmasını izlemekten gelirdi. Şimdi bunun için zamanı yoktu. Dikkatle, acı ağını bir kez daha Cabriana’nın beynindeki merkezlere yerleştirdi ve düğümledi. Normalde bu işi kişisel olarak idare etmekten hoşlanırdı, ama acele etmesi gerekiyordu. Ağı tetikleyerek yönlendirdi, ışıkları söndürdü, odadan çıktı ve kapıyı arkasından kapattı. Karanlık da kendi rolünü oynayacaktı. Karanlıkta, acıyla tek başına.

Semirhage elinde olmadan kızgın bir ses çıkardı. Bu işte hiç incelik yoktu. Acele etmekten hoşlanmıyordu. Hastasını bırakmak zorunda kalmaktan da; kız inatçı ve dikbaşlıydı, koşullar zorluydu.

Koridordaki kasvet odadakine denkti, taşların içinden geçen geniş, gölgelik bir tünel. Bu loşlukta, keşfetmeyi hiç istemediği yan geçitler vardı. Görünürde yalnızca iki kapı daha vardı ve biri şimdiki dairesine açılıyordu. Burada kalmak zorunda kaldığında kullandığı yeterince rahat odalardı, ama o tarafa yönelmedi. O kapının önünde Shaidar Haran duruyordu, siyahlara bürünmüş, duman gibi loşlukta kıvranan bir şekil. Öyle kıpırtısızdı ki, ezilen kemik gıcırtıları ile konuştuğu zaman şok olacaktı neredeyse.

“Ne öğrendin?”

Shayol Ghul’e çağrılıp Yüce Efendi tarafından uyarılmıştı Semirhage. SHAIDAR HARAN’A İTAAT ETTİĞİNDE BANA İTAAT ETMİŞSİNDİR. SHAIDAR HARAN’A İTAATSİZLİK ETTİĞİNDE... Uyarılmış olmak ne kadar canını sıkarsa sıksın, daha fazlasına gerek yoktu. “Adını. Cabriana Mecandes. Bu kadar kısa zamanda daha fazlasını öğrenemezdim.”

Yarı-insan koridorda göz yakıcı bir şekilde hareket etti, abanoz rengi pelerini hareket ettiğini inkâr ediyordu. Bir an on adım ötede bir heykel gibiydi, bir sonrakinde tepesine öyle dikilmişti ki, Semirhage’in gerilemek ya da o ölü beyazı, gözsüz yüze bakmak için başını kaldırmak dışında seçeneği kalmamıştı. Gerilemek söz konusu değildi. “Onu tamamen bitireceksin, Semirhage. Sıkıp suyunu çıkaracaksın. Hem de hemen. Ve öğrendiğin her kırıntıyı anlatacaksın bana.”

“Yüce Efendi’ye bunu yapacağıma dair söz verdim,” dedi yaratığa soğuk soğuk.

Kansız dudaklar bir gülümseme ile kıvrıldı. Tek yanıtı bu oldu Yarı-insan’ın. Hızla döndü ve gölgeler arasında yürüdü –ve aniden ortadan kayboldu.

Semirhage Myrddraallerin bunu nasıl yaptığını bilmeyi diledi. Güç’le bir ilgisi yoktu, ama gölgenin kıyılarında, ışığın karanlığa dönüştüğü yerde, bir Myrddraal aniden başka bir yere, çok uzaklardaki bir başka gölgeye gidebilirdi. Uzun zaman önce Aginor bu yaratıkların yüzlercesini sınayarak bu işi nasıl yaptıklarını öğrenmeye çalışmıştı. Boşa çaba harcamıştı. Myrddraallerin kendileri de bilmiyordu; Semirhage kanıtlamıştı bunu.

Aniden ellerini midesine bastırdığını fark etti. Midesi bir buz topuna dönüşmüş gibiydi. Kıyamet Çukuru’nda Yüce Efendi ile karşı karşıya geldiği zamanlar dışında korku hissetmeyeli seneler olmuştu. Diğer zindanın kapısına döner dönmez donuk kütle erimeye başladı. Daha sonra ne hissettiğini tarafsız bir şekilde inceleyecekti; Shaidar Haran gördüğü diğer Myrddraallerden farklı olabilirdi, ama yine de bir Myrddraal’di işte.

İkinci hastası da birincisi gibi boşlukta asılı duruyordu. İri yarı, kare yüzlü bir adamdı. Ormanda gözden kaybolmaya uygun yeşil ceket ve pantolon giymişti. Buradaki parlayan kürelerin yarısı sönmeye yüz tutmuş, titriyordu –bunca zaman yanmaları mucizeydi– ama Cabriana’nın Muhafızı önemsizdi aslında. Asıl ihtiyaç duyulan Aes Sedai’nin zihnindeydi, ama görünüşe göre Myrddraal’e Aes Sedai’yi yakalaması söylenmişti ve bir sebepten, Yarı-insanlar için Aes Sedailer ve Muhafızlar ayrılmaz varlıklardı. Ama böylesi daha iyiydi. Daha önce, bu efsanevi savaşçılardan birini kırma fırsatı geçmemişti eline.

Adamın giysilerini ve çizmelerini çıkartır, Cabriana’nınkileri yok ettiği gibi yok ederken, adamın kara gözleri kadının kafasında delikler açmaya çalışıyor gibiydi. Sert kaslardan ve yara izlerinden oluşmuş kıllı, iri bir kütleydi. Adam irkilmedi. Hiçbir şey söylemedi. Onun meydan okuması kadınınkinden farklıydı. Kadınınki cesurdu, insanın üzerine üzerine gelen bir tavrı vardı, ama adam yalnızca yıkılmayı reddediyordu. Hanımını kırmaktan daha zor olabilirdi. Normalde çok daha ilginç olurdu.

Semirhage durup adamı inceledi. Bir şey vardı. Gözler ve ağız çevresinde bir gerilim. Sanki acıyla savaşmış gibi. Elbette. Aes Sedai ile Muhafızı arasındaki şu tuhaf bağ. Bu ilkellerin, Seçilmişlerin hiçbirinin anlamadığı bir şey bulması tuhaftı, ama öyleydi işte. Bildiği pek az şeye dayanarak, bu adam muhtemelen diğer hastanın hissettiği her şeyin en az bir kısmını hissetmişti. Başka zaman olsa, ilgi çekici olasılıklar akla getirirdi bu. Şimdi yalnızca adamın neyle karşı karşıya olduğunu bildiği anlamına geliyordu.

“Sahibin sana pek iyi bakmıyor,” dedi. “Vahşinin teki olmasaydı, onca yara iziyle kaplaman gerekmezdi.” Adamın yüzündeki ifade yalnızca biraz değişti. Yüzüne bir horgörü izi gelmişti. “Peki.”

Bu sefer ağını zevk merkezlerine oturttu ve yavaş yavaş uyarıyı arttırmaya başladı. Adam zekiydi. Kaşlarını çattı, başını iki yana salladı, sonra gözlerini kısıp, kara buzdan kıymıklarmış gibi kadına dikti. Bu gittikçe artan mutluluğu hissetmemesi gerektiğini biliyordu ve kadının ağını göremese de, onun işi olması gerektiğini biliyor, bu yüzden onunla savaşmaya çalışıyordu. Semirhage gülümseyecekti neredeyse. Adam kuşkusuz zevkle savaşmayı acıyla savaşmaktan daha kolay sanıyordu. Nadir durumlarda, hastalarını kırmak için bundan fazlası gerekmemişti. Bu yöntem Semirhage’e pek az zevk veriyordu ve hastaları daha sonra tutarlı bir şekilde düşünemiyor, yalnızca kafalarında çiçeklenen esriklikten daha fazlasını istiyorlardı, ama hızlı bir yöntemdi ve hastaları daha fazlası için her şeyi yapardı. Diğer hasta üzerinde kullanmamasının sebebi tutarsızlık yaratması idi; o kadından yanıtlar alması gerekiyordu. Bu adam farkı yakında öğrenecekti.

Fark. Düşünceler içinde, parmağını dudaklarına koydu. Shaidar Haran neden diğer Myrddraallerden farklıydı? Tam da her şey yolunda giderken bir tuhaflık keşfetmekten hoşlanmazdı Semirhage ve zaman zaman da olsa, Seçilmişlerin önüne konmuş bir Myrddraal tuhaflıktan da fazlasıydı. Al’Thor kördü, tüm dikkati Sammael üzerindeydi ve Graendal Sammael’in gururu ile her şeyi mahvetmemesini sağlayacak kadar bilgilenmesini sağlıyordu. Elbette, Graendal ve Sammael, birlikte ya da ayrı ayrı, avantaj kazanmak için entrika çeviriyorlardı. Sammael eğik dümen kanatları ile hararetli bir so-far’dı ve Graendal’ın ne yapacağını önceden bilmek de aynı ölçüde zordu. Gücün Yüce Efendi’den geldiğini, onun kendi sebeplerine göre, dilediği gibi güç dağıttığını asla öğrenememişlerdi. Kendi kaprislerine göre; kafasının içinde, güvenli bir biçimde düşünebilirdi bunu.

Seçilmişlerin kaybolması daha da rahatsız ediciydi. Demandred ölmüş olmaları gerektiği konusunda ısrarlıydı, ama Semirhage ve Mesaana o kadar emin değildi. Lanfear. Adalet diye bir şey varsa, zaman içinde Lanfear’ı eline geçirirdi. Kadın hep en beklenmedik yerde ortaya çıkıyor, burnunu herkesin işine sokmaya hakkı varmış gibi davranıyor, müdahalesi yıkım getirdiğinde hep güvenli bir yere kaçıyordu. Gözlerden uzaklarda saklanıyordu, ama asla unutulmasına yetecek kadar kalmıyor, bir Seçilmiş olduğunu diğerlerine hep hatırlatıyordu. Asmodean. Hain ve bu yüzden ölmeye mahkûm, ama adam gerçekten kaybolmuştu ve Shaidar Haran’ın varlığı ve Semirhage’in aldığı emirler, Yüce Efendi’nin, kendi hedeflerine ulaşmak için kendine has bir tarzda çalıştığını hatırlatmaya yetiyordu.

Seçilmişler oyun tahtasındaki taşlardan başka bir şey değildi; Konsey Üyesi ya da Kule, ama yine de oyun taşlarıydı. Yüce Efendi Semirhage’i buraya gizlice getirmişse, Moghedien, Lanfear, hatta Asmodean’ı da başka yerlere gönderiyor olamaz mıydı? Shaidar Haran, Graendal ya da Sammael’e de gizli emirler taşıyor olamaz mıydı? Ya da Demandred ya da Mesaana’ya? Huzursuz ittifakları –eğer böyle kuvvetli bir isimle anılabilirse– çok uzun sürmüştü, ama Yüce Efendi’den gizli emirler alıyorlarsa hiçbiri söylemezdi ona, kendisi de onu buraya getiren emirleri ya da Sammael’in gönderdiği Myrddraal ve Trolloclarla savaşmak üzere kendi Myrddraal ve Trolloclarını göndermesini onlara asla anlatmazdı.

Yüce Efendi al’Thor’u Nae’blis yapmayı düşünüyorsa, Semirhage adamın önünde diz çökecekti –ve ellerine düşmesini sağlayacak bir hata yapmasını bekleyecekti. Ölümsüzlük, bekleyecek sonsuz zamana sahip olmak demekti. Bu arada onu eğlendirecek başka hastalar olacaktı. Onu asıl rahatsız eden Shaidar Haran idi. Semirhage için ancak ortalama bir tcheran oyuncusu denebilirdi, ama Shaidar Haran oyun tahtasında yeni bir taştı, gücü ve amacı bilinmeyen bir taş. Ve rakibinizin Yüksek Konsey Üyesi’ni ele geçirmenin, sizin tarafınıza geçmesini sağlamanın bir cüretkâr yolu, sahte bir saldırıda kulelerinizi feda etmeniz idi. Gerekirse diz çökecekti Semirhage. Ne kadar diz çökmesi gerekirse. Ama feda edilmeyecekti.

Ağdan gelen tuhaf bir his düşüncelerden sıyrılmasına sebep oldu. Hastasına baktı ve kızgınlık içinde cıkladı. Adamın başı bir yana eğilmiş, çenesi kanla kaplanmıştı. Dilini çiğnemişti adam. Gözleri sabitleşmiş, hatta donuklaşmaya başlamıştı. Dikkatsizlik. Uyarının hızla, fazla büyümesine izin vermişti. Yüzüne hiç yansımayan bir sinirle yönlendirmeyi bıraktı. Bir cesedin beynini uyarmaya çalışmanın bir anlamı yoktu.

Aniden aklına bir fikir geldi. Muhafız Aes Sedai’nin hissettiğini hissedebiliyorsa, tersi de doğru muydu acaba? Adamın bedenindeki yara izlerine bakarken, imkânsız olduğundan emin hissediyordu; bunu hissetmek anlamına geliyorsa, bu ahmaklar bile bağın niteliğini değiştirirdi. Yine de, cesedi bıraktı ve telaşla koridorun diğer yanına seğirtti.

Karanlığa bakan demir destekli kapıyı açmadan duyduğu çığlıklarla rahat bir nefes aldı. Kadının bildiklerini öğrenmeden onu öldürmek, muhtemelen bir başka Aes Sedai bulunana kadar burada kalmak anlamına gelecekti. En azından.

Boğaz paralayan çığlıklar arasında zar zor anlaşılan sözcükler vardı, hastanın ruhundan gelir gibi görünen sözcükler. “Lütfeeeeeen! Ah, Işık, LÜÜÜTFEEEEEN!”

Semirhage hafifçe gülümsedi. Bu işte biraz eğlence vardı aslında.

7
Düşünce Meselesi

Şiltenin üzerine oturmuş olan Elayne sol eli ile saçlarını yüz kez fırçaladı, sonra saç fırçasını küçük, deri yolculuk çantasına kaldırdı ve dar yatağın altına itti. Yönlendirerek, ter’angreal yaparak geçirilmiş bir günden sonra gözlerinin arkasına donuk bir ağrı oturmuştu. Aslında, ter’angreal yapmaya çalıştığı söylenebilirdi. Sallantılı taburenin tepesine tünemiş olan Nynaeve beline kadar gelen saçlarını fırçalamayı çoktan bitirmiş, yatmadan önce gevşekçe örmekle meşguldü. Yüzü terle parlıyordu.

Tek pencere açık olmasına rağmen küçük odada boğucu bir hava vardı. Ay, yıldızlarla dolu siyah bir gökyüzünde şişman şişman asılı duruyordu. Küçük mum titrek bir ışık veriyordu. Salidar’da mum ve lamba yağı kıttı; kalem kâğıtla yapılacak işleri olmadığı sürece kimse bundan daha fazla aydınlık elde edemiyordu. Oda gerçekten sıkışıktı, iki kısa yatağın çevresinde yürüyecek pek az boşluk kalmıştı. Eşyalarının çoğunu pirinç destekli sandıklara kaldırmışlardı. Kabuledilmiş elbiseleri ve bugünlerde hiç ihtiyaç duymadıkları pelerinler duvarlardaki çengellere asılmıştı. Duvarların çılgın sarı boyasında açılmış çentikli deliklerden alttaki latalar görünüyordu. Yatakların arasında yamuk, küçük bir masa duruyordu ve bir köşedeki sallantılı lavabo sehpasının üzerinde, boyası epey çentilmiş beyaz bir sürahi ile lavabo bekliyordu. Sık sık başları okşanan Kabuledilmişler bile şımartılmıyordu.

Masanın üzerinde, iki kahverengi çömlek kap arasında duran ağzı kırık, sarı vazonun içinde, bir demet mavi ve beyaz yabançiçeği –havaya aldanıp geç açmışlardı ve pek de iyi açamamışlardı– boyunlarını bükmüş, duruyorlardı. Odadaki tek diğer renk lekesi, hasır kafes içinde, yeşil çizgili bir ötücü serçe idi. Elayne kuşun kırık kanadını tedavi ediyordu. Şifa konusundaki küçük yeteneğini bir başka kuş üzerinde denemişti, ama en azından serçeler şoktan sonra hayatta kalmayacak kadar küçüktüler.

Şikâyet yok, dedi kendi kendine kararlılıkla. Aes Sedailer onlardan birazcık daha iyi yaşıyorlardı yalnızca, çömezler ve hizmetkârlar ise birazcık daha kötü ve Gareth Bryne’ın askerleri genellikle yerde uyuyordu. Değiştiremediğin şeye tahammül edeceksin. Lini hep böyle derdi. Eh, Salidar’da pek az konfor vardı, lüks ise hiç yoktu. Serinlik de yoktu.

İç etekliğinin yakasını açarak önüne üfledi. “Onlardan önce orada olmak istiyoruz, Nynaeve. Beklemek zorunda kalırlarsa nasıl söyleniyorlar biliyorsun.”

Tek bir nefes esinti yoktu ve kuru hava her gözenekten ter çıkarıyor gibiydi. Hava durumu hakkında yapılabilecek bir şey olmalıydı. Elbette, varsa, Deniz Halkı Rüzgârbulanları muhtemelen çoktan yapmış olurdu, ama Elayne yine de bir şeyler bulabileceğini düşünüyordu. Aes Sedailer ter’angreal’ler dışında bir şeyle ilgilenmesine izin verirlerse. Bir Kabuledilmiş olarak, sözde dilediği alanda çalışabilirdi, ama... Aynı anda yemek yiyip, bir yandan da nasıl ter’angreal yapılacağını gösterebileceğimi düşünseler, kendime ayıracak tek dakikam bile kalmaz. En azından yarın ara verebilecekti.

Nynaeve kaşlarını çatarak ve bileğindeki a’dam bileziği ile oynayarak yatağında kıpırdandı. Bilezik tuhaf ve kötü rüyalar verse de, uyurken içlerinden birinin takması konusunda ısrar ediyordu hep. Aslında gerek yoktu; bir çengele asılsa bile Moghedien’i tutabilirdi a’dam ve buna ek olarak, kadın Birgitte ile minik bir deliği paylaşıyordu. Birgitte olabilecek en iyi nöbetçi idi ve dahası, Birgitte kaşlarını bile çatacak olsa Moghedien gözyaşlarına boğuluyordu. Moghedien’in yaşamasını en az, ölmesini en çok isteyecek kişi oydu ve Moghedien bunu çok iyi biliyordu.

Bu gece bilezik her zamankinden daha az işe yarayacaktı.

“Nynaeve, bekliyorlardır.”

Nynaeve yüksek sesle burnunu çekti –birilerinin emirlerine göre hareket etmekte pek iyi değildi– ama yatakların arasındaki masanın üzerinde duran iki düz, taş yüzükten birini aldı. İkisi de parmağa bol geliyordu; biri mavi kahverengi çizgili ve benekli, diğeri mavi kırmızıydı ve ikisi de, yalnızca bir kenarı olacak şekilde çarpıktı. Nynaeve boyundaki deri sicimi çözdü, mavi kahverengi yüzüğü sicimdeki diğer yüzüğün, ağır altın yüzüğün yanına taktı. Lan’in mühür yüzüğüydü bu. Kalın altın şeride sevecenlikle dokundu, sonra iç etekliğinin içine tıktı.

Elayne kaşlarını çatarak mavi kırmızı yüzüğü aldı.

Yüzükler, şimdi Siuan’da bulunan ter’angreal yüzüğün taklitleri idi ve basit görünüşlerine rağmen inanılmaz ölçüde karmaşıktılar. O yüzüklerden biri teninize dokunurken uyursanız, yüzük sizi Tel’aran’rhiod’a, gerçek dünyanın yansıması olan Düşler Dünyası’na götürüyordu. Belki de tüm dünyaların yansımasıydı Düşler Dünyası; bazı Aes Sedailer, Desen’in tüm varyasyonlarını barındıran pek çok dünya olduğunu, bütün bu dünyaların daha da büyük bir Desen oluşturduklarını iddia ediyordu. Önemli olan, Tel’aran’rhiod’un bu dünyayı yansıtıyor olması ve son derece faydalı özelliklerinin olması idi. Özellikle de Kule oraya nasıl gireceğini henüz keşfetmemiş olduğundan.

Bu yüzükler orijinali kadar iyi işlemiyordu, ama yine de işe yarıyorlardı. Elayne bu konuda gün geçtikçe daha iyi oluyordu; dört kopyalama teşebbüsünden yalnızca bir tanesi başarısızlıkla sonuçlanmıştı. En başta yaptıklarının yanında büyük başarı. Ama başarısız teşebbüslerden biri yalnızca işe yaramamakla ya da iyi işlememekle kalmazsa ne olacaktı? Ter’angreal incelerken yalıtılan Aes Sedailer vardı. Tükenmek, deniyordu tesadüfen olanlara, ama yine de aynı ölçüde geri dönüşsüzdü. Nynaeve aynı fikirde değildi, elbette, ama Nynaeve üç gün önce ölmüş birine Şifa vermeden tatmin olmazdı.

Elayne yüzüğü parmaklarında çevirdi. Yüzüğün yaptığı iş kolayca anlaşılabilecek kadar basitti, ama “nasıl” olduğunu hâlâ anlayamamıştı. Anahtar “nasıl” ve “neden” idi. Yüzüklerin şekli kadar renk düzeninin de etkili olduğunu düşünüyordu –çarpık olanlar dışında yüzükler hiçbir şey yapmıyordu ve masmavi yüzük korkunç kâbuslar vermişti– ama orijinal yüzüğün kırmızı, mavi ve kahverengi renklerini nasıl üreteceğinden emin değildi. Ama kopyaların ince yapısı aynıydı, Tek Güç kullanılmadığı zaman fark edilemeyecek kadar ufak parçalarına kadar, düzenleri aynıydı. Renk neden önemliydi acaba? O minik yapıların arasında ortak bir özellik var gibiydi; işlemesi için yönlendirme gerektiren ter’angreal’ler için öyle bir özellik vardı; yalnızca Güç kullananlar için de geçerli olmalıydı –bunu tesadüfen bulması sayesinde orijinal ter’angreal’ler yapmaya teşebbüs edebilmişti– ama bilmediği o kadar çok şey vardı ki, yalnızca tahmin edebildiği onca şey.

“Bütün gece orada oturacak mısın?” diye sordu Nynaeve kuru kuru ve Elayne irkildi. Nynaeve çömlek kaplardan birini masaya koyarak ellerini karnının üzerinde kavuşturdu ve yatağa yerleşti. “Onları bekletmememiz gerektiğini söyleyen sensin. Kendi adıma, o çenesi düşüklere kuyruğumu çiğnemeleri için bahane vermek istemiyorum.”

Elayne telaşla benekli yüzüğü –aslında artık taş değildi, ama başlangıçta öyleydi– kendi boynunda taşıdığı ipe geçirdi. İkinci çömlek kapta Nynaeve’in hazırladığı bir bitki karışımı vardı, acı tadını gidermesi için biraz bal eklenmişti. Elayne yarısını içti. Geçmiş deneyimlerine göre, başı ağrıyor olsa bile uyumasını sağlamaya yeterliydi. Bu gece, vakit öldürmeye cesaret edemeyecekleri o gecelerden biriydi.

Dar yatağa uzanarak mumu söndürmek için yönlendirdi, sonra biraz serinlemek için iç etekliğini salladı. En azından biraz esinti sağlamak için. “Keşke Egwene iyileşse. Sheriam ile diğerlerinin önümüze attıkları bilgi kırıntılarından bıktım. Neler olduğunu bilmek istiyorum!”

Tehlikeli bir noktaya temas ettiğini fark etti. Egwene bir buçuk ay önce Cairhien’de, Moiraine ile Lanfear’ın öldüğü gün yaralanmıştı. Lan’in ortadan kaybolduğu gün.

“Bilgeler durumunun gittikçe iyileştiğini söylüyor,” diye mırıldandı Nynaeve karanlığın içinde, uykulu uykulu. Bu sefer aklına Lan gelmemiş gibiydi. “Sheriam ile küçük grubu öyle diyor ve yalan söyleyebilecek bile olsalar, yalan söylemek için sebepleri yok.”

“Eh, yarın gece Sheriam’ın omzunun üzerinden bir bakmak isterdim.”

“Başlamışken...” Nynaeve susup esnedi. “Başlamışken Salon’un seni Amyrlin seçmesini istesen de olur. İşte bu gerçekleşebilirdi. Birini seçmeyi başardıklarında ikimiz de bu işi yapabilecek kadar yaşlanmış olacağız.”

Elayne yanıt vermek için ağzını açtı, ama onun da sözleri esnemeye dönüştü. Nynaeve horlamaya başladı, yüksek sesle değil, ama inatçı bir ısrar ile. Elayne gözlerini kapattı, ama düşünceleri elinde olmadan odaklanmaya çalıştı.

Salon kesinlikle ağır davranıyordu, bazı günler Ajah Temsilcileri bir saatten az toplanıyor, bazen hiç toplanmıyordu. İçlerinden biriyle konuşsanız, hiç aceleleri olmadığını düşünürdünüz, ama elbette altı Ajah’ın Temsilcileri –Salidar’da Kızıl yoktu– değil bir Kabuledilmiş’e, diğer Aes Sedailere bile toplantılarda ne görüştüklerini söylemezlerdi. Acele etmek için kesinlikle sebepleri vardı. Planları gizli kalıyorsa da, toplantıları artık kesinlikle gizli kalmıyordu. Elaida ve Kule sonsuza dek görmezden gelmezdi onları. Bunun ötesinde, hâlâ birkaç kilometre ötede, Amadicia’da Beyazpelerinler vardı ve burada, Altara’da Ejderyeminliler olduğuna dair söylentiler dolaşıyordu. Rand onları kontrol edemezse Ejderyeminlilerin neler yapabileceğini ancak Işık bilebilirdi. Haberci iyi bir örnekti –daha doğrusu korkunç bir örnek. İsyanlar çıkmış, evler ve çiftlikler yakılmış, Yenidendoğan Ejder’i yeterince hararetle desteklemedikleri için insanlar öldürülmüştü.

Nynaeve’in horlaması bir kumaşın yırtılması gibiydi, ama uzak geliyordu. Elayne’in çeneleri bir başka esneme ile çatırdadı; yan döndü ve ince yastığına sokuldu. Acele etmek için sebep. Sammael Illian’da bekliyordu ve Illian sınırına yalnızca birkaç yüz kilometre vardı, bir Terkedilmiş’e fazla yakın. Işık bilir diğer Terkedilmişler neredeydi ya da ne dolaplar çeviriyordu. Ve Rand; Rand için endişeleniyor olmalıydılar. Rand tehlike değildi, elbette. Asla olamazdı. Ama her şeyin anahtarı oydu; dünya gerçekten de artık onun çevresinde şekilleniyordu. Bir şekilde onunla bağ kurmayı başaracaktı. Min. O ve elçilik heyeti Caemlyn’e giden yolu yarılamış olmalıydı. Onları yavaşlatacak karlar yoktu. Bir ay sonra oraya varırlardı. Min’in Rand’a gitmesi konusunda endişelendiğinden değil. Salon’un aklında ne vardı acaba? Min. Uyku çöktü ve Elayne Tel’aran’rhiod’a daldı...

...ve kendini sessiz, geceye bürünmüş Salidar’ın ana sokağında buldu. Ay tepede şişman şişman parlıyordu. Ay ışığının izin vereceğinden daha açık görebiliyordu. Düşler Dünyası’nda hep, her yerden gelen ama hiçbir yerden gelmeyen bir aydınlık hissi vardı, sanki karanlığın kendisi loş bir parıltı olmuş gibi. Ama diğer yandan, düşler hep öyle olurdu zaten ve sıradan bir düş olmasa da, bu da bir düştü.

Buradaki köy gerçek Salidar’ı yansıtıyordu, ama tuhaf bir yansımaydı, gecenin kılacağından daha kıpırtısızdı. Bütün pencereler karanlıktı ve binaların hiçbirinde yaşayan yokmuş gibi, bir boşluk havası asılıydı. Elbette, burada kimse yaşamıyordu. Bir gecekuşunun ince ötüşü bir başkası tarafından yanıtlandı, sonra bir üçüncüsü öttü ve o tuhaf yarı aydınlık içinde bir şey hafif bir hışırtı çıkararak kaçtı, ama ahırlar, köyün dışındaki at bağlama halatları, koyunların ve ineklerin toplandığı açıklıklar boştu. Epey yabani hayvan bulunurdu burada, ama evcil hayvanlar yoktu. Bir bakış ile bir sonraki arasında detaylar değişiyordu; saz damlı binalar aynı kalıyordu, ama bir su fıçısı biraz daha farklı bir yerde olabiliyor, kaybolabiliyor, açık duran bir kapı kapanabiliyordu. Gerçek dünyada bir şey ne kadar gelip geçici ise, konumu ve durumu o kadar değişiyor, yansıması o kadar az katı oluyordu.

Zaman zaman karanlık sokakta bir hareket seziliyor, biri belirip birkaç adım sonra kayboluyor ya da uçuyormuş gibi yerin üzerinde süzülüyordu. Pek çok insan düşlerinde Tel’aran’rhiod’a dokunurdu, ama kısaca. Ki iyi bir şeydi bu. Düşler Dünyası’nın bir başka özelliği, orada olanların uyandığınızda da gerçek olmasıydı. Burada ölürseniz, uyanmazdınız. Tuhaf bir yansıma. Yalnızca sıcaklık aynıydı.

Nynaeve orada, Kabuledilmişlerin renkli şeritli beyaz elbisesi içinde, Siuan ile Leane’in yanında sabırsızca duruyordu. Gümüş bilezik de bileğindeydi, ama buradan uyanık dünyaya etkisi olmazdı; Moghedien’i hâlâ tutuyordu, ama bedeninden çıkmış olan Nynaeve bilezik aracılığı ile hiçbir şey hissetmezdi. Leane azametli ve inceydi, ama Elayne’in fikrine göre, ince ipekten yarı şeffaf Doman elbisesi zarafetine zarar veriyordu. Elbisenin rengi değişip duruyordu; burada ne yaptığınızı öğrenene kadar bu tür şeyler olurdu. Siuan daha iyiydi. Üzerinde mavi ipekten sade bir elbise vardı, yakası bir kolyeye takılmış çarpık yüzüğü teşhir edecek kadar açıktı ancak. Diğer yandan, zaman zaman elbise üzerinde dantel kenarlar beliriyor, kolye basit, gümüş bir zincirden altın bir zincire oturtulmuş yakutlar, ateş damlaları ve zümrütlerden oluşan, kolyeyi tamamlayan küpeleri ile, girift bir parçaya dönüşüyor, sonra yine sade zincir oluyordu.

Orijinal yüzük Siuan’ın boynundakiydi; kadın binalar kadar katı görünüyordu. Elayne de kendisine aynı ölçüde katı geliyordu, ama diğerlerinin onu, Nynaeve ve Leane gibi, hafif puslu gördüğünü biliyordu. Ay ışığının içlerinden geçeceğini sanıyordunuz. Kopya yüzük kullanmanın etkisiydi bu. Gerçek Kaynak’ı sezebiliyordu, ama kendisi gibi, saidar da belli belirsiz geliyordu; yönlendirmeye çalışırsa, o da zayıf olacaktı. Siuan’ın taktığı yüzükle öyle olmazdı ama insanın, başka birinin bildiği sırları olmasının, o sırların açığa çıkmasını göze alamamasının bedeliydi bu. Siuan orijinal yüzüğe, Elayne’in yaptığı kopyalardan daha fazla güveniyor, bu yüzden onu takıyordu. Zaman zaman Leane de kullanıyordu orijinali. Ama saidar kullanabilen Elayne ile Nynaeve idare etmek zorunda kalıyordu.

“Neredeler?” diye sordu Siuan. Yakası alçalıp yükseldi. Elbisesi şimdi yeşildi, kolyesi şişman ay damlaları ile dolmuştu. “Benim işime kürek daldırıp diledikleri gibi çekmek istemeleri yeterince kötü; şimdi bir de bekletiyorlar.”

“Onların gelmesi seni neden rahatsız ediyor, anlamıyorum,” dedi Leane ona. “Hata yapmalarını izlemekten hoşlanıyorsun. Bildiklerini sandıklarının yarısını bilmiyorlar.” Bir an elbisesi saydamlığa tehlikeli bir biçimde yaklaştı; boynunda şişman incilerden oluşan bir yakalık belirdi ve kayboldu. Kadın fark etmedi. Burada Siuan’dan da az tecrübeliydi.

“Biraz gerçek uykuya ihtiyacım var,” diye mırıldandı Siuan. “Bryne nefessiz koşturuyor beni. Ama yarım gecemi burada, nasıl yürüneceğini hatırlamaya çalışan kadınların keyfini bekleyerek geçireceğim. O ikisinden bahsetmiyorum bile.” Elayne ile Nynaeve’e kaşlarını çattı, sonra gözlerini gökyüzüne yuvarladı.

Nynaeve örgüsünü sıkı sıkı kavradı, öfkeli mizacının harekete geçtiğinin açık bir işareti. Bu sefer Elayne ona kesinlikle katılıyordu. Bildiklerinden daha fazlasını bildiğini sanan öğrencilere öğretmenlik yapmak zordu, özellikle de paylamak yerine paylanma ihtimali varsa. Elbette, diğerleri Siuan ile Leane’den çok daha kötüydü. Diğerleri neredeydi ki?

Sokak hareketlendi. Saidar parıltısına sarınmış altı kadın belirdi ve kaybolmadı. Her zamanki gibi, Sheriam ve konseyin kalanı kendilerini yatak odalarında düşlemiş, sonra yürüyerek gelmişlerdi. Elayne kadınların Tel’aran’rhiod’un özelliklerini ne kadar anladıklarından emin değildi. Her durumda, daha iyi bir yol varken bile işleri kendi bildikleri yoldan halletmekte ısrar ederlerdi. Kim bir Aes Sedai’den daha iyi bilebilirdi ki?

Altı Aes Sedai Tel’aran’rhiod’da gerçekten acemiydiler ve Elayne her baktığında elbiselerinin değiştiğini görüyordu. İşlemeli, kendi Ajahının renklerinde saçakları ve sırtında beyaz Tar Valon Alevi resmi olan şalı bir tanesi takmış görünürken, sonra dördü birden şala bürünüyor, sonra hepsi şalsız kalıyordu. Bazen tozu uzak tutmak için kullanılan cinsten, sırtında ve sol göğsünde Alev resimli, hafif bir yolculuk pelerini oluyordu. Yaşı belirsiz yüzlerinde sıcaktan eser yoktu, elbette Aes Sedailer asla sıcakladıklarını belli etmezlerdi. Giysilerinin değiştiğinden haberleri olduğuna dair bir işaret de yoktu.

Nynaeve ve Leane kadar pusluydular. Sheriam ve diğerleri, yönlendirme gerektiren düş ter’angreal’lerine yüzüklerden daha fazla güveniyorlardı. Yalnız, Tel’aran’rhiod’un Tek Güç’le hiçbir ilgisi olmamasına inanmayı reddediyorlardı. En azından Elayne hangilerinin onun ürettiği kopyaları kullandığını seçemiyordu. Altı kadının üçü, eskiden demir olan, iki yanına sıkı bir spiral işlenmiş, Ruh akışları ile çalışan küçük birer disk taşıyor olmalıydı. Beş Güç arasında, uyurken yönlendirebildiğiniz tek Güç Ruh’tu. En azından normal düşlerde. Diğer üçü, eskiden kehribar olan, içine uyuyan kadın figürleri işlenmiş küçük birer plaka taşıyor olmalıydı. Altı ter’angreal önünde olsa bile, Elayne iki orijinali seçemezdi; o kopyalar başarılı olmuştu. Yine de, yalnızca kopyalamaktı bu.

Aes Sedailer hep birlikte toprak yolda yaklaşırken Elayne konuşmalarının sonunu işitti, ama konuyu anlayamadı.

“...seçimimizi küçümseyecekler, Carlinya,” diyordu alev saçlı Sheriam, “ama zaten yaptığımız her seçimi küçümseyeceklerdir. Kendi kararlarımızı vermeye başlasak da olur. Sebeplerini bir daha sıralamama gerek yok herhalde.”

Sağlam yapılı, saçlarında gri tutamlar bulunan bir Kahverengi olan Morvrin hıhladı. “Salon’la onca çalışmadan sonra, artık fikirlerini değiştirmekte güçlük çekecekmişiz.”

“Hiçbir hükümdar küçümsemediği sürece, bize ne?” dedi Myrelle hararetle. Altısı arasında en genci oydu, Aes Sedai olalı çok sene geçmemişti ve sesi kesinlikle sinirli çıkıyordu.

“Hangi hükümdar cesaret edebilir ki?” diye sordu Anaiya, daha çok hangi çocuğun çamurlu ayaklarla halıya basabileceğini sorarmış gibi. “Her durumda, hiçbir kral ya da kraliçe, anlayacak kadar bilmiyor Aes Sedailer arasında neler olup bittiğini. Bizi yalnızca Aes Sedailerin fikirleri ilgilendiriyor, onlarınki değil.”

“Beni endişelendiren,” diye yanıt verdi Carlinya serin bir tavırla, “kolaylıkla yönlendirebileceğimiz biri olursa, başkaları tarafından da kolaylıkla yönlendirileceği.” Solgun, hemen hemen siyah gözlü Beyaz her zaman serinkanlı, hatta bazılarına göre soğuktu.

Her neyden konuşuyorlarsa, Elayne ya da diğerlerinin yanında konuşmak istedikleri bir konu değildi; tam yanlarına gelirken sustular.

Siuan ile Leane’in yeni gelenlere tepkisi, sertçe birbirlerine sırtlarını dönmek oldu. Sanki Aes Sedailer gelmeden önce atışıyorlarmış gibi. Elayne çabucak elbisesini kontrol etti. Gerektiği gibi, çizgili beyaz elbiseydi. Düşünmeden doğru elbiseye bürünmesi hakkında ne hissettiğinden emin değildi; Nynaeve’in geldikten sonra elbisesini değiştirmek zorunda kaldığına iddiaya girebilirdi. Ama diğer yandan, Nynaeve Elayne’den çok daha cesurdu, kendi rıza gösterdiği sınırlarla mücadele ederdi. Elayne Andor’a hükmetmeyi nasıl becerecekti? Annesi ölmüşse. Eğer.

Tombulca, çıkık elmacık yanaklı bir kadın olan Sheriam çekik, yeşil gözlerini Siuan ve Leane’e çevirdi. Bir an üzerinde mavi saçaklı şalı belirdi. “Siz ikiniz geçinmeyi öğrenemeyecekseniz, yemin ederim ikinizi birden Tiana’ya gönderirim.” Sık sık söylenen ve artık fazla anlam taşımayan bir şey gibi çıkmıştı ağzından.

“Uzun süre birlikte çalıştınız,” dedi Beonin ağır bir Tarabon aksanı ile. Bal rengi saçlarını ince ince örmüş güzel bir Gri’ydi ve hep şaşkın görünen mavi gri gözleri vardı. Ama hiçbir şey Beonin’i şaşırtamazdı. Kendi adına görmediği sürece güneşin sabah doğduğuna inanmazdı, ama bir sabah doğmasa, Beonin’in kılını kıpırdatmayacağından emindi Elayne. Yalnızca kanıt istemekte haklı olduğunu kanıtlardı. “Bir kez daha birlikte çalışabilirsiniz ve çalışacaksınız.”

Beonin bunu, artık üzerinde düşünmeyecek kadar sık söylemiş gibi konuşmuştu. Aes Sedailerin hepsi Siuan ile Leane’e alışmıştı. Didişmeden duramayan kızlar gibi davranıyorlardı onlara. Aes Sedailer, Aes Sedai olmayan herkesi çocuk gibi görme eğilimdeydi. Bu ikisi eskiden Aes Sedai olsa bile.

“Tiana’ya gönder ya da gönderme,” diye terslendi Myrelle, “ama bundan bahsetme.” Elayne esmer, güzel kadının Siuan ya da Leane’e kızgın olduğunu sanmıyordu. Özellikle birine ya da bir şeye değil. Kadının, Yeşiller arasında bile olağanüstü sayılacak değişken bir ruh hali vardı. Altın sarısı elbisesinin yakası yükseldi, ama önündeki oval girinti göğüslerinin tepesini teşhir ediyordu; tuhaf bir de kolyesi vardı, üzerinde uçları göğüslerinin arasına uzanan üç küçük hançer bulunan geniş bir gümüş tasmaya benziyordu. Dördüncü bir hançer öyle hızla belirip kayboldu ki, hayal de olabilirdi. Kadın hata ararmış gibi, Nynaeve’i baştan aşağı süzdü. “Kule’ye gidecek miyiz, gitmeyecek miyiz? Bunu yapacaksak faydalı bir şeyler başaralım.”

Elayne Myrelle’in neden kızgın olduğunu anlamıştı. Elayne ve Nynaeve Salidar’a ilk geldiğinde, her yedi günde bir, öğrendiklerini paylaşmak için Tel’aran’rhiod’da Egwene ile buluşuyorlardı. Egwene’in yanında her zaman, yanında eğitim gördüğü Aiel düşgezginlerinden en az bir kişi olduğundan kolay olmuyordu bu. Bir ya da iki Bilge olmadan görüşmek için zahmete giriyorlardı. Her durumda, Salidar’a geldikten sonra görüşmeler sona ermişti. Sheriam’ın konseyinden olan bu altı Aes Sedai, ellerinde yalnızca üç orijinal ter’angreal ve Tel’aran’rhiod hakkında, oraya nasıl girileceği dışında pek az bilgi varken görüşmeleri devralmışlardı. Tam Egwene yaralandığında olmuştu bu ve sonunda Aes Sedailer Bilgeler ile yüz yüze gelmişti. İki gururlu, kararlı kadın grubu, her biri diğerinin ne istediği hakkında kuşkular besliyor, hiçbiri bir santim gerilemek, bir kıl eğilmek istemiyordu.

Elbette, Elayne o görüşmelerde neler olduğunu bilmiyordu, ama kendi deneyimlerine ve Sheriam ile diğerlerinin orada burada ima ettiklerine bakarak tahmin edebiliyordu.

Aes Sedailer, öğrenilecek bir şey olduğu sürece her şeyi öğrenebileceklerine inanırlar, bir kraliçe gibi saygı gösterilmesini talep ederler, ne bilmek istiyorlarsa hemen, kaçamağa başvurmadan söylenmesini beklerlerdi. Anlaşıldığı kadarıyla, Rand’ın ne planladığından Egwene’in ne zaman Düşler Dünyası’na dönebilecek kadar iyileşeceğine, Tel’aran’rhiod’da insanların düşlerinin izlenip izlenemeyeceğinden Düşler Dünyası’na fiziksel olarak girilip girilemeyeceğine ya da birinin iradesi dışında düşe getirilip getirilemeyeceğine kadar, her konuda yanıt talep etmişlerdi. Hatta birden fazla kez, bir düşte yaptıklarınızla gerçek dünyayı etkileyip etkileyemeyeceğinizi sormuşlardı, ki aslında kuşkuyla yaklaştıkları, kesinlikle imkânsız bir şeydi bu. Morvrin Tel’aran’rhiod ile ilgili bazı şeyler okumuştu ve bir sürü soru bulmuştu, ama Elayne Siuan’ın da bazı sorular eklediğinden şüpheleniyordu. Siuan’ın toplantılara katılmasına izin verilmesi için manevra yaptığını düşünüyordu, ama Aes Sedailer, gözler ve kulaklar ile ilgili çalışmalarına yardımcı olması için yüzüğü kullanmasına izin vermeyi yeterli imtiyaz sayıyor gibiydiler. Onu rahatsız eden Aes Sedailerin o çalışmalara karışması idi.

Aiellere gelince... Bilgeler –Elayne’in kendi görüşmelerinden anladığı kadarıyla en azından düşgezginleri– Düşler Dünyası hakkında bilinecek ne varsa bilmekle kalmıyor, bu dünyaya kendi özel alanları olarak bakıyorlardı neredeyse. Oraya hiçbir şey bilmeden gelinmesinden hoşlanmıyorlardı ve aptallık olarak gördükleri şeylerle başa çıkmak için kaba yolları vardı. Dahası, ağzı sıkı bir gruptular, görünüşe göre Rand’a şiddetle sadıktılar, Rand’ın hayatta olduğundan ya da Egwene’in yeterince iyileştiğinde Tel’aran’rhiod’a geleceğinden daha fazlasını söylemek istemiyorlardı ve uygun saymadıkları soruları yanıtlamaya gönülsüz davranıyorlardı. Sonuncusu, soruyu soranın yanıtı işitmeyi hak edecek kadar bilgi sahibi olmadığını ya da sorunun, yanıtın ya da bir şekilde ikisinin birden halklarının tuhaf onur ve görev felsefesini ihlal ettiğini düşündükleri anlamına geliyordu. Elayne ji’e’toh hakkında, öyle bir şeyin var olduğu ve insanların çok tuhaf, çok alıngan davranmasına sebep olduğu dışında pek az şey biliyordu.

Sonuçta, tam bir felaket reçetesi idi ve Elayne, en azından Aes Sedailerin bakış açısına göre, o reçetenin büyük ihtimalle her yedi günde bir en baştan hazırlandığını düşünüyordu.

Sheriam ve diğer beşi başta her gece ders vermelerini istemişti, ama artık yalnızca iki sefer yapıyorlardı. Yarışmadan önce becerilerini son bir kez bilemek içinmiş gibi, Bilgelerle görüşmeden önceki gece. Ve yolunda gitmeyenin ne olduğunu bulmak, buna karşı bir çare düşünmek içinmiş gibi, ağzı sıkı tavırlarla, ertesi gece. Muhtemelen Myrelle yarın geceki felaket için köpürmeye başlamıştı bile. Hepsi kuşkusuz aynı durumdaydı.

Morvrin Myrelle’e döndü ve ağzını açtı, ama aniden aralarına bir başka kadın katıldı. Elayne’in, o yaşı belirsiz yüzler arasında, aşçılardan biri olan Gera’yı tanıması için bir an gerekti. Sırtında Tar Valon Alevi resimli, yeşil saçaklı bir şal vardı ve mevcut kilosunun ancak yarısı kadar görünüyordu. Gera parmağını Aes Sedailere sallamak üzere kaldırdı –ve kayboldu.

“Demek bunu düşlüyor, öyle mi?” dedi Carlinya serinkanlılıkla. Kar beyazı ipek elbisesinin kol yenleri ellerinin üzerinde sivrilerek bitiyordu ve yakası çenesinin altına kadar geliyordu. “Biri onunla konuşmalı.”

“Bırak, Carlinya,” diye güldü Anaiya. “Gera iyi bir aşçıdır. Bırak istediğini düşlesin. Düş kurmanın cazibesini ben de görebiliyorum.” Aniden inceldi ve boyu uzadı. Yüz hatları değişmemişti; her zamanki gibi sıradan, anaç bir yüzdü. Kahkaha atarak eski haline döndü. “Bir sefer olsun, işin eğlenceli tarafını göremez misin, Carlinya?” Carlinya’nın burun çekmesi bile soğuktu.

“Açık ki,” dedi Morvrin, “Gera bizi gördü, ama hatırlar mı acaba?” Kara, çeliksi gözleri düşünceliydi. Altısı arasında en istikrarlı olan onun sade, koyu renk yünden elbisesiydi. Detaylar değişiyordu, ama o kadar az ki Elayne neyin farklı olduğunu anlayamıyordu.

“Elbette hatırlar,” dedi Nynaeve ekşi ekşi. Bunu daha önce de açıklamıştı. Altı Aes Sedai kaşlarını kaldırarak baktılar ona ve Nynaeve sesini yumuşattı. Birazcık. Tencere ovalamaktan da nefret ederdi. “Düşünü hatırlarsa, sizi de hatırlar. Ama yalnızca bir düş olarak.”

Morvrin kaşlarını çattı. Kanıt istemek konusunda Beonin’den hemen sonra gelirdi. Ses tonu neye benzerse benzesin, Nynaeve’in sıkıntılı yüz ifadesi başını belaya sokacaktı. Ama Aes Sedailerin dikkatini Nynaeve’den uzaklaştırmak için Elayne bir şey söyleyemeden, Leane yaltaklanmaya yakın bir ifade ile konuştu.

“Sizce bizim de gitme zamanımız gelmedi mi?”

Siuan kadının çekingenliğine horgörüyle hıhladı ve Leane keskin bakışlarını ona dikti. “Evet, Kule’de olabildiğince çok zaman geçirmek istersiniz,” dedi Siuan çekingen bir sesle ve bu sefer Leane burnunu çekti.

Gerçekten çok başarılıydılar. Sheriam ve diğerleri, Siuan ile Leane’in yalnızca hayatta kalmak için bir ülküye tutunan, eskiden sahip oldukları kimliklerin kalıntılarına tutunan iki yalıtılmış kadın olmadıklarından asla kuşkulanmıyorlardı. Çocuk gibi, devamlı birbirlerinin boğazına yapışan iki kadın. Aes Sedailer Siuan’ın eskiden güçlü iradeli, kurnaz, insanları kullanan biri olarak tanındığını, Leane’in de biraz daha az ölçüde de olsa, ona benzediğini hatırlamalıydı. Birleşmiş bir cephe sunsalar ya da gerçek yüzlerini gösterseler, altı kadın hatırlardı ve ikisinin söylediği her şeye olumsuz bakardı. Ama bölünmüşken, birbirlerinin yüzüne garez tükürürken, neredeyse Aes Sedailerin eteklerini öperlerken ve bunun farkında bile değilmiş gibi davranırlarken... Biri diğerinin görüşüne gönülsüzce katıldığı zaman, fikre fazladan bir ağırlık katmış oluyordu. Biri sudan bir sebeple karşı çıktığı zaman da oluyordu bu. Elayne iki kadının bunu, Sheriam ile diğerlerinin Rand’ı desteklemesini sağlamak için yaptığını biliyordu. Yalnız, başka neler için kullandıklarını bilebilmeyi diliyordu.

“Haklılar,” dedi Nynaeve kararlılıkla, Siuan ile Leane’e tiksintiyle bakarak. Oynadıkları roller Nynaeve’i çok tiksindiriyordu; Nynaeve hayatta kimseye yaltaklanmazdı. “Şimdiye dek, burada ne kadar fazla zaman harcarsanız, o kadar az dinleneceğinizi anlamış olmalıydınız. Tel’aran’rhiod’da geçirdiğiniz uyku sıradan uyku kadar faydalı değildir. Şimdi, sıradışı bir şey görürseniz dikkatli olmanız gerektiğini unutmayın.” Daha önce söylediklerini tekrarlamaktan gerçekten nefret ediyordu –bu gerçek, sesinden açıkça anlaşılıyordu– ama bu kadınlar söz konusu olduğunda gerekli oluyordu genellikle. Bir de Nynaeve kıt akıllı çocuklarla konuşuyormuş gibi görünmese! “İnsan Gera gibi kendini Tel’aran’rhiod’da düşlerse, ama bir kâbus görürse, bazen kâbus sürer ve bu durum çok tehlikelidir. Sıradışı görünen her şeyden kaçının. Ve bu sefer düşüncelerinize hâkim olmaya çalışın. Burada düşündükleriniz gerçek olabilir. Geçen sefer birden ortaya çıkan Myrddraal bir kâbus kalıntısı olabilir, ama bence içinizden biri zihninden salıverdi onu. Hatırlarsanız, Kara Ajah’tan bahsediyordunuz ve Kule’ye Gölgedölü alıp almadıklarını tartışıyordunuz.” Bu yeterince kötü değilmiş gibi, bir de ekledi, “Yarın gece, her şeyin ortasına bir Myrddraal salıverirseniz, Bilgeleri pek etkileyemezsiniz.” Elayne irkildi.

“Çocuğum,” dedi Anaiya nazikçe, aniden kollarından sarkan mavi saçaklı şalını düzelterek, “çok iyi iş çıkarıyorsun, ama bu ekşi bir lisanı affettirmez.”

“Size bir dizi imtiyaz verildi,” dedi Myrelle, hiç nazik olmayan bir sesle, “ama bunların yalnızca imtiyaz olduğunu unutmuş görünüyorsun.” Kaş çatışı Nynaeve’i titretmeye yetmeliydi. Myrelle son haftalarda Nynaeve’e gittikçe daha sert davranmaya başlamıştı. Onun da şalı sırtındaydı. Hepsinin öyleydi; kötü bir işaret.

Morvrin kabaca hıhladı. “Ben Kabuledilmişken, bir Aes Sedai ile böyle konuşan her kız, ertesi gün Aes Sedailiğe yükseltilecek bile olsa, takip eden ay boyunca yer silerdi.”

Elayne felaketi önleme umuduyla, telaşla konuştu. Nynaeve yüzüne, muhtemelen uzlaşmacı olduğunu düşündüğü bir ifade oturtmuştu, ama asık suratlı ve inatçı görünüyordu. “Eminim bir şey demek istemedi, Aes Sedai. Çok sıkı çalışıyoruz. Lütfen bizi affedin.” Hiçbir suçu olmadığından, kendini eklemesi işe yarayabilirdi. Aynı zamanda, ikisinin birden yer silmekle cezalandırılması ile de sonuçlanabilirdi. En azından Nynaeve’in ona bakmasını sağladı. Ve görünüşe göre, düşünmesini; çünkü yüz hatları gerçekten yatıştırıcı görünen bir şekle büründü, diz kırdı ve utanmış gibi bakışlarını yere dikti. Belki gerçekten utanmıştı. Belki. Elayne, Nynaeve resmi bir biçimde özür dilemiş ve özrü Kabuledilmiş gibi telaşla devam etti. “Hepinizin Kule’de olabildiğince çok zaman geçirmek istediğinizi biliyorum, bu yüzden belki de daha fazla oyalanmamalıyız. Hepiniz Elaida’nın çalışma odasını, son gördüğünüz seferki gibi gözlerinizde canlandırırsanız?” Elaida’ya Salidar’da Amyrlin denmiyordu ve aynı şekilde, Beyaz Kule’deki Amyrlin’in çalışma odasının ismi değişmişti. “Herkes zihninde sabitlesin, ki hep birlikte varalım.”

İlk başını sallayan Anaiya oldu, ama Carlinya ve Beonin’in bile dikkatleri dağıldı.

On kadın aynı anda mı hareket etmişti, yoksa çevrelerindeki Tel’aran’rhiod mu hareket etmişti, belli değildi. Elayne’in bildiği pek az şeye dayanarak, ikisi de olabilirdi; Düşler Dünyası neredeyse sonsuzca şekillendirilebilirdi. Bir an Salidar’da, sokakta duruyorlardı, bir sonrakinde geniş, süslü bir odada. Aes Sedailer tatminle başlarını salladılar. İşleyeceğini düşündükleri bir şeyin işlemesinden memnunluk duyacak kadar deneyimsizdiler henüz.

Nasıl Tel’aran’rhiod uyanık dünyayı yansıtıyorsa, bu oda da, son üç bin senedir onu kullanan kadınların gücünü yansıtıyordu. Yaldızlı ayaklı şamdanlar yakılmamıştı, ama Tel’aran’rhiod’da ve düşlerde görülen aydınlıktan vardı. Yüksek şömine Kandor’dan gelmiş altın rengi mermerdendi. Yerlere Puslu Dağlar’dan gelmiş cilalı kızıltaş döşenmişti. Duvar panelleri görece olarak kısa süre önce yapılmıştı –yalnızca bin sene önce– ve tuhaf, çizgili bir desene sahip, üzerine Elayne’in oymacının hayallerinden çıktığından emin olduğu harika hayvanlar ve kuşlar oyulmuş açık renk ahşaptan yapılmıştı. Amyrlin’in özel bahçesine bakan balkona, parlak inci rengi çerçevelere sahip yüksek, kemerli pencerelerden geçiliyordu; taş, Dünyanın Kırılışı sırasında Fırtınalar Denizi’ne batan isimsiz bir şehirden kurtarılmıştı ve bir daha benzeri bulunamamıştı.

O odayı kullanan her kadın, yalnızca kullandığı süre için bile olsa, odada izini bırakmıştı ve Elaida da farklı davranmamıştı. Birbirine geçmiş üçer halka deseni oymaları ile süslenmiş dev yazı masasının arkasında, yüksek sırtı fildişinden bir Tar Valon Alevi ile taçlanmış, tahta benzeyen ağır bir sandalye duruyordu. Masanın üzerinde Altara lakesi ile kaplanmış üç kutudan başka hiçbir şey yoktu. Her kutu bir öncekinden milimi milimine aynı mesafede duruyordu. Bir duvarın dibindeki sert hatlı, beyaz kaidenin üzerinde sade, beyaz bir vazo vardı. Vazonun içinde, sayısı ve rengi her bakışta değişen, ama her seferinde haşin bir titizlik ile düzenlenmiş güller duruyordu. Senenin bu zamanında, bu havada güller! Onları yetiştirmek için Tek Güç israf edilmişti. Elayne’in annesinin danışmanlığını yaparken de aynı şeyi yapmıştı Elaida.

Şöminenin üzerinde, gerilmiş kanvas üzerine yeni bir tarzda yapılmış, bulutların arasında birbirlerine şimşek fırlatarak savaşan iki adam betimleyen bir resim asılıydı. Adamlardan birinin yüzü ateştendi ve diğeri Rand’dı. Elayne Falme’de bulunmuştu; resim gerçekten çok da uzak değildi. Kanvasın, Rand’ın yüzüne gelen yeri, ağır bir şey fırlatılmış gibi yırtılmış, sonra dikkatle onarılmıştı. Elaida’nın Yenidendoğan Ejder’i daima hatırlamak istediği açıktı; ona bakmaktan memnun olmadığı da aynı ölçüde açıktı.

“Bana izin verirseniz,” dedi Leane, daha tatmin dolu baş sallamalar sona ermeden, “ajanlarımın mesajlarımı alıp almadığına bakmalıyım.” Beyaz dışındaki her Ajah’ın uluslara dağılmış bir göz ve kulak ağı vardı, bireysel olarak bir sürü Aes Sedai’nin de öyle, ama Leane Tar Valon’da bir göz ve kulak ağı yaratan bir Vakanüvis olarak belki de tekti. Konuşur konuşmaz kayboldu.

“Burada tek başına dolanmamalı,” dedi Sheriam çileden çıkmış gibi. “Nynaeve, peşinden git. Yanında kal.”

Nynaeve örgüsünü çekiştirdi. “Hiç düşünmüyorum ki...”

“Genellikle düşünmüyorsun,” diye sözünü kesti Myrelle. “Bir kez için denileni, denildiği zaman yap, Kabuledilmiş.”

Nynaeve, iç çekmekten kendini zor alıkoyduğunu belli eden bir bakışla Elayne’e bakarak başını salladı ve kayboldu. Elayne pek duygudaşlık hissetmiyordu. Nynaeve Salidar’da sinirlerine hâkim olsaydı, Leane’in şehirde herhangi bir yerde olabileceğini, onu bulmanın imkânsız olduğunu, kadının haftalardır Tel’aran’rhiod’da tek başına dolandığını açıklamak mümkün olurdu belki.

“Şimdi, bakalım neler öğrenebileceğiz,” dedi Morvrin, ama daha kimse kıpırdayamadan yazı masasının arkasında Elaida belirdi. Herkese dik dik baktı.

Boyun eğmez, sert yüzlü, güzelden çok düzgün hatlı, siyah saçlı ve siyah gözlü bir kadındı. Üzerinde kan kırmızı bir elbise, omuzlarında çizgili Amyrlin Makamı etolü vardı. “Kehanet ettiğim gibi,” dedi etkili bir sesle, “Beyaz Kule benim altımda birleşecek. Benim altımda!” Sertçe yere işaret etti. “Diz çökün ve işlediğiniz günahlar için af dileyin!” Sonra kayboldu.

Elayne uzun bir nefes verdi ve bu konuda yalnız olmadığını fark edince minnet duydu.

“Kehanet mi?” Beonin’in alnı düşüncelerle kırıştı. Endişeli çıkmamıştı sesi, ama çıksa da olurdu. Elaida zaman zaman Kehanetlerde bulunabiliyordu. Kehanet bir kadına geldiğinde ve bir şeyin olacağını anladığında, o şey olurdu.

“Bir düş,” dedi Elayne ve sesinin ne kadar sakin olduğunu işitince şaşırdı. “Uyuyor ve düş görüyor. Her şeyi kendi dileklerine göre düşlemesine şaşmamak gerek.” Lütfen, Işık, yalnızca bu olsun.

“Etolü fark ettiniz mi?” diye sordu Anaiya ortaya. “Mavi çizgi yoktu.” Amyrlin’in etolünde, yedi Ajah’ı simgeleyen birer çizgi olmalıydı.

“Bir düş,” dedi Sheriam ifadesizce. Sesi korkusuzdu, ama mavi saçaklı şalı yine üzerinde belirmişti ve sıkı sıkı sarınmaktaydı. Anaiya da öyle.

“Olsa da olmasa da,” dedi Morvrin dingin bir tavırla, “yapmak için geldiğimiz işe koyulsak iyi olacak.” Morvrin çok şeyden korkmazdı.

Kahverengi Aes Sedai’nin sözlerinin yarattığı ani hareketlenme, herkesin ne kadar kıpırtısızlaştığını vurguladı. O, Carlinya ve Anaiya çabucak, Vakanüvis masasının bulunduğu giriş odasına süzüldüler. Elaida’nın Vakanüvisi Alviarin Freidhen’di; tuhaftır ki, bir Beyaz. Vakanüvis her zaman Amyrlin’in kendi Ajahından gelirdi.

Siuan ters ters baktı peşlerinden. Alviarin’in masasındaki belgelerin, Elaida’nınkilere göre daha fazla bilgi vereceğini söylerdi sık sık, çünkü zaman zaman Alviarin, sözde hizmet ettiği kadından daha fazlasını biliyormuş gibi görünürdü ve Siuan iki kez Alviarin’in Elaida’nın emirlerine aykırı hareket ettiğine, görünüşe göre bir tepki de almadığına dair kanıt bulmuştu. Elayne ve Nynaeve’e o emirlerin ne olduğunu söylememişti. Siuan’ın paylaşımcılığının sınırları vardı.

Sheriam, Beonin ve Myrelle Elaida’nın masasının çevresinde toplandılar ve lake kutulardan birini açıp içindeki belgeleri karıştırmaya başladılar. Elaida en yeni yazışmaları ve raporları orada saklardı. Üzerine mavi gökyüzündeki bulutlar arasında savaşan altın şahinler işlenmiş kutu, ne zaman kapağını bıraksalar kapanıveriyordu. Sonunda kapağı bırakmamayı öğrenmişlerdi. Kutunun içindeki kâğıtlar da daha okunurken değişiyordu. Kâğıt gerçekten gelip geçici bir malzemeydi. Aes Sedailer sinirli cıklamalar ve sıkkın iç çekişler arasında devam ettiler.

“Danelle’den bir rapor,” dedi Myrelle, kâğıdı çabucak tarayarak. Siuan da aralarına katıldı –genç bir Kahverengi olan Danelle onu makamından indiren gruptan biriydi– ama Beonin ona keskin bir kaş çatması ile bakınca, kendi kendine homurdanarak köşesine döndü. Daha Siuan üç adım atamadan Beonin dikkatini kutuya ve belgelere çevirmişti; diğer iki kadın fark etmemişti bile. Myrelle konuşmaya devam etti. “Mattin Stepaneos’un içtenlikle kabul ettiğini, Roedran’ın hâlâ her taraftanmış gibi davrandığını, Alliandre ile Tylin’in yanıtlarını düşünmek için daha fazla zaman istediğini söylüyor. Elaida’nın el yazısı ile bir not düşülmüş. “Baskı kullan!” Rapor elinde eriyip kaybolurken cıkladı. “Ne konuda olduğunu söylemiyordu, ama o dördünü ilgilendirecek yalnızca iki olasılık var.” Mattin Stepaneos Illian Kralı, Roedran Murandy Kralı, Alliandre Ghealdan Kraliçesi, Tylin Altara Kraliçesi idi. Mesele ya Rand ya da Elaida’ya karşı çıkan Aes Sedailer olmalıydı.

“En azından elçilik heyetlerimizin en az Elaida’nınkiler kadar şansı olduğunu biliyoruz,” dedi Sheriam. Elbette, Salidar Mattin Stepaneos’a heyet göndermemişti; Illian’daki gerçek güç Dokuzlar Konseyi’ndeki Lord Brend, yani Sammael idi. Elaida’nın Sammael’in neyi destekleyeceğini ya da en azından Mattin Stepaneos’un neyi desteklemesine izin vereceğini sandığını bilmek için çok şey verirdi Elayne. Üç Aes Sedai’nin de çok şey vereceğinden emindi, ama onlar lake kutudan belge çıkarmaya devam ettiler.

“Moiraine için çıkarılmış tutuklama kararı hâlâ geçerli,” dedi Beonin, elindeki kâğıt aniden kalın bir desteye dönüşürken başını iki yana sallayarak. “Moiraine’in öldüğünü bilmiyor.” Sayfalara bakarak yüzünü buruşturdu ve elinden bıraktı; kâğıtlar yaprak gibi dağıldılar ve masaya düşmeden kayboldular. “Elaida kendine bir de saray yaptırmayı düşünüyor.”

“Yaptırır,” dedi Sheriam kuru kuru. Kısa bir nota benzeyen şeyi alırken eli irkildi. “Shemerin kaçmış. Kabuledilmiş Shemerin.”

Üçü birden Elayne’e baktı, sonra kutuya döndüler. Kutuyu tekrar açmaları gerekti. Hiçbiri Sheriam’ın sözleri üzerine yorum yapmadı.

Elayne dişlerini gıcırdatacaktı neredeyse. O ve Nynaeve onlara Elaida’nın, Sarı bir Aes Sedai olan Shemerin’i Kabuledilmişliğe düşürdüğünü söylemişti, ama inanmamışlardı elbette. Bir Aes Sedai’ye ceza verilebilirdi, Kule’den atılabilirdi, ama yalıtılmak dışında unvan düşürme cezası verilemezdi. Yalnız, Kule kanunu ne derse desin, Elaida tam olarak bunu yapmış gibi görünüyordu. Belki de Kule kanununu yeniden yazıyordu.

Bu kadınlara söyledikleri bir dizi şeye inanmamışlardı. Onlar gibi genç kadınlar, Kabuledilmişler, dünya hakkında, neyin olabileceği ve neyin olmayacağını anlayacak kadar bilgi sahibi olamazlardı. Genç kadınlar saf olurlardı, kolay aldatılırlardı; pekâlâ bakıp, aslında olmayan bir şey görebilirlerdi. Elayne tepinmemek için çaba göstermek zorunda kalıyordu. Bir Kabuledilmiş Aes Sedailer ne sunarsa alır, sunulmayanı talep etmezdi. Örneğin özür. Yüzünü ifadesiz tuttu ve için için köpürdüğünü belli etmedi.

Siuan’ın hiç bu tür kaygıları yoktu. Çoğu zaman köpürtüyordu o. Aes Sedailer bakmazken, bakışları ile hepsini haşlıyordu. Elbette, içlerinden biri ona bakacak olursa, yüzüne bir anda uysal bir teslimiyet oturuyordu. Bu konuda çok deneyimliydi. Bir aslan ancak aslan olarak ve bir fare ancak fare olarak hayatta kalır, demişti Elayne’e bir kez. Buna rağmen, Siuan başarısız ve gönülsüz bir fare idi.

Elayne Siuan’ın gözlerinde endişe gördüğünü düşündü. Aes Sedailere yüzüğü güvenle kullanabileceğini –Leane ile birlikte, Nynaeve ve Elayne’den aldıkları gizli dersler sayesinde, elbette– kanıtladığından beri bu iş onundu. Değişik ülkelere dağılmış göz ve kulaklar ile yeniden bağlantı kurmak ve Kule’ye gelen raporların Salidar’a ulaşmasını sağlamak zaman alıyordu. Sheriam ve diğerleri bu işi devralmayı düşünüyorsa, Siuan’ın bir faydası kalmayabilirdi. Kule tarihinde, tam Aes Sedai tarafından yönetilmeyen ajan ağı olmamıştı. Siuan, Amyrlin’in ve Amyrlin olmadan önce Mavi Ajah’ın göz ve kulak ağları bilgisi ile Salidar’a gelene kadar. Beonin ve Carlinya artık aralarından biri olmayan bir kadına güvenmekte gönülsüz olduklarını açık açık belli ediyorlardı ve diğerleri de çok farklı değildiler. Doğruyu söylemek gerekirse, yalıtılmış bir kadının yanında hiçbiri rahat hissetmiyordu.

Aslında Elayne’in yapacağı hiçbir şey de yoktu. Aes Sedailer buna ders adını verebilirler, hatta öyle düşünüyor olabilirlerdi, ama Elayne geçmiş deneyimlerinden biliyordu ki, sorulmadan bir şey öğretmeye kalksa, burnu anında koparılırdı. Elayne kadınların aklına gelebilecek soruları yanıtlamak üzere oradaydı, o kadar. Tabure düşündü –bacaklarına sarmaşıklar oyulmuş bir tabure belirdi– ve beklemek üzere oturdu. Sandalye daha rahat olurdu, ama yorum çekebilirdi. Genellikle, rahat rahat oturan bir Kabuledilmiş’in, yapacak fazla işi olmayan bir Kabuledilmiş olduğu düşünülürdü. Bir an sonra Siuan da kendine tıpatıp aynı bir tabure yarattı. Elayne’e gergin gergin gülümsedi –ve Aes Sedailerin sırtlarına kaşlarını çattı.

Elayne Tel’aran’rhiod’da bu odayı ilk ziyaret ettiğinde, oymalı masanın önünde, buna benzer taburelerden bir yarım halka görmüştü, yaklaşık bir düzine tabure. Her ziyarette tabure sayısı azalmıştı ve artık hiç yoktu. Bunun bir anlamı olduğundan emindi, ama ne olduğunu düşünemiyordu. Siuan’ın da aynı fikirde olduğundan ve büyük olasılıkla bir sebep bulduğundan emindi, ama bulmuşsa bile, Elayne ve Nynaeve ile paylaşmamıştı.

“Shienar ve Arafel’deki çatışmalar diniyor,” diye mırıldandı Sheriam, yarı kendi kendine, “ama neden başladığını söyleyen bir şey yok hâlâ. Yalnızca çatışma, ama Sınırboylular birbirleri ile savaşmaz. Onların savaşacak Afetleri var.” Kadın Saldaealı idi ve Saldaea Sınırboyları’ndandı.

“En azından Afet hâlâ sessiz,” dedi Myrelle. “Fazla sessiz, sanki. Fazla sürmez. Elaida’nın Sınırboyları’nda bir sürü göz ve kulağının olması iyi bir şey.” Siuan aynı anda hem irkilip, hem Aes Sedai’ye dik dik bakmayı başardı. Elayne, onun henüz Sınırboyları’ndaki ajanları ile bağlantı kurabildiğini sanmıyordu; Salidar’dan çok uzaktaydılar.

“Tarabon için de aynısı söylenebilse kendimi daha iyi hissederdim.” Beonin’in elindeki sayfa uzadı ve genişledi; kadın kâğıda baktı, burnunu çekti ve bir kenara fırlattı. “Tarabon’daki göz ve kulaklar hâlâ sessizmiş. Hepsi. Tarabon hakkında aldığı tek haber Amadicia’dan gelmiş ve savaşa Aes Sedailerin karıştığını söylüyor.” Bu tür söylentilerin kâğıda emanet edilmesinin saçmalığı karşısında başını iki yana salladı. Aes Sedailer iç savaşlara karışmazdı. En azından fark edilecek kadar açık yapmazlardı bunu. “Ve görünüşe göre, Arad Doman’dan yalnızca bir avuç, karışık rapor var.”

“Tarabon’u yakında kendimiz öğreneceğiz,” dedi Sheriam yatıştırırcasına. “Birkaç hafta içinde.”

Arayış saatler sürdü. Asla belge eksikliği çekmiyorlardı; lake kutu asla boşalmıyordu. Aslında, bazen içinden kâğıt alınca belge yığını artıyordu. Elbette, ancak en kısaları baştan aşağı okunabilecek kadar dayanıyordu, ama zaman zaman daha önce gördükleri bir rapor ya da mektup kutudan yeniden çıkıyordu. Uzun sessizlikler oluyordu, ama bazı belgeler yorum çekiyordu; Aes Sedailerin pek azı tartışıyordu. Siuan, görünürde hiç dikkat etmeden, elleriyle kedi beşiği yapmaya başlamıştı. Elayne de aynısını yapabilmeyi, hatta daha iyisi, okuyabilmeyi diledi –ayaklarının dibinde bir kitap belirdi, Jain Uzakgezgini’nin Yolculukları; hemen yok etti onu– ama Aes Sedai olmayan kadınlara, Aes Sedai olmak üzere eğitim görenlerden daha fazla serbestlik tanınırdı. Yine de, dinleyerek birkaç şey öğrendi.

Elaida’nın yazı masasına kadar gelen tek söylenti Tarabon’daki olaylara Aes Sedailerin karıştığı değildi. Pedron Niall’ın Beyazpelerinleri toplamasının amacı hakkında, Amadicia tahtını ele geçirmekten –adamın buna ihtiyaç duymadığı kesindi– savaşlara son vermeye, Tarabon ve Arad Doman’daki anarşiyi bastırmaya, Rand’ı desteklemeye kadar, bir sürü şey söyleniyordu. Güneş batıdan doğduğunda inanırdı buna Elayne. Illian ve Cairhien’de tuhaf olaylar olduğu söyleniyordu –başkaları da olabilirdi, ama görülenler bunlardı–; deliliğe kapılan köyler, gündüz ışığında yürüyen kâbuslar, konuşan iki başlı buzağılar, hiç yoktan var olan Gölgedölleri. Sheriam ile diğer ikisi bunların üzerinde durmadı; Altara ve Murandy’den, ırmağın karşısındaki Amadicia’dan bu tür hikâyeler hep geliyordu. Aes Sedailer, Yenidendoğan Ejder’in varlığını öğrenen insanların isterisi olarak görüp geçiyordu bunları. Elayne o kadar emin değildi. Onca senelik tecrübelerine rağmen, Elayne diğer kadınların görmediği şeyler görmüştü. Annesinin Andor’un batısında bir ordu kurduğu söyleniyordu –hem de kadim Manetheren bayrağı altında!– aynı zamanda Rand’ın tutsağı olduğu, akla gelecek her ülkeye kaçtığı da söyleniyordu, ki bunlar arasında Sınırboyları ve Amadicia vardı ve bu sonuncusu kesinlikle inanılmazdı! Anlaşıldığı kadarıyla Kule bunların hiçbirine inanmıyordu. Elayne neye inanacağını bilebilmeyi diledi.

Sheriam’ın ismini söylediğini duyduğunda annesinin nerede olduğu hakkında düşünmeyi bıraktı. Kadın ona hitap etmemişti; çabuk çabuk kare bir kâğıdı okuyordu ve o okurken kâğıt uzuyor, dibinde üç mühür beliriyordu. Elayne Trakand, ne pahasına olursa olsun bulunacak ve Beyaz Kule’ye getirilecekti. Bir daha beceriksizlik edilirse, başarısız olanlar “Macura denen kadına” imrenirken bulacaklardı kendilerini. Elayne ürperdi; Salidar’a gelirken Ronde Macura’nın Nynaeve ile Elayne’i paketleyip Kule’ye göndermesine ramak kalmıştı. Andor’un hükümdar evi, diye okudu Sheriam, “anahtar”dı. Bu da hiç mantıklı gelmiyordu. Neyin anahtarı?

Üç Aes Sedai ona bakmadı bile. Yalnızca kendi aralarında bakıştılar ve yaptıkları işe devam ettiler. Belki de onu unutmuşlardı, ama diğer yandan belki de unutmamışlardı. Aes Sedailer ne yapıyorlarsa yaparlardı işte. Elayne’in Elaida’dan korunması gerekiyorsa, bu Aes Sedailere kalmış bir karardı ve bir sebepten ellerini ayaklarını bağlayıp Elaida’ya teslim etmeye karar verirlerse, bu da onların seçimi olurdu. “Yemek yemeden önce gümüşdiken kurbağanın iznini istemez,” dediğini hatırlıyordu Lini’nin.

Elaida’nın Rand’ın af ilanına tepkisi, raporun durumundan anlaşılıyordu. Elayne kadının kâğıdı elinde buruşturmasını, parçalamaya başlamasını, sonra serinkanlılıkla düzeltip kutuya koymasını gözlerinin önüne getirebiliyordu. Elaida’nın öfke krizleri hemen her zaman soğuk olurdu. O belgenin üzerine bir şey yazmamıştı, ama bir başkasına acı sözler karalamış, Kule’deki Aes Sedaileri saymış, geri dönme emrine uymayanların hain ilan etmeye hazır olduğunu açıklamıştı. Sheriam ve diğer ikisi bu olasılığı sakin sakin tartıştılar. Emre kaç Aes Sedai uymaya karar verirse versin, gidilecek uzun bir yol vardı; bazıları çağrıyı daha almamış bile olabilirdi. Her durumda, böyle bir ferman bütün dünyaya Kule’nin bölündüğü söylentilerinin doğru olduğunu ilan ederdi. Böyle bir şey düşünebildiğine göre Elaida paniğe kapılıyordu ya da mantığı unutacak kadar öfkelenmiş olmalıydı.

Elayne’in belkemiğinden bir soğukluk geçti ve bunun Elaida’nın öfkeli ya da korkmuş olması ile bir ilgisi yoktu. Kule’de iki yüz doksan dört Aes Sedai Elaida’ya destek veriyordu. Aes Sedailerin hemen hemen üçte biri, hemen hemen Salidar’dakiler kadar. Kalanın da tam ortadan ikiye ayrılması olasıydı. Aslında, beklenebilecek iyi olasılık buydu. Başlangıçtaki büyük kaçıştan sonra, Salidar’a gelenlerin sayısı azalmıştı. Belki Kule’ye gidenlerin sayısı da azalmıştı. Umut edilebilirdi bu.

Bir süre sessizlik içinde araştırdılar, sonra Beonin bağırdı, “Elaida, Rand al’Thor’a heyet göndermiş.” Elayne ayağa fırladı ve Siuan kolunu yakalayınca dilini zor tuttu. Siuan’ın jesti, kedi beşiğini henüz kaybetmemiş olduğundan biraz tuhaf kaçmıştı.

Sheriam tek yaprak kâğıda uzandı, ama daha eli ona dokunmadan üç yaprak oldular. “Onları nereye gönderiyor?” diye sordu. Myrelle aynı anda, “Tar Valon’dan ne zaman ayrılmışlar?” dedi. Dinginliğine zar zor tutunuyordu.

“Cairhien’e,” dedi Beonin. “Ve bahsedilmişse bile, ne zaman gönderdiğini görmedim. Ama nerede olduğunu öğrenir öğrenmez Caemlyn’e gideceklerdir.”

Yine de, bu iyiydi; Cairhien’den Caemlyn’e gitmeleri bir aydan fazla sürebilirdi. Ona ilk ulaşan Salidar heyeti olacaktı kuşkusuz. Elayne Salidar’daki şiltesinin altına perişan halde bir harita tıkmıştı ve her gün Caemlyn’e doğru ne kadar yol almış olabileceklerini işaretliyordu.

Gri Aes Sedai’nin sözü bitmemişti. “Anlaşıldığı kadarıyla Elaida ona destek sunacak. Ve Kule’ye kadar eşlikçilerle gelecek.” Sheriam’ın kaşları kalktı.

“Bu çok saçma.” Myrelle’in zeytin rengi yanakları karardı. “Elaida Kızıl’dı.” Bir Amyrlin her Ajah’tan ve hiçbirinden sayılırdı, ama kimse geldiği Ajah’ı tamamen terk edemezdi.

“O kadın her şeyi yapar,” dedi Sheriam. “Rand Beyaz Kule’nin desteğini cazip bulabilir.”

“Belki Aiel kadınlar aracılığı ile Egwene’e bir mesaj gönderebiliriz?” diye öneride bulundu Myrelle kuşkulu bir sesle.

Siuan yüksek ve çok sahte bir şekilde öksürdü, ama Elayne’in canına tak etmişti. Elbette Egwene’i uyarmak yaşamsal öneme sahipti –Elaida’nın gönderdiği kadınlar, onun Cairhien’de olduğunu öğrenirlerse Egwene’i sürükleye sürükleye Kule’ye götürürlerdi, hem de hoş bir misafirlik için değil– ama kalanı!.. “Rand’ın Elaida’nın söyleyeceği herhangi bir şeyi dinleyeceğini nasıl düşünebilirsiniz? Kadının Kızıl Ajah olduğunu ve bunun anlamını Rand’ın bilmediğini mi sanıyorsunuz? Ona destek önermeyecekler ve siz bunu biliyorsunuz. Onu uyarmalıyız!” Bunda bir çelişki vardı, biliyordu, ama endişeleri diline hâkim olmuştu. Rand’ın başına bir şey gelirse Elayne ölürdü.

“Bizim ne yapmamızı önerirsin, Kabuledilmiş?” diye sordu Sheriam soğuk soğuk.

Elayne, bir karış açık ağzıyla, balığa benzediğinden korkuyordu. Ne yanıt verebileceğine dair en ufak fikri yoktu. Giriş odasından aniden yükselen uzak çığlıklar ve ardından sözsüz feryatlar kurtardı onu. Kapıya en yakın olan oydu, ama diğerleri de hemen peşinden geldi.

Oda, Vakanüvis’in yazı masası, üzerindeki düzgün kâğıt yığınları, parşömen ve rulo yığınları, bir duvarın dibindeki, Elaida ile konuşmak üzere bekleyen Aes Sedailerin oturduğu sandalyeler dışında boştu. Anaiya, Morvrin ve Carlinya yoktu, ama dışarıya açılan yüksek kapılardan biri kapanmaktaydı. Dar açıklıktan bir kadının çılgın çığlıkları geldi. Sheriam, Myrelle ve Beonin koridora ulaşmak için telaş ederken neredeyse Elayne’i yere devireceklerdi. Puslu görünüyor olabilirdiler, ama temasları yeterince katıydı.

“Dikkatli olun,” diye bağırdı Elayne, ama aslında eteklerini toplayıp, Siuan ile birlikte olabildiğince hızla takip etmek dışında yapacak bir şey yoktu. Bir kâbus sahnesine adım attılar. Sözcüğün tam anlamıyla bir kâbus sahnesine.

Otuz adım sağlarında, duvar halıları ile süslü bir koridor genişleyerek aniden, sonsuza dek uzanır görünen taş bir mağaraya dönüşüyordu. Mağara dağınık ateşlerin ve mangalların kırmızı parıltısı ile yer yer aydınlanıyordu. Her yer iri, insansı Trolloclarla doluydu, fazla insansı yüzleri hayvansı burunlar, ağızlar, gagalarla çarpılmıştı ve boynuzlar, tüylü sorguçlar taşıyorlardı. Uzaktakiler yakındakilerden daha belirsiz görünüyordu, yarı yarıya biçimlenmiş gibi ve en yakındakiler iki insan boyunda devlerdi, gerçek Trolloclardan daha büyüktüler, hepsi derilere, siyah çivili zırhlara bürünmüşlerdi, yemeklik ateşlerin ve kazanların, rafların, tuhaf çivili çerçevelerin, metal şekillerin çevresinde uluyarak dans ediyorlardı.

Gerçekten bir kâbustu, ama Elayne’in Egwene ya da Bilgelerden dinlediği her şeyden daha büyüktü. Onları yaratan zihinden kurtulunca, bu tür şeyler Düşler Dünyası’nda süzülür, bazen belirli bir noktaya yapışırdı. Aiel düşgezginleri bulduklarını yok ediyordu, ama onlar –ve Egwene– yapılacak en iyi şeyin gördüklerinden kaçınması olduğunu söylemişlerdi Elayne’e. Ne yazık ki, o ve Nynaeve bu bilgiyi aktarırken Carlinya dinlememişti anlaşılan.

Beyaz Aes Sedai ayak bileklerinden bağlanmış, bir ucu yukarıdaki karanlıkta kaybolan bir zincirden sallandırılmıştı. Elayne kadının hâlâ saidar parıltısı ile çevrili olduğunu gördü, ama Carlinya çılgınca kıvranıyor, tepeüstü büyük, kaynayan yağ dolu bir kazana indirilirken çığlık atıyordu.

Elayne koridora koşarken, Anaiya ve Morvrin koridorun aniden mağaraya dönüştüğü yerde durdular. Bir yürek atımı kadar süre içinde durdular, sonra aniden puslu şekilleri, bacaya çekilen duman gibi sınırdan öteye doğru uzadı. Sınıra dokunur dokunmaz kendilerini içeride buldular. İki Trolloc onu büyük, demirden çarklar üzerinde gererken Morvrin çığlık atıyordu. Anaiya bileklerinden asılmıştı ve Trolloclar çevresinde dans ediyor, kadının elbisesinde uzun yırtıklar açan metal uçlu kırbaçlarla dövüyorlardı onu.

“Zincir kurmalıyız,” dedi Sheriam ve parıltısı Myrelle ve Beonin’inkiyle birleşti. Buna rağmen, uyanık dünyadaki tek kadının, puslu bir düş olmayan bir kadının parlaklığına varamadı.

“Hayır!” diye bağırdı Elayne telaşla. “Bunu gerçek kabul etmemelisiniz. Ona düş gibi...” Sheriam’ın kolunu yakaladı, ama üçünün ördüğü, zincir kurmuş olmalarına rağmen zayıf gelen Ateş akışı düş ile kâbusu ayıran sınıra dokundu. Kâbus emmiş gibi kayboluverdi örgü ve aynı anda üç kadın rüzgâra yakalanmış sis gibi uzadılar. Sınıra dokunup kaybolmadan önce, ancak korku dolu çığlıklar atacak kadar zamanları oldu. Sheriam içeride belirdi, kafası siyah, metal, çan şeklinde bir şeyin içinden çıkıyordu. Trolloclar nesnenin yanındaki tokmakları çevirdiler ve kolları çektiler ve Sheriam kızıl saçlarını savurarak gittikçe tizleşen bir çığlık atmaya başladı. Diğer iki kadından iz yoktu, ama Elayne uzakta başka çığlıklar duyduğunu, birinin tekrar tekrar, “Hayır!” diye feryat ettiğini, bir başkasının yardım istediğini duyduğunu sandı.

“Sana kâbusları dağıtmak konusunda anlattıklarımızı hatırlıyor musun?” diye sordu Elayne.

Siuan bakışlarını önündeki manzaradan ayırmadan başını salladı. “Gerçekliğini inkâr et. Zihnini, kâbus yokken her şeyin nasıl olacağına odaklamaya çalış.”

Sheriam’ın ve büyük olasılıkla tüm diğer Aes Sedailerin hatası buydu. Kâbusa karşı yönlendirmeye çalışarak onun gerçekliğini kabullenmişlerdi ve bu kabullenme, kendileri içine dalmış gibi kâbusun içine çekmişti onları ve unuttukları şeyleri hatırlamadıkları sürece savunmasız bırakmıştı. Ve hiç de hatırlayacakmış gibi görünmüyorlardı. Gittikçe yükselen çığlıklar Elayne’in kulaklarını paralıyordu.

“Koridor,” diye mırıldandı ve son gördüğünde koridorun nasıl göründüğünü gözlerinin önüne getirmeye çalıştı. “Koridoru nasıl hatırlıyorsan öyle hayal et.”

“Deniyorum, kızım,” diye hırladı Siuan. “İşe yaramıyor.”

Elayne içini çekti. Siuan haklıydı. Önlerindeki manzarada tek bir çizgi bile değişmemişti. Sheriam’ın başı, bedenini kaplayan metal çanın içinde neredeyse titriyordu. Morvrin’in ulumaları gergin nefeslenmelere dönüşmüştü; Elayne kadının eklemlerinden koptuğunu duyduğunu sandı. Carlinya’nın yere sarkan saçları kaynayan yağın yüzeyine dokunmak üzereydi. İki kadın yeterli değildi. Kâbus fazla büyüktü.

“Diğerlerine ihtiyacımız var,” dedi.

“Leane ile Nynaeve’e mi? Kızım, onları nerede bulacağımızı bilsek bile, biz gelemeden Sheriam ve diğerleri...” Elayne’e bakarak sustu. “Leane ve Nynaeve’i kastetmedin, değil mi? Senin kastettiğin Sheriam ve...” Elayne başını sallamakla yetindi; konuşamayacak kadar korkuyordu. “Bizi buradan duyabildiklerini ya da görebildiklerini sanmıyorum. O Trolloclar bu tarafa bakmadı bile. Bu da, içeriden denememiz gerektiği anlamına geliyor.” Elayne yine başını salladı. “Kızım,” dedi Siuan ifadesiz bir sesle, “sende aslan cesareti var ve belki bir de balıkçı kuş beyni.” Derin bir iç çekmeden sonra ekledi, “Ama ben de başka yol göremiyorum.”

Elayne, cesaret hariç her konuda hemfikirdi onunla. Dizlerini kilitlemiş olmasa, tüm Ajahların renklerini taşıyan yer seramikleri üzerine yığılırdı. Elinde parlak, çelik bir kılıç tuttuğunu fark etti; nasıl kullanılacağını bilse bile tamamen faydasız olacaktı. “Beklemek bir işe yaramıyor,” diye mırıldandı. Biraz daha oyalanırlarsa toplayabildiği cesaret de uçup gidecekti.

Birlikte o ve Siuan sınıra adım attılar. Elayne’in ayağı sınıra dokundu ve aniden, bir boruya emilen su gibi içeri çekildiğini hissetti.

Bir an koridorda durmuş, kâbusa bakıyordu, bir sonrakinde karın üstü gri taşların üzerine uzanmış, el ve ayak bilekleri belinde bağlanmış, o kâbuslarca çevrelenmiş yatıyordu. Mağara her yönde sonsuzca uzanıyordu; Kule koridoru artık yok gibiydi. Çığlıklar havayı dolduruyor, kaya duvarlardan ve sarkıtlarla kaplı tavandan yankılanıyordu. Birkaç adım ötede dev, siyah bir kazan kükreyen bir ateşin üzerinde duruyordu. Yabandomuzu burunlu ve dişli bir Trolloc kazana tanımadığı kökler atıyordu. Yemek kazanı. Trolloclar her şeyi yerdi ve buna insanlar da dahildi. Elayne ellerinin ve ayaklarının serbest olduğunu düşündü, ama kaba halat hâlâ derisini sıyırıyordu. Solgun saidar gölgesi bile kaybolmuştu; Gerçek Kaynak artık Elayne için yoktu; burada değil. Gerçek bir kâbus ve o da yakalanmıştı.

Siuan’ın sesi, acılı bir inleme ile çığlıkları kesti. “Sheriam, beni dinle!” Işık bilir ona ne yapılıyordu; Elayne diğerlerini göremiyordu. Yalnızca duyabiliyordu. “Bu bir düş! Aah... Aaaaaaah! Gerçekte nasıl olduğunu d-düşün!”

Elayne de katıldı. “Sheriam, Anaiya, herkes, beni dinleyin! Koridoru önceki haliyle düşünmeniz gerek! Gerçekte olduğu haliyle! Bu düş, ancak siz inandığınız sürece gerçektir!” Koridorun imgesini, dizi dizi renkli seramikleri, yaldızlı şamdanları, parlak duvar halılarını kafasına yerleştirdi. Hiçbir şey değişmedi. Çığlıklar hâlâ yankılanıyordu. “Koridoru düşünmelisiniz! Zihinlerinizde tutun, o zaman gerçek olur! Denerseniz bunu alt edebilirsiniz!” Trolloc ona baktı; şimdi elinde kalın, keskin uçlu bir bıçak vardı. “Sheriam, Anaiya, yoğunlaşmak zorundasınız! Myrelle, Beonin, koridora yoğunlaşın!” Trolloc Elayne’i bir yana çevirdi. Elayne kıvrılıp kaçmaya çalıştı, ama dev bir diz onu çabasızca yerinde tutarken, geyik yüzen bir avcı gibi giysilerini doğramaya başladı. Elayne çaresizce koridor imgesini canlandırdı zihninde. “Carlinya, Morvrin, Işık aşkına, yoğunlaşın! Koridoru düşünün! Koridor! Hepiniz! Onu düşünün!” Trolloc insan dili için yaratılmamış, sert lisanında bir şeyler homurdanarak onu yine yüzüstü çevirdi, üzerinde diz çöktü, kalın dizleri Elayne’in kollarını sırtına yaslayıp ezdi. “Koridor!” diye çığlık attı. Yaratık kalın parmaklarını onun saçlarına dolayarak başını arkaya çekti. “Koridor! Koridoru düşünün!” Trolloc’un bıçağı sol kulağının altında, gergin boynuna dokundu. “Koridor! Koridor!” Bıçak kaymaya başladı.

Aniden Elayne burnunun dibindeki renkli seramiklere bakarken buldu kendini. Ellerini boğazına götürdü, hareket edebilmesine şaştı, ıslaklığı hissetti, parmaklarını kaldırıp baktı. Kan, ama yalnızca birazcık. Ürperdi. O Trolloc boğazını kesmeyi başarsaydı... Hiçbir Şifa tedavi edemezdi bunu. Tekrar ürperdi ve yavaşça ayağa kalktı. Amyrlin’in çalışma odasının dışındaki Kule koridorundaydı ve Trolloclardan ya da mağaralardan iz yoktu.

Siuan da oradaydı, yırtık bir elbise içinde, bir bere yığını gibi görünüyordu. Perişan durumdaki puslu şekiller gibi görünen Aes Sedailer de oradaydı. En iyi durumda olan Carlinya idi. İri iri açılmış gözlerle durmuş titriyor, artık kafatasından bir el uzakta kıvır kıvır duran siyah saçlarına elliyordu. Sheriam ve Anaiya, ağlayan kanlı paçavra yığınları gibiydi. Myrelle bembeyaz bir yüzle, çıplak ve uzun, kırmızı çizik ye kamçı izleri ile kaplı, kollarını kendine dolayıp büzülmüştü. Morvrin her hareket ettiğinde inliyordu ve eklemleri artık doğru düzgün çalışmıyormuş gibi, anormal bir şekilde hareket ediyordu. Beonin’in elbisesi pençelerce lime lime edilmiş gibiydi ve gözlerini her zamankinden de iri iri açmış, düşmemek için duvara tutunarak, dizleri üzerinde nefesleniyordu.

Elayne aniden kendi elbisesinin ve iç etekliğinin de omuzlarından sarktığını, önden düzgünce ikiye kesilmiş olduğunu fark etti. Geyik yüzen avcı. Öyle fena ürperdi ki, neredeyse düşüyordu. Elbise onarmak bir düşünceye bakıyordu, ama anılarını onarmanın ne kadar zaman alacağından emin değildi.

“Geri dönmeliyiz,” dedi Morvrin, beceriksizce Sheriam ile Anaiya’nın arasında diz çökerek. Tutulan eklemlerine ve inlemelerine rağmen, her zamanki kadar heyecansız geliyordu sesi. “Şifa görmemiz gerekiyor ve biz bu halde, burada yapamayız.”

“Evet.” Carlinya kısa saçlarına elledi yine. “Evet, Salidar’a dönmemiz en iyisi olabilir.” Sesi, her zamanki soğukluğunun titrek bir versiyonu idi.

“Kimsenin itirazı yoksa ben biraz daha kalacağım,” dedi Siuan onlara. Ya da, o alçakgönüllü olmaya çalışan sesi ile, önerdi. Elbisesi şimdi sağlamdı, ama bereleri duruyordu. “Faydalı bir şeyler daha öğrenebilirim. Bende birkaç bereden başka bir şey yok ve kayıktan düştüğümde daha kötü berelendiğim olmuştur.”

“Daha çok üzerine kayık düşmüş biri gibi görünüyorsun,” dedi Morvrin ona, “ama seçim senin.”

“Ben de kalacağım,” dedi Elayne. “Siuan’a yardım edebilirim. Hem, ben hiç incinmedim.” Her yutkunduğunda boğazındaki kesiği hissediyordu.

“Benim yardıma ihtiyacım yok,” dedi Siuan. Aynı anda Morvrin daha kararlı bir sesle konuştu, “Bu gece aklın başındaydı, çocuğum. Şimdi mahvetme bunu. Bizimle geliyorsun.”

Elayne aksi aksi başını salladı. İtiraz etmek, haşlanmaktan başka bir şey kazandırmayacaktı. Burada öğretmenin Kahverengi Aes Sedai, öğrencinin Elayne olduğunu sanırdınız. Muhtemelen onun da kâbusa kendileri gibi kapıldığını düşünüyorlardı. “Unutmayın, düşten çıkıp doğrudan kendi bedenlerinizde uyanabilirsiniz. İlk önce Salidar’a gitmenize gerek yok.” Onu işitip işitmediklerini bilmenin yolu yoktu. Morvrin başını sallayarak döndü.

“Sakin ol, Sheriam,” dedi tombul kadın yatıştırırcasına. “Birkaç dakika sonra Salidar’da olacağız. Sakin ol, Anaiya.” Sheriam en azından ağlamayı bırakmıştı, ama hâlâ acıyla inliyordu. “Carlinya, Myrelle’e yardım eder misin? Hazır mısın, Beonin? Beonin?” Gri Aes Sedai başını kaldırdı, Morvrin’e baktı ve başını salladı.

Altı Aes Sedai hep birlikte kayboldular.

Elayne Siuan’a son bir bakış fırlattıktan sonra gitti, ama Salidar’a değil. Fark etmişlerse, büyük olasılıkla biri boynundaki çiziğe şifa vermek için gelecekti, ama dev çarkların arasından geçmiş gibi görünen altı Aes Sedai ile ilgilenirlerken Elayne biraz daha zaman bulabilirdi. Yalnızca birkaç dakikası kalmıştı ve aklında bir başka yer vardı.

Caemlyn’de, annesinin sarayındaki Büyük Salon kolay belirmedi. Bir direnç hissinden sonra, büyük, kemerli çatının altındaki kırmızı beyaz seramiklerin üzerinde, dev, beyaz sütun sıralarının arasında buldu kendini. Bir kez daha ışık her yerden geliyor ve hiçbir yerden gelmiyor gibi görünüyordu. Yukarıdaki, Andor’un Beyaz Aslanı, eski kraliçeler ve büyük Andor zaferlerini betimleyen dev pencereler, dışarıdaki gece yüzünden belirsizdi.

Buraya gelişini güç kılan farkın ne olduğunu hemen gördü. Salonun bir ucunda, Aslan Tahtı’nın durması gereken yerde, altın ve kırmızı parlayan, yaldız ve minelerle kaplı, gözlerinde güneş taşları ışıldayan Ejderlerden yapılmış büyük, gösterişli bir taht duruyordu. Annesinin tahtı odadan kaldırılmamıştı. Arkada, o dev şeyin üzerinde, bir kaidede duruyordu.

Elayne yavaşça salonu aştı ve beyaz mermer basamakları tırmanıp Andor kraliçelerinin yaldızlı tahtına baktı. Yakutlardan bir fon üzerine aytaşları ile resmedilmiş Andor’un Beyaz Aslanı, annesinin başının üzerinde dururdu.

“Sen ne yapıyorsun, Rand al’Thor?” diye fısıldadı sertçe. “Ne yaptığını sanıyorsun?”

Rand’ın, Elayne yanında durup tuzakların arasından dolanarak ilerlemesine yardım etmezken, her şeyi eline yüzüne bulaştırdığından korkuyordu. Evet, Tearlıları iyi idare etmişti, görünüşe göre Cairhienlileri de öyle, ama Andor halkı farklıydı, açıksözlüydüler, yönlendirilmeyi ya da zorlanmayı sevmezlerdi. Tear ya da Cairhien’de işe yarayan yöntemler burada, bir Havai Fişekçi’nin gösterisi gibi yüzünde patlayabilirdi.

Keşke onun yanında olabilseydi. Keşke Kule’nin elçilik heyetine karşı onu uyarabilseydi. Elaida’nın, en beklenmedik anda kapanacak, gizli bir tuzağı olmalıydı. Rand bunu görecek kadar mantıklı olabilecek miydi? Aynı şekilde, Salidar heyetinin ne emir aldığından da emin değildi. Siuan’ın çabalarına rağmen, Salidar’daki çoğu Aes Sedai Rand al’Thor hakkında hâlâ kararsız görünüyordu; o Yenidendoğan Ejder’di, insanlığı kurtaracağı öngörülmüş kişi, ama diğer yandan o yönlendirebilen, deliliğe, ölüme ve yıkıma yazgılı bir adamdı.

Ona iyi bak, Min, diye düşündü Elayne. Ona bir an önce ulaş ve ona iyi bak.

Min’in, dilediğini yapmak üzere orada olacağını düşününce bir kıskançlık sancısı hissetti. Elayne Rand’ı paylaşmak zorunda kalabilirdi, ama kendisine ait kısmı paylaşmayacaktı. Ne pahasına olursa olsun, onu Muhafız olarak kendine bağlayacaktı.

“Yapılacak.” Andor’un kuruluşundan beri tüm kraliçelerin yemin ettiği gibi yemin etmek üzere elini Aslan Tahtı’na uzattı. Kaide uzanamayacağı kadar yüksekti, ama niyetlenmek yeterli olmalıydı. “Yapılacak.”

Zamanı tükeniyordu. Salidar’da bir Aes Sedai onu uyandırmak ve boynundaki çiziğe Şifa vermek için geliyor olmalıydı. İçini çekerek düşten çıktı.

Demandred Büyük Salon’daki sütunların arasından çıktı ve bakışlarını iki tahttan kızın kaybolduğu yere çevirdi. Tahmininde yanılmıyorsa, Elayne Trakand. Solgun görünümüne bakılırsa önemsiz bir ter’angreal kullanıyordu, öğrencileri eğitmek için yapılmış olanlardan biri. Kızın kafasından neler geçtiğini bilmek için çok şey verirdi, ama sözleri ve yüz ifadesi yeterince açıktı. Kız al’Thor’un burada yaptıklarından hiç hoşlanmamıştı ve bu konuda bir şeyler yapmayı düşünüyordu. Kararlı bir genç kadın olduğunu tahmin ediyordu Demandred. Her durumda, ne kadar zayıfça çekilmiş olursa olsun, dolaşık yumakta gerilen bir ip daha.

“Kaos Lordu hükmetsin,” dedi tahtlara –ama neden öyle olması gerektiğini bilmeyi hâlâ istiyordu– ve Tel’aran’rhiod’dan çıkmak için bir kapıyol açtı.

8
Fırtına Bulutları Toplanıyor

Nynaeve ertesi gün ilk ışıklarla, aksi bir ruh hali içinde uyandı. Kötü havanın yaklaştığı hissi vardı içinde, ama pencereden dışarı baktığında gri gökyüzünde tek bir bulut görmedi. Şimdiden gün sıcak vadediyordu. İç etekliği terle ıslanmış, dönüp durması yüzünden bükülmüştü. Bir zamanlar rüzgârı dinleme yeteneğine güvenebilirdi, ama İki Nehir’den ayrıldığından beri ya hiç yeteneği yokmuş, olsa da çarpıkmış gibi geliyordu.

Lavaboyu kullanmak için sırasını beklemek zorunda kalması, Elayne’in Elaida’nın çalışma odasından ayrıldığından beri olanları anlatması da pek faydalı olmadı. Nynaeve’in kendisi, güvercinler, sıçanlar ve çöp yığınları dışında boş Tar Valon sokaklarında boşuna bir arama ile geçirmişti geceyi. Çöp görmek şok etmişti onu. Tar Valon her zaman tertemiz tutulurdu; Tel’aran’rhiod’da çöp göründüğüne göre Elaida şehri epey ihmal etmiş olmalıydı. Bir kez Güneylimanı yakınındaki bir meyhane penceresinde görmüştü Leane’i, ama içeri girdiğinde salonu, yeni boyanmış mavi masalar ve sıralar dışında boş bulmuştu. Pes ederdi, ama Myrelle son zamanlarda çok dırdır ediyordu ve kadına denediğini söylerken vicdanının temiz olmasını istiyordu. Myrelle, bahaneleri sezmek konusunda Nynaeve’in gördüğü herkesten daha başarılıydı. Her şeyin üzerine, Tel’aran’rhiod’dan çıktığında Elayne’in yüzüğünü masanın üzerinde, Elayne’i derin uykuda bulmuştu. Faydasız çaba ödülü veriliyor olsa, Nynaeve çekip giderek kazanmıştı onu. Ve şimdi Sheriam ile diğerlerinin kendilerini öldürtmelerine ramak kaldığını öğreniyordu... Hasır kafesinde öten serçe bile ekşi bir bakış kazandı.

“Her şeyi bildiklerini sanıyorlar,” diye mırıldandı Nynaeve küçümseyerek. “Onlara kâbusları anlatmıştım. Onları uyarmıştım ve dün gece ilk değildi.” Altı Aes Sedai’nin, daha kendisi Tel’aran’rhiod’dan çıkmadan Şifa görmüş olmasının bir önemi yoktu. Her şey kolaylıkla çok daha kötü bitebilirdi –çünkü her şeyi bildiklerini sanıyorlardı. Sinirle örgüsünü çekiştirip durması yüzünden, yeniden örme işinde gecikti. Bazen a’dam bilezik saçına takılıyordu, ama onu çıkarmaya niyeti yoktu. Bugün bileziği takma sırası Elayne’deydi, ama büyük olasılıkla kız onu duvarda bir çengele bırakırdı. Bilezikten endişe ve kaçınılmaz korku sızıyordu, ama her şeyden çok kızgınlık vardı. Kuşkusuz “Marigan” kahvaltının hazırlanmasına yardım ediyordu; iş yapmak, tutsak olmaktan daha çok sinirini bozuyor gibiydi. “İyi düşünmüşsün, Elayne. Herkesi uyarmaya çalıştıktan sonra nasıl olup da kendini kâbusun içinde bulduğunu anlatmadın.”

Elayne bir bez parçası ile yüzünü temizlerken ürperdi. “O kadar zor değildi. O büyüklükte bir kâbusla başa çıkabilmek için hepimize ihtiyaç vardı. Belki birazcık tevazu öğrenmişlerdir. Belki bu gece, Bilgelerle görüşmeleri o kadar kötü gitmez.”

Nynaeve kendi kendine başını salladı. Düşündüğü gibi. Sheriam ve diğerleri konusunda değil; Aes Sedailer ancak keçiler kanatlanıp uçtuğunda tevazu öğrenirlerdi. Bilgeler ise ancak bir gün sonra. Elayne konusunda. Kız muhtemelen kâbusa yakalanmasına izin vermişti, ama asla itiraf etmeyecekti. Elayne cesaretini kabullenmenin böbürlenme olduğunu mu düşünüyordu, yoksa yalnızca ne kadar cesur olduğunu bilmiyor muydu, emin değildi Nynaeve. Her durumda, Nynaeve onun cesaretine hayran olmak ile, Elayne’in bunu bir kerecik kabullenmesini dilemek arasında kararsız kalmıştı. “Sanırım Rand’ı gördüm.” Yüz bezi indi.

“Bedeniyle mi gelmişti?” Bilgelere göre bu tehlikeliydi; sizi insan kılan şeyin bir parçasını kaybetme tehlikesine atılıyordunuz. “Bu konuda onu uyarmıştın.”

“Ne zaman sağduyu dinlemeyi öğrendi ki? Kısa bir an için gördüm. Belki yalnızca düşte Tel’aran’rhiod’a dokunmuştur.” Bu olası değildi. Anladığı kadarıyla Rand düşlerini öyle iyi koruyordu ki, Düşgezgini de olsa, yüzüklerden biri elinde de olsa, bedeniyle girmediği sürece Düşler Dünyası’na ulaşamıyordu. “Belki birazcık ona benzeyen biridir. Dediğim gibi, bir an için gördüm. Kule’nin önündeki meydanda.”

“Onun yanında olmalıydım,” diye mırıldandı Elayne. Lavaboyu lazımlığa boşalttı ve Nynaeve’in lavaboya yaklaşabilmesi için kenara çekildi. “Bana ihtiyacı var.”

“Onun ihtiyacı olan, her zaman ihtiyaç duyduğu şey.” Nynaeve lavaboyu sürahiden doldururken dik dik baktı. Bütün gece bekleyen suyla yıkanmaktan nefret ediyordu. En azından soğuk değildi; artık soğuk su diye bir şey yoktu. “Haftada bir kez, genel kural olarak kulaklarını yumruklayacak ve doğru yoldan ayrılmamasını sağlayacak birine ihtiyacı var.”

“Bu adil değil.” Başından geçirdiği temiz iç eteklik sesini boğdu. “Ben hep onun için endişeleniyorum.” Yüzü yakadan çıktı. Sesi nasıl çıkıyor olursa olsun, kızgından çok endişeli görünüyordu. Çengellerin birinden çizgili beyaz elbisesini aldı. “Düşlerimde bile onun için endişeleniyorum! Sence o zamanını benim için endişelenmekle harcıyor mudur? Hiç sanmıyorum.”

İçinde bir parça bu ikisinin aynı olduğunu düşünmüyordu, ama Nynaeve yine de başını salladı. Rand’a, nerede olduğu olmasa bile, Elayne’in Aes Sedailerin yanında, güvende olduğu söylenmişti. Rand nasıl güvende olabilirdi ki? Lavabonun üzerine eğildi ve Lan’in yüzüğü iç etekliğinin yakasından sıyrılıp deri sicimi üzerinde sarktı. Hayır, Elayne haklıydı. Lan her ne yapıyorsa, her neredeyse, kendisinin onu düşündüğünün yarısı kadar endişelendiğini sanmıyordu. Işık, beni düşünmüyor olsa bile hayatta olsun, ne olur. Bu olasılık Nynaeve’i, örgüsünü kökünden sökecek kadar kızdırdı. Elleri sabun ve yüz bezi ile dolu olmasaydı yapardı da. “Devamlı bir erkek için endişelenemezsin,” dedi ekşi ekşi, “Yeşil Aes Sedai olmak istesen bile. Dün gece ne buldular?”

Uzun bir hikâyeydi, ama anlatacak fazla bir şey yoktu ve bir süre sonra Nynaeve Elayne’in yatağına oturdu, dinledi ve sorular sordu. Yanıtlar da fazla bilgi sağladığından değil. Belgeleri bizzat görmekle aynı şey değildi. Elaida’nın sonunda Rand’ın affını öğrenmesi iyiydi, ama bu konuda ne yapmayı düşünüyordu? Kule’nin hükümdarlara yaklaşıyor olması iyi haber olabilirdi; Salon’un altında bir ateş yakabilirdi. Bir şeyin bunu başarması gerekiyordu. Elaida’nın Rand’a heyet göndermesi kesinlikle endişelenilecek bir şeydi, ama Rand Elaida’dan gelen herhangi birini dinleyecek kadar aptal olamazdı. Ya da olabilir miydi? Elayne’in kulak misafiri olduğu konuşmalar yeterli değildi. Peki Rand Aslan Tahtı’nı bir kaidenin üzerine oturtmakla ne demek istiyordu? Bir tahtla ne işi olabilirdi ki? Yenidendoğan Ejder ve bu Aiellerin car- bir şeyi olabilirdi, ama Nynaeve çocukken ona baktığı ve ihtiyaç duyduğunda poposunu şaplakladığı gerçeğini aşamıyordu bir türlü.

Elayne giyinmeye devam etti ve hikâyesini bitirmeden işini tamamladı. “Kalanını sonra anlatırım,” dedi telaşla ve kapıdan dışarı fırladı.

Nynaeve homurdandı ve telaşla giyinmeye başladı. Elayne bugün çömezlere ilk kez ders verecekti. Henüz Nynaeve’in yapmasına izin verilmeyen bir şey. Ama çömezlere ders vermesine izin verilmiyorsa da, Moghedien vardı. Birazdan kahvaltı ile ilgili işleri biterdi.

Tek sorun şuydu ki, Nynaeve kadını bulduğunda Moghedien dirseklerine dek sabunlu sulara gömülmüştü ve gümüş a’dam kolyesi özellikle uyumsuz görünüyordu. Yalnız değildi; tahta çit çevrili bir avluda, buharlar saçan su kazanlarının arasında, başka bir düzine kadın hararetle çamaşır tahtaları ve kirli çamaşırlar arasında çalışıyordu. Daha fazla kadın direkler arasına gerilmiş uzun iplere ilk yıkananları asıyordu, ama çamaşır tahtalarının yanında yatak çarşafları, iç çamaşırlar ve başka her tür kirli çamaşır yığınları sıralarını bekliyordu. Moghedien’in Nynaeve’e fırlattığı bakış, derisini haşlamaya yetmeliydi. A’dam’dan nefret, utanç ve öfke aktı. Her zamanki korkuyu boğacak kadar güçlü duygulardı.

Çamaşır yıkayanların başındaki, sopa gibi, gri saçlı, Nildra adındaki kadın elindeki çamaşır küreğini asa gibi tutuyordu. Saçılan sularla çamura dönmüş yere değmesin diye koyu renk eteklerini dizlerine dek kaldırıp bağlamıştı. “Günaydın, Kabuledilmiş. Herhalde Marigan’ı istiyorsundur, hı?” İfadesiz sesinde hem bir saygı, hem de yarın herhangi bir Kabuledilmiş’i bir günlüğüne ya da bir aylığına çamaşırcı kadınlarının arasında görebileceği, diğerleri kadar, hatta daha sıkı çalıştırıp paylayabileceği bilgisi vardı. “Eh, henüz bırakamam onu. Zaten yeterli çamaşırcım yok. Kızlarımdan biri bugün evleniyor, bir başkası kaçtı ve iki tanesi hamile olduğu için hafif işlere koşuldu. Myrelle Sedai Marigan’ı kullanabileceğimi söyledi. Belki birkaç saatliğine onsuz da yapabilirim. Bakarız.”

Moghedien ağzını açarak sırtını dikleştirdi, ama Nynaeve sert bir bakışla –ve göstere göstere a’dam bileziğine dokunarak– susturdu onu. Moghedien işine döndü. Moghedien’in birkaç yanlış söz söylemesi yeterli olacaktı. Bir çiftçi kadından asla gelmeyecek bir şikâyet yalıtılma ve cellada giden yola koyardı onu ve Nynaeve ile Elayne’in yolu daha iyi olmazdı. Moghedien kendi kendine homurdanarak çamaşır tahtasına döndüğünde, Nynaeve rahat bir nefes aldı. A’dam’dan büyük bir utanç ve öfke dalgası aktı.

Nynaeve Nildra’ya gülümsemeyi başardı ve ne olduğunu bilmediği bir şeyler mırıldandı, sonra kahvaltı etmek için ortak mutfaklardan birine yürüdü. Yine Myrelle. Yeşil Aes Sedai’nin, bir sebepten ona kişisel bir düşmanlık mı beslediğini merak etti. Moghedien’in a’dam’ını taktığı için daimi olarak ekşi bir mide mi edineceğini merak etti. Kadına a’dam taktığından beri kaznanelerini şeker gibi yiyordu.

Ballı çay dolu bir kil kupa ve fırından yeni çıkmış ekmek bulmak kolaydı. Nynaeve yürürken yiyip içti onları. Yüzü boncuk boncuk terlemişti. Bu erken saatte bile sıcak artıyordu ve hava kuruydu. Yükselen güneş ormanın üzerinde eriyik altından bir kubbe gibi duruyordu.

Toprak sokaklar, her zamanki gibi, gözün görebileceği kadar aydınlanır aydınlanmaz dolmuştu. Aes Sedailer tozu ve sıcağı görmezden gelerek, gizemli yüzlerle gizemli işler peşinde, kayıp geçiyorlardı. Genellikle arkalarından, boşu boşuna evcil görünmeye çalışan soğuk bakışlı kurtlara benzeyen Muhafızları geliyordu. Her yerde askerler vardı; genellikle kıtalar halinde yürüyor ya da at sürüyorlardı, ama ormanda kamp kurmuşken neden sokakları doldurduklarını anlamıyordu Nynaeve. Çocuklar ortada koşturuyor, sopadan kılıç ya da kargılar ile askerleri taklit ediyorlardı. Beyaz elbiseler içinde çömezler iş peşinde, kalabalığın içinde seğirtiyorlardı. Hizmetkârlar daha yavaş hareket ediyordu; Aes Sedai yatakları için kucak kucak yatak örtüsü, mutfaklardan sepet sepet ekmek taşıyan kadınlar, ateşlik odun taşıyan öküz arabaları çeken, omuzladıkları kesilmiş koyunları mutfaklara taşıyan adamlar. Salidar bu kadar insan barındırmak için yapılmamıştı; köy dikişlerinden patlamak üzereydi.

Nynaeve yürümeye devam etti. Çömezlere ders vermiyorsa, bir Kabuledilmiş’in günü genellikle kendisine ait sayılır, o günü yalnız ya da bir Aes Sedai’nin yanında, ne dilerse çalışmak için kullanabilirdi, ama hiçbir işi yokmuş gibi görünen bir Kabuledilmiş’e her an bir Aes Sedai tarafından el konulabilirdi. Nynaeve’in gününü bir Kahverengi Aes Sedai’nin kitap kataloglamasına yardım ederek ya da bir Gri için mesaj kopyalayarak geçirmek gibi bir niyeti yoktu. Kopya yapmaktan nefret ediyordu. Leke yaparsa cıklamalar, yazısı bir kâtibinki kadar düzgün olmadığı için iç çekmeler! Bu yüzden tozun ve kalabalığın içinden geçerek yürüdü. Bir yandan da Siuan ve Leane’i arıyordu. Moghedien’i kullanmadan yönlendirecek kadar öfkeliydi.

Ne zaman göğüslerinin arasında duran ağır, altın yüzüğü hatırlasa düşünüyordu: Hayatta olmak zorunda. Beni unutmuşsa bile. Işık, ne olur hayatta olsun. Sonuncusu, elbette, onu daha da fazla öfkelendiriyordu. Eğer al’Lan Mandragoran onu unutmayı aklından bile geçirmeye kalkarsa, Nynaeve haddini bildirirdi onun. Hayatta olmak zorundaydı. Aes Sedailerinin intikamını alırken ölen Muhafızlar sık sık görülürdü –güneşin doğması kadar kesindi; hiçbir Muhafız intikamla arasına girilmesine izin vermezdi– ama Lan’in Moiraine’in intikamını almasının yolu yoktu; kadın atından düşüp boynunu kırsa olacağı kadar vardı ancak. Moiraine ve Lanfear birbirlerini öldürmüşlerdi. Lan hayatta olmak zorundaydı. Peki Nynaeve neden Moiraine öldüğü için vicdan azabı duyuyordu? Evet, böylece Lan serbest kalmıştı, ama Nynaeve’in bu konuyla hiç ilgisi yoktu. Ama Moiraine’in öldüğünü duyduğunda ilk hissettiği, Moiraine’in ölümü için üzüntü değil, anlık bile olsa, Lan özgür kaldığı için sevinç olmuştu. Bunun utancını atamıyordu bir türlü ve bu onu her zamankinden de fazla öfkelendiriyordu.

Aniden Myrelle’in karşıdan geldiğini gördü. Kadının yanında üç Muhafızından biri olan, sarı saçlı, genç, ince, ama taş kadar sert Croi Makin vardı. Yüzünde kararlı bir ifade olan Aes Sedai önceki gecenin etkilerini kesinlikle göstermiyordu. Myrelle’in onu aradığını söyleyecek hiçbir şey yoktu, ama Nynaeve eskiden Salidar’ın üç hanından biri olan geniş, taş bir binaya dalıverdi.

Geniş salon temizlenmiş, kabul odası gibi döşenmişti; badanalı duvarları ve yüksek tavanı yamalıydı, birkaç parlak duvar halısı asılmıştı ve artık tam olarak kıymık kıymık görünmeyen, ama cila da tutmayan zemine birkaç renkli halı atılmıştı. Sokağın sıcağından sonra gölgeli oda serin görünüyordu. En azından daha serin. Aynı zamanda, kullanılmaktaydı.

Logain geniş şöminelerden birinin önünde küstahça duruyordu. Altın işlemeli kırmızı ceketinin kuyruğu arkadan sarkıyordu. Mavi saçaklı şalından, burada resmi görevle bulunduğu anlaşılan Lelaine Akashi dikkatle göz kulak oluyordu ona. Zaman zaman sıcak bir şekilde gülümseyen ince, vakur bir kadın olan Akashi, Salidar’daki Kule Salonu’nun Mavi Ajah Temsilcilerinden biriydi. Bugün, Logain’in görüşmelerini izlerken delici bakışları ön plandaydı.

İşlemeli ipekler ve altın mücevherler içinde, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş iki adam ve bir kadınla görüşüyordu. Adamlardan biri hemen hemen keldi ve kare şeklinde kesilmiş bir sakalı, saç eksikliğini telafi etmeye çalışır gibi görünen uzun bir bıyığı vardı. Altara asilleriydiler ve güçlü eşlikçilerle birlikte bir gün önce gelmişlerdi. Altara içinde bir ordu toplayan Aes Sedailer kadar, birbirlerinden de şüpheleniyorlardı. Altaralılar bir lorda, leydiye, bir kasabaya sadakat yemini ederlerdi ve biraz sadakatleri kalmışsa onu da Altara denen ulusa adarlardı. Pek az asil vergi öder ya da Ebou Dar’daki kraliçenin sözlerine kulak asardı, ama ortalarında beliren orduya kesinlikle kulak asıyorlardı. Işık bilir Ejderyeminlilere dair söylentiler üstlerinde ne etki yaratmıştı. Ama şimdilik kibirle birbirlerine ya da Lelaine’e bakmayı unutmuşlardı. Gözlerini, dev, parlak renkli bir engerekmiş gibi, Logain’e dikmişlerdi.

Kökünden sökülmüş bir ağaç gövdesinden oyulmuş gibi görünen, bakır tenli Burin grubu tamamlıyordu. Adam hem Logain’i, hem ziyaretçilerini izliyordu. Göz açıp kapayana kadar şiddetle, aniden harekete geçebilecek bir adamdı. Lelaine’in Muhafızı yalnızca kısmen Logain’i korumak için oradaydı –sözde Logain Salidar’da kalmayı kendi özgür iradesi ile seçmişti– adam daha çok Logain’i ziyaretçilerden ve kalbine saplanacak bir hançerden koruyordu.

Logain onca bakışla serpilir gibiydi. Kıvırcık saçları omuzlarına kadar gelen, sert yüzlü, ama esmer ve yakışıklı bir adamdı. Bir kartal kadar gururlu ve güvenli görünüyordu. Ama gözlerine ışık veren intikam vaadiydi. İstediği herkese ödetemese bile, en azından bazılarına ödetecekti. “Kendimi Yenidendoğan Ejder ilan ettikten yaklaşık bir sene önce Cosamelle’de altı Kızıl Aes Sedai buldu beni,” dedi, Nynaeve içeri girerken. “Önderlerinin adı Javindhra idi, ama Barasine adlı olanı çok konuşuyordu. Ve, bütün bunlardan haberi varmış gibi, Elaida’dan bahsedildiğini duydum. Beni uyurken yakaladılar. Bana kalkan koyduklarında işimin bittiğini düşündüm.”

“Aes Sedai,” diye araya girdi dinleyen kadın sertçe. Tıknaz, sert bakışlı bir kadındı. Yanağında, Nynaeve’in bir kadına yakıştıramadığı, ince bir yara izi vardı. Altaralı kadınlar sertlikleri ile ünlüydüler, elbette, ama ünleri büyük olasılıkla abartılmıştı. “Aes Sedai, iddia ettikleri nasıl doğru olabilir’”

“Nasıl, bilmiyorum, Leydi Sarena,” dedi Lelaine sakin sakin, “ama yalan söyleyemeyen biri tarafından doğrulandı. Logain doğru söylüyor.”

Sarena’nın yüzü değişmedi, ama ellerini arkasında sıkı sıkı yumruk yaptı. Yanındakilerden biri, uzun boylu, sıska yüzlü, saçlarında siyahtan çok gri bulunan bir adam, rahat görünmeye çalışarak başparmaklarını arkada kılıç kemerine takmıştı, ama parmak boğumları bembeyazdı.

“Dediğim gibi,” diye devam etti Logain rahat bir gülümseme ile, “beni buldular. Oracıkta ölmek ile önerilerini kabul etmek arasında bir seçim önerdiler. Tuhaf bir seçim, hiç beklemediğim bir seçim, ama fazla düşünmem gerekmedi. Bunu daha önce yaptıklarını açık açık söylemediler, ama deneyimli gibiydiler. Sebep vermediler, ama geriye bakıp düşününce açık görünüyor. Yönlendirebilen bir adamı alt etmek pek fazla ihtişam getirmez; ama bir sahte Ejder’i alt etmek...”

Nynaeve kaşlarını çattı. Adam kayıtsızca konuşuyordu, o günkü avdan bahseden biri gibi, ama bahsettiği kendi düşüşüydü ve her sözcüğü Elaida’nın tabutuna çakılmış bir çiviydi. Belki tüm Kızıl Ajah’ın tabutuna. Kızıllar Logain’i kendini Yenidendoğan Ejder ilan etmeye zorlamışsa, aynısını Gorin Rogad ya da Mazrim Taim için de yapmış olabilirler miydi? Belki tarihteki tüm Yenidendoğan Ejderler olduğunu iddia edenlere? Altaralıların kafalarında düşüncelerin, bir değirmendeki çarklar gibi döndüğünü görebiliyordu. Başta gönülsüz gibiydiler, ama gittikçe hızlanıyorlardı.

“Bir sene boyunca başka Aes Sedailerden kaçınmama yardım ettiler,” dedi Logain, “yakında biri olduğu zaman mesaj gönderiyorlardı, ama o sıralarda fazla Aes Sedai yoktu. Kendimi Yenidendoğan Ejder ilan ettikten ve adam toplamaya başladıktan sonra, kralın ordularının nerede olduğuna ve asker sayısına dair mesaj göndermeye başladılar. Yoksa nereye, ne zaman saldıracağımı nereden bilecektim, sizce?” Dinleyicileri, adamın sözleri ve vahşi gülümsemesi karşısında kıpırdandılar.

Adam Aes Sedailerden nefret ediyordu. Nynaeve, kendini adamı incelemeye ikna edebildiği birkaç seferden biliyordu bunu. Min gittiğinden beri incelediğinden ya da incelediğinde bir şey öğrenebildiğinden değil. Bir zamanlar adamı incelemenin, soruna başka bir açıdan bakmak gibi olacağını düşünüyordu –erkeklerin her konuda olduğu gibi Güç kullanımında da ne kadar farklı olduğunu hiç düşünmemişti– ama karanlık bir deliğe bakmaktan bile kötüydü; orada hiçbir şey yoktu; delik bile yoktu. Sonuçta, Logain’in yanında bulunmak huzursuz ediciydi. Adam her hareketini alev alev bir yoğunluk ile izlemişti. Adam yanlış parmağını oynatacak bile olsa onu Güç’le sarabileceğini bilmesine rağmen ürpertiyordu Nynaeve’i. Erkeklerin genelde kadınlara yönelttiği türden bir hararet değildi bu, yüzüne hiç dokunmayan, saf bir tiksintiydi ve bu her şeyi daha da dehşet verici kılıyordu. Aes Sedailer onun Tek Güç’le bağlantısını sonsuza dek kesmişlerdi; biri kendisine böyle bir şey yapacak olsa ne hissedeceğini hayal edebiliyordu Nynaeve. Ama Logain tüm Aes Sedailerden intikam alamazdı. Yapabileceği, Kızıl Ajah’ı yok etmekti ve bu işe oldukça iyi bir başlangıç yapmıştı.

İlk kez üçü birden geliyordu. Her hafta Logain’in hikâyesini dinlemek için Altara’nın her yerinden, hatta zaman zaman Murandy’den bir lord ya da leydi geliyordu ve her biri Logain’i dinledikten sonra dümdüz ezilmiş gibi görünerek gidiyordu. Şaşmamak gerekirdi; bundan daha şok edici tek haber, Aes Sedailerin Kara Ajah’ın varlığını kabullenmesi olabilirdi. Eh, halk önünde bunu kabul edecek değildiler ve aynı sebepten Logain’in haberini de olabildiğince gizlemeye çalışıyorlardı. Bunu yapan Kızıl Ajah olabilirdi, ama yine de Aes Sedai’ydi onlar ve bir sürü insan bir Ajah’ı diğerinden ayıramıyordu. Sonuçta, Logain’i dinlemek üzere yalnızca birkaç kişi getiriliyordu, ama o bir avuç dinleyicinin her biri, yönettikleri Ev’in gücüne göre seçiliyordu. Açık açık olmasa bile, Salidar’daki Aes Sedaileri destekleyecek ya da en kötü ihtimalle, Elaida’yı desteklemekten kaçınacak Evler.

“Daha fazla Aes Sedai geldiği zaman Javindhra bana haber yolluyordu,” dedi Logain. “Beni avlayan Aes Sedailer. Nerede olacaklarını söylüyordu ve böylece onların haberi olmadan ben onlara saldırabiliyordum.” Lelaine’in dingin, yaşı belirsiz hatları bir anlığına sertleşti ve Burin’in eli kılıcının kabzasına kaydı. Logain yakalanmadan önce Aes Sedailer ölmüştü. Logain ikisinin tepkisi fark etmemiş gibiydi. “Kızıl Ajah, sonunda bana ihanet edene kadar yanıltmadı beni.”

Sakallı adam Logain’e öyle dikkatli bakmaktaydı ki, kendini buna zorladığı açıktı. “Aes Sedai, ya onun takipçileri? Belki o Kule’de güvendeydi, ama şu anda durduğumuz yere çok daha yakın bir yerde yakalandı.”

“Hepsi öldürülmedi ya da yakalanmadı,” diye araya girdi sıska yüzlü lord. “Çoğu kaçtı, halkın arasına karıştı. Tarihi biliyorum, Aes Sedai. Raolin Karanlıkbelası’nın takipçileri, o yakalandıktan sonra Beyaz Kule’ye saldırmaya cesaret etti. Guaire Amalasan’ınkiler de. Logain’in ordularının topraklarımızda yürümesini çok iyi hatırlıyoruz ve onu kurtarmak için bunu bir kez daha yapmalarını istemiyoruz.”

“Bundan korkmanıza gerek yok.” Lelaine, tasma eğitimini tamamladığını bildiği vahşi köpeğine bakan bir kadın gibi, kısa bir gülümseme ile Logain’e baktı. “Artık ihtişam arzusu yok, yalnızca verdiği zararı telafi etmek istiyor. Dahası, çağırsa da takipçilerinin çoğunun geleceğinden kuşkuluyum. Bir kafes içinde Tar Valon’a taşındıktan ve ehlileştirildikten sonra değil.” Altaralılar kadının hafif kahkahasını yankıladı, ama ancak bir an sonra ve zayıfça. Logain’in yüzü demirden bir maske gibiydi.

Aniden Lelaine Nynaeve’in kapıda durduğunu fark etti ve kaşları kalktı. Birden çok kez Nynaeve ile sohbet etmiş, sözde keşifleri için onu ve Elayne’i kutlamıştı, ama yanlış adım atan bir Kabuledilmiş’i paylamakta tüm diğer Aes Sedailer kadar titiz davranırdı.

Nynaeve diz kırdı ve boşalmış kil kupası ile işaret etti. “Affedersiniz, Lelaine Sedai. Bunu mutfağa geri götürmeliyim.” Daha Aes Sedai tek kelime edemeden fırına dönmüş sokağa fırladı.

Neyse ki Myrelle artık görünürlerde yoktu. Nynaeve sorumluluk sahibi olmak ya da öfkesine hâkim olmak ya da daha bir düzine başka aptalca şey üzerine bir ders daha dinleyecek durumda değildi. Şanslıydı, çünkü Siuan otuz adım ötede durmuş, Gareth Bryne’la yüzleşiyordu ve kalabalık ikisinin çevresinde ayrılarak akmaya devam ediyordu. Myrelle gibi Siuan da Elayne’in anlattığı dayaklardan iz taşımıyordu; belki de Tel’aran’rhiod’dan çıkıp beceriksizliklerine Şifa verilmesini sağlama şansları olmasa Düşler Dünyası’na daha fazla saygı gösterirlerdi. Nynaeve yaklaştı.

“Senin neyin var, kadın?” diye hırlıyordu Bryne Siuan’a. Adamın kırlaşmış kafası kadının genç görünümlü yüzüne eğilmişti; çizmeli ayaklarını iki yana açmış, yumruklarını kalçalarına dayamış, kaya kadar geniş görünüyordu. Yüzünden akan tere, kendisine ait değilmiş gibi, hiç ilgi göstermiyordu. “Gömleklerimin ne kadar yumuşak olduğunu söyleyerek övüyorum seni ve sen kafamı kopartmaya çalışıyorsun. Ve neşeli göründüğünü söyledim. Pek de savaş sebebi sayılmaz, diye düşündüm. İçinde güller olmasa da, övgüydü, kadın.”

“Övgü mü?” diye hırladı Siuan, alev alev yanan mavi gözlerini adama dikerek. “Senin övgülerini istemiyorum! Yalnızca gömleklerini ütülüyor olmam seni memnun ediyor. Düşündüğümden de küçük bir adamsın, Gareth Bryne. Ordu yürüdüğü zaman, daha fazla övgü umuduyla, asker takipçisi gibi peşinden geleceğimi mi sanıyorsun? Ve bana bu şekilde, kadın diye hitap etmeyeceksin! ‘Gel buraya, köpek!’ gibi geliyor kulağıma.”

Bryne’ın alnında bir damar atmaya başladı. “Sözünü tutman hoşuma gidiyor, Siuan. Ve ordu yürürse, sözünü tutmaya devam etmeni bekliyorum. O yemini ben istemedim senden; kendi seçimindi, yaptığın şeyin sorumluluğundan kurtulmaya çalışıyordun. Ama sözünü tutmanın isteneceğini hiç düşünmedin, değil mi? Ordunun yürümesinden bahsetmişken, Aes Sedailere yaltaklanır, ayaklarını öperken neler duydun?”

Bir yürek atımı kadar sürede Siuan’ın alev alev öfkesi buz sükûnetine dönüştü. “Bu yeminimin bir parçası değil.” Dimdik sırtıyla, serinkanlı ve kibirli meydan okuması ile orada dururken, henüz yaşı belirsizlik kazanacak kadar Tek Güç’le çalışmamış, genç bir Aes Sedai sanırdınız onu. “Senin adına casusluk yapmayacağım. Sen Kule Salonu’na hizmet ediyorsun, Gareth Bryne, hem de kendi yeminin üzerine. Salon karar verdiğinde ordun yürüyecek. Sözlerini dinle ve işittiğin zaman itaat et.”

Bryne’daki değişim de şimşek kadar hızlıydı. “Kılıç çarpıştırmaya değer bir düşman olurdun,” diye güldü hayranlıkla. “Hatta daha iyisi...” Sonuncu gülüşü solarak kaş çatmaya dönüştü. “Salon, öyle mi? Bah! Sheriam’a söyle, benden kaçınmayı bıraksın. Burada ne yapılabiliyorsa yapıldı. Ona söyle, kafeste tutulan bir kurt köpeği, kurtlar geldiğinde bir domuzdan farksız olur. O adamları pazarda satılsınlar diye toplamadım.” Kısa bir baş sallamadan sonra uzun adımlarla kalabalığın içinde yürüyüp gitti. Siuan kaşlarını çatarak arkasından baktı.

“Bu neydi?” diye sordu Nynaeve ve Siuan irkildi.

“Her ne idiyse, seni ilgilendirmez,” diye terslendi, elbisesini düzelterek. Nynaeve’in bilerek, gizli gizli yaklaştığını sanırdınız. Kadın her şeyi üzerine alınıyordu.

“Bırak gitsin,” dedi Nynaeve ölçülü bir sesle. Yan yola itilmesine izin vermeyecekti. “Benim bırakmayacağım ise seni incelemek.” Onu öldürse bile faydalı bir şey yapacaktı bugün. Siuan çevresine bakınarak ağzını açtı. “Hayır, Marigan yanımda değil ve şu anda ona ihtiyacım yok. İçinde Şifa verilebilecek bir şey olduğuna dair ipucu bulduğumdan beri seni incelememe iki kez izin verdin –iki kez! Bugün seni incelemeye kararlıyım ve bunu yapamazsam, Sheriam’a, seni incelememe izin vermen emrine karşı geldiğini söylerim. Yemin ederim söylerim!”

Bir an diğer kadının en kötüsünü yapmasını söyleyeceğini sandı, ama sonunda Siuan istemeye istemeye konuştu, “Bu akşam. Bu sabah meşgulüm. Senin istediğin şeyin İki Nehirli bir dostuna yardım etmekten daha önemli olduğunu düşünmüyorsan.”

Nynaeve daha da yaklaştı. Sokakta kimse, gelip geçerken fırlattıkları bakışlar dışında dikkat etmiyordu onlara, ama o yine de sesini alçalttı. “Onun için ne planlıyorlar? Ne yapacaklarına karar vermediklerini söyleyip duruyorsun, ama şimdiye dek bir karara varmış olmalılar.” Varmışlarsa, Siuan bilirdi. Bilmesi gerekse de gerekmese de.

Aniden Leane yanlarında bitti. Nynaeve hiç konuşmamıştı sanki. Siuan ve Leane dik sırtlarla, küçük bir odaya kapatılmış iki yabancı kedi gibi öfkeyle bakıştılar.

“Ee?” diye mırıldandı Siuan gergin bir çeneyle.

Leane burnunu çekti ve başını sallarken bukleleri savruldu. Dudakları alaylı bir gülüşle büküldü, ama sözleri ses tonuna uymuyordu. “Onları vazgeçirmeye çalıştım,” diye tükürdü alçak sesle. “Ama seni, düşünecek kadar bile dinlememişler. Bu gece Bilgelerle buluşacaklar.”

“Balık bağırsakları!” diye hırladı Siuan ve topuğunun üzerinde dönerek uzun adımlarla uzaklaştı, ama Leane zıt yönde daha büyük hızla uzaklaşmıştı.

Nynaeve neredeyse kızgınlıkla ellerini havaya fırlatacaktı. O orada değilmiş gibi, neyden bahsettiklerini çok iyi bilmiyormuş gibi konuşmaları! Onu görmezden gelmeleri! Siuan bu akşam söz verdiği gibi gelse iyi olacaktı, yoksa onu sıkıp suyunu çıkarmanın, kurusun diye asmanın bir yolunu bulacaktı! Arkasında bir kadın konuşunca yerinde sıçradı.

“O ikisi sağlam bir sopa için Tiana’ya gönderilmeli.” Lelaine Nynaeve’in yanına geldi, önce Siuan’ın, sonra Leane’in arkasından baktı. İnsanlara gizlice arkadan yaklaşmak da ne oluyordu! Logain, Burin ya da Altaralı asillerden iz yoktu. Mavi Aes Sedai şalını düzeltti. “Eskiden oldukları gibi değiller, elbette, ama insan görgü kurallarını biraz hatırlayacaklarını düşünür. Sokağın ortasında saç saça, baş başa kavga ederlerse olmaz, elbette.”

“Bazen insanlar birbirlerinin sinirine dokunur,” dedi Nynaeve. Siuan ve Leane bu kurguyu sürdürmek için öyle çok çaba gösteriyordu ki, en azından destek olabilirdi buna. İnsanların gizlice yaklaşmasından nasıl nefret ediyordu.

Lelaine Nynaeve’in örgüsünü kavramış eline baktı ve Nynaeve elini çekti. Bu alışkanlığı çok fazla insan biliyordu; kurtulmak için çok çabaladığı bir alışkanlıktı. Ama Aes Sedai’nin tek söylediği şu oldu, “Aes Sedailerin vakarına zarar verdiği zaman değil, çocuğum. Aes Sedailere hizmet eden kadınlar, ne kadar aptal olsalar da, halk içinde biraz ihtiyatlı davranmalılar.” Buna söylenecek bir şey yoktu kesinlikle; en azından güvenli hiçbir şey yoktu. “Ben Logain’i teşhir ederken neden içeri girdin?”

“Odanın boş olduğunu düşündüm, Aes Sedai,” dedi Nynaeve telaşla. “Özür dilerim. Umarım sizi rahatsız etmemişimdir.” Bu yanıt değildi –Myrelle’den saklandığını söyleyemezdi– ama ince Mavi yalnızca bir anlığına göz göze geldi onunla.

“Sence Rand al’Thor ne yapacak, çocuğum?”

Nynaeve şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. “Aes Sedai, onu yarım senedir görmedim. Tek bildiğim burada işittiklerim. Salon?.. Aes Sedai, Salon onun hakkında ne karara vardı?”

Lelaine Nynaeve’in yüzünü inceleyerek dudaklarını büzdü. İnsanın kafasının içini görür gibi görünen o kara gözler oldukça rahatsız ediciydi. “Olağanüstü bir tesadüf. Yenidendoğan Ejder ile aynı köyden geliyorsun. Diğer kız, Egwene al’Vere de öyle. Çömez olduğu zaman ondan büyük şeyler bekleniyordu. Nerede olduğuna dair bir fikrin var mı?” Yanıt beklemedi. “Ve diğer iki genç adam, Perrin Aybara ile Mat Cauthon. Anladığım kadarıyla onlar da ta’veren. Gerçekten olağanüstü. Bir de, sınırlarına rağmen sıradışı keşiflerinle sen varsın. Egwene her neredeyse, o da hiçbirimizin gitmediği yollarda ilerliyor mu? Hayal edebileceğin gibi, hepiniz Aes Sedailer arasında epey sohbet konusu oldunuz.”

“Umarım iyi şeyler söylüyorlardır,” dedi Nynaeve yavaşça. Salidar’a geldiğinden beri Rand hakkında pek çok soru sorulmuştu, özellikle de elçilik heyeti Caemlyn’e doğru yola çıktığından beri –bazı Aes Sedailer başka şeyden konuşamaz olmuşlardı sanki– ama bu farklı görünüyordu. Aes Sedailerle konuşurken sorun buydu. Zamanın yarısında, ne kastettiklerini ya da neyin peşinde olduklarını anlayamıyordunuz.

“Siuan ile Leane’e Şifa vermeyi hâlâ ümit ediyor musun, çocuğum?” Nynaeve yanıt vermiş gibi başını sallayarak içini çekti. “Bazen Myrelle’in haklı olduğunu düşünüyorum. Sizi çok şımartıyoruz. Ne keşfetmiş olursanız olun, belki de yönlendirmeni engelleyen tıkanıklık aşılana kadar Theodrin’in emri altına vermeliydik seni. Son iki ayda yaptıklarını düşününce, o zaman neler yapabilirdin, bir düşün.” Nynaeve farkında olmadan örgüsünü kavramış, araya laf sıkıştırmaya, dikkatle düşünülmüş bir itirazda bulunmaya çalışıyordu, ama Lelaine bunu görmezden geldi. Ki en iyisi buydu muhtemelen. “Siuan ve Leane’e iyilik yapmış olmuyorsun, çocuğum. Bırak eskiden kim ve ne olduklarını unutsunlar ve şimdi kim ve ne oldukları ile tatmin olsunlar. Davranışlarına bakılırsa, tamamen unutmalarını engelleyen tek şey sen ve Şifa verilemeyecek bir şeye Şifa vermek için gösterdiğin budalaca çabaların. Onlar artık Aes Sedai değil. Neden sahte umut veriyorsun onlara?”

Kadının sesinde bir merhamet izi vardı, ama aynı zamanda bir küçümseme tınısı da vardı. Hem, Aes Sedai olmayanlar daha düşüktü. Siuan ve Leane’in kandırmacası ikisini düşüklerin en kötüsü olarak gösteriyordu. Ayrıca, Salidar’daki pek çok kişi Kule’nin yaşadığı sorunların sorumlusu olarak Siuan’ı, onun Amyrlin’ken çevirdiği entrikaları görüyordu. Büyük olasılıkla kadının başına gelen her şeyi, hatta daha fazlasını hak ettiğini düşünüyorlardı.

Ama yapılan şey işleri daha da karıştırmıştı. Yalıtmak nadir görülürdü. Siuan ve Leane’den önce, yüz kırk senedir yargılanan ve yalıtılan kadın olmamıştı ve en az on iki senedir kimse tükenmemişti. Genelde yalıtılmış bir kadın Aes Sedailerden olabildiğince uzaklaşırdı. Kuşkusuz Lelaine yalıtılmış olsa, elinden gelirse Aes Sedai olduğunu bile unuturdu. Kuşkusuz Siuan ile Leane’in de eskiden Aes Sedai olduklarını, ellerinden alınan her şeyi unutmalarını dilerdi. Hiç yönlendirememiş, hiç Aes Sedai olmamış kadınlar olarak görülebilseler, pek çok Aes Sedai kendini daha rahat hissederdi.

“Sheriam Sedai denememe izin verdi,” dedi Nynaeve, bir tam Aes Sedai’ye göstermeye cesaret edebileceği kadar kararlılıkla. Lelaine gözlerini gözlerine dikti ve Nynaeve kendi bakışlarını kaçırdı. Örgüsünü kavrayan elinin boğumları bembeyaz olmuştu. Örgüyü bıraktı, ama yüzünü ifadesiz tuttu. Bir Aes Sedai ile bakışma yarışına girmek, bir Kabuledilmiş için yün kafalılıktan başka şey olmazdı.

“Bazen hepimiz aptallık ederiz, çocuğum, ama bilge bir kadın ne sıklıkta aptallık ettiğini sınırlamaya çalışır. Kahvaltını bitirmiş göründüğüne göre, kupadan kurtulmanı ve kendini kaynar suyun içinde bulmadan, kendine yapacak bir iş bulmanı öneririm. Saçlarını kısa kestirmeyi düşündün mü? Fark etmez. Git artık.”

Nynaeve diz kırdı, ama daha o hareketini tamamlamadan Aes Sedai sırtını dönmüştü bile. Lelaine’in gözlerinden kurtulunca, kadına dik dik baktı. Saçlarını kesmek mi? Örgüsünü kaldırdı ve uzaklaşmakta olan Aes Sedai’ye doğru salladı. Güvenli olana kadar beklemiş olması onu öfkelendiriyordu, ama beklemese muhtemelen çamaşır yıkayan Moghedien’e katılmak üzere yola koyulmuş olurdu ve yolda Tiana’yı görmek için bir mola vermesi gerekirdi. Salidar’da aylarca hiçbir şey yapmadan durup beklemek –o ve Elayne Moghedien’in ağzından ne koparmayı başarırlarsa başarsınlar, o böyle hissediyordu– konuşmak ve dünya onlarsız yıkıma koşarken beklemek dışında hiçbir şey yapmayan Aes Sedailerin ortasında yaşamak ve bir de üzerine Lelaine’in saçlarını kestirmesini önermesi! Nynaeve Kara Ajah kovalamış, yakalanmış ve kaçmış, karşılığında bir Terkedilmiş yakalamış –eh, bunu hiçbiri bilmiyordu– kısa bir süre için bile olsa Tarabon Panarch’ının tahtına yeniden geçmesine yardım etmişti ve şimdi tek yaptığı oturmak ve Moghedien’den silkeleyebildikleri bilgiler için övülmekti. Saçlarını kesmek mi? Başlamışken tamamen tıraşlasa da olurdu!

Kalabalığın içinde yürüyen Dagdara Finchey’yi gördü. Sokaktaki bütün adamlar kadar geniş, çoğundan daha uzun boyluydu. Yuvarlak yüzlü Sarı Aes Sedai de Nynaeve’i öfkelendiriyordu. Salidar’da kalmayı seçmesinin bir sebebi, Sarıların yanında eğitim görmeyi istemesi idi, çünkü onlar herkesten daha fazla Şifa biliyorlardı; herkes öyle diyordu. Ama Nynaeve’in şimdiden bildiğinden daha fazlasını biliyorlarsa da, basit bir Kabuledilmiş ile paylaşmıyorlardı. Nynaeve’in her şeye, hatta yalıtılmaya bile Şifa verme arzusunu en memnunlukla karşılayanlar Sarılar olmalıydı, ama en az memnunlukla karşılayanlar onlar olmuştu. Sheriam araya girmese Dagdara, Nynaeve “aptalca fikirleri ve zaman harcamayı bırakana dek”, gün doğumundan gün batımına kadar yer sildirirdi ona. Gözleri ile çivi çakabilecek ufak tefek bir Sarı olan Nisao Dachen, “Desen’in nasıl dokunduğunu değiştirmeye” çalıştığı sürece Nynaeve ile konuşmayı bile reddediyordu.

Her şeyin üzerine, hava durumu sezgisi fırtına geldiğini, şimdi daha da yakında olduğunu söylüyordu ve bulutsuz gökyüzü ile kavurucu güneş onunla alay ediyordu.

Kendi kendine homurdanarak kil kupayı geçmekte olan bir odun arabasının arkasına tıktı ve kalabalık sokakta yürümeye başladı. Moghedien serbest kalana kadar hareket halinde olmak dışında yapacak hiçbir şey yoktu ve Işık bilir Moghedien’in serbest kalması ne kadar sürerdi. Bütün bir sabah boşa harcanmış, boşa harcanmış günler dizisine eklenmişti.

Pek çok Aes Sedai ona başını sallıyor, gülümsüyordu, ama gülümsemelerine özür dilercesine karşılık vererek ve adımlarını bir yerlere yetişiyormuş gibi birazcık hızlandırarak, durup, ondan ne tür yeni şeyler beklenmesi gerektiği sorularına maruz kalmaktan kurtuluyordu. Şu andaki ruh hali içinde, tam da aklından geçenleri söylerdi onlara, ki bu son derece aptalca olurdu. Hiçbir şey yapmıyordu. Rand’ın ne yaptığını ona soruyorlardı. Saçlarını kestirmesini söylüyorlardı. Bah!

Elbette, herkes gülümsemiyordu. Nisao Nynaeve yokmuş gibi önüne bakmakla yetinmedi, ufak tefek kadın onu devirip geçmeden, çabucak kenara çekilmesi gerekti Nynaeve’in. Ve kibirli, sarı saçlı, çıkık çeneli bir Aes Sedai, yüksek, demir kırı bir atı sürerken kaşlarını çattı ve keskin, mavi bakışlarını ona dikti. Kadın açık gri ipekten binici elbisesi içinde son derece düzgündü, ama katlayıp eyerde önüne serdiği toz pelerini bir yolculuktan yeni geldiğini anlatıyordu. Buraya ilk kez gelmiş gibi olması olasılığına ek olarak, yüksek, gri bir savaş atı üzerinde arkasından gelen sırım gibi, yeşil ceketli Muhafız huzursuz görünüyordu. Muhafızlar asla huzursuz görünmezdi, ama Nynaeve Kule’ye karşı bir isyana katılmanın istisna oluşturabileceğini tahmin ediyordu. Işık! Yeni gelenler bile onu sinirlendirmeye hazır geliyorlardı!

Bir de yaralı yüzlü Uno vardı, tepesindeki saç tutamı dışında tüm saçlarını tıraşlamıştı ve eksik gözünü, üzerine dik dik bakan iğrenç bir göz resmedilmiş göz yaması ile kapatmıştı. Eyerine bir mızrak bağlanmış atının dizginlerini tutarak bekleyen plaka ve zincir zırhlı, utanç içinde bir genç adamı fırçalarken duran Uno Nynaeve’e sıcak bir gülümseme bahşetti. Eh, göz yaması olmasa sıcak olacak bir gülümseme. Nynaeve yüzünü buruşturunca gözlerini kırpıştırdı ve askeri fırçalamaya devam etti.

Nynaeve’in midesini ekşiten Uno ya da göz yaması değildi. Tam olarak değil. Adam Salidar’a gelirken ona ve Elayne’e eşlik etmişti ve gitmek isterlerse at çalmaya –kendisi “ödünç almak” diyordu– söz vermişti. Artık bu mümkün değildi. Artık Uno’nun yıpranmış, koyu renk ceketinin manşetlerinde altın örgüden birer şerit vardı; adam bir subaydı ve Gareth Bryne için ağır süvari yetiştiriyordu ve artık Nynaeve için endişelenemeyecek kadar kaptırmıştı kendini olaylara. Hayır, bu doğru değildi. Nynaeve gitmek istediğini söylese, adam birkaç saat içinde at bulurdu ve Nynaeve Rand’a sadakat yemini etmiş, yalnızca o ve Elayne onları Salidar’a getirdiği için burada olan bir grup tepe saçlı Shienarlı eşliğinde yola çıkardı. Yalnız, kalmaya karar vererek yanıldığını itiraf etmiş olurdu o zaman, burada mutlu olduğunu söylerken adama yalan söylediğini itiraf etmiş olurdu. Bu itirafları etmek Nynaeve’in gücünü aşardı. Uno’nun kalma sebebi, Nynaeve ve Elayne’e göz kulak olması gerektiğini düşünmesi idi. Nynaeve’in itiraflarını dinlemezdi.

Salidar’ı terk etme düşüncesi yeniydi ve Uno’dan kaynaklanmıştı. Nynaeve hararetle düşünmeye başladı. Thom ve Juilin Amadicia’ya gitmeseydi keşke. Sırf eğlenmek için gittiklerinden değil. Buradaki Aes Sedailer gerçekten bir şeyler yapacakmış gibi göründüğü günlerde, ırmağın karşısında neler olup bittiğini öğrenmek için gönüllü olmuşlardı. Amador’a kadar gitmeyi düşünüyorlardı ve gideli bir aydan fazla olmuştu ve daha en azından günlerce dönmeyeceklerdi. Yalnızca keşif yapmıyorlardı, elbette; Aes Sedai ve Muhafızlar bile gönderilmişti, ama onların çoğu daha batıya, Tarabon’a yönelmişti. Bir şeyler yapıyormuş gibi görünmek ve keşfe çıkanlar dönene dek oyalanmak, beklemek için iyi bir bahaneydi. Nynaeve iki adamın gitmesine izin vermemiş olmayı diliyordu. Hayır dese ikisi de gitmezdi.

Thom yaşlı bir âşıktı, ama bir zamanlar daha fazlası sayılırdı. Ve Juilin Tearlı bir hırsız avcısı idi. İkisi de yabancı yerlerde kendilerini idare etmeyi bilen, pek çok açıdan faydalı olabilen becerikli adamlardı. Onlar da Nynaeve ve Elayne ile birlikte Salidar’a gelmişti ve Nynaeve gitmek istese ikisi de soru sormazdı. Kuşkusuz arkasını döndüğünde çok şey söylüyorlardı, ama Uno’nun söyleyeceği gibi yüzüne değil.

Onlara gerçekten ihtiyaç duyduğunu itiraf etmek canını sıkıyordu Nynaeve’in, ama at çalmayı bildiğinden kuşkuluydu. Her durumda, ahırlarda olsun, askerlerin bağlama iplerinin başında olsun, atların çevresinde dolanan bir Kabuledilmiş dikkat çekerdi ve üzerindeki çizgili beyaz elbiseyi değiştirirse kesinlikle görülür, daha bir ata yanaşamadan raporlanırdı. Kaçmayı becerebilse bile, takip edilirdi. Kaçak Kabuledilmişler de, kaçak çömezler gibi, hemen hemen her zaman geri getirilir, ikinci bir teşebbüs düşüncesini kafalarından silene kadar cezalandırılırlardı. Aes Sedai eğitimi görmeye başladığınızda, Aes Sedailer sizinle işini bitirene kadar kalırdınız.

Onu burada tutan ceza korkusu değildi, elbette. Kara Ajah tarafından öldürülmenin ya da Terkedilmişlerden biriyle yüzleşmenin yanında bir iki sopa neydi ki? Gitmeyi gerçekten isteyip istemediği meselesiydi. Örneğin, nereye gidecekti? Caemlyn’e, Rand’a mı? Cairhien’e, Egwene’e mi? Elayne de gelir miydi? Caemlyn’e giderse, kesinlikle. Bu, bir şey yapma arzusu muydu, yoksa Moghedien’in keşfedileceği korkusu mu? Kaçmak karşılığında alacağı ceza, bunun yanında hiç kalırdı! Bir köşeyi dönüp, Elayne’in çömez sınıfı ile karşı karşıya geldiğinde henüz bir sonuca varamamıştı. İki saz damlı ev arasında, bir üçüncüsünün kalıntıları temizlenince açılan yerde toplanmışlardı.

Yirmiden fazla beyazlara bürünmüş kadın yarım daire halinde taburelere oturmuş, Elayne’in iki tanesine bir egzersiz yaptırmasını izliyordu. Üç kadın da saidar’ın parıltısına sarınmıştı. Yeşil gözlü, çilli suratlı, on altı yaşlarında bir kız olan Tabiya ile Nynaeve’in yaşında, ince, siyah saçlı Nicola, beceriksizce aralarında küçük bir alev aktarıyorlardı. Alev dalgalanıyor, zaman zaman, aralarından biri diğerinden alıp sürdürmekte çok yavaş davrandığında bir anlığına kayboluyordu. Bu ruh hali içinde, Nynaeve ördükleri akışları açıkça görebiliyordu.

Sheriam ile diğerleri kaçtığında on sekiz çömez götürmüşlerdi –Tabiya onlardan biriydi– ama bu gruptaki, Nicola gibi çoğu, Salidar’a yerleşen Aes Sedailerce yeni bulunmuştu. Nicola, bir çömez için yaşlı olan tek kadın değildi; en az yarısı öyleydi. Nynaeve ve Elayne Kule’ye girdiğinde, Aes Sedailer Tabiya’dan büyük kadınları nadiren sınardı –Nynaeve hem yaşı, hem yabani olması sebebiyle olağanüstüydü– ama belki ümitsizlik içinde, buradaki Aes Sedailer Nynaeve’den bir iki yaş büyük kadınları bile dahil edecek şekilde genişletmişlerdi sınavlarını. Sonuçta, Salidar şu anda Beyaz Kule’nin senelerdir sahip olmadığı kadar çok çömez barındırıyordu. Bu başarı Aes Sedaileri, Altara’yı köy köy arayacak kişiler göndermeye teşvik etmişti.

“O sınıfa ders verdiğini mi diliyorsun?”

Omzundaki ses Nynaeve’in midesine takla attırdı. Bir sabahta iki kez. Kemer kesesinde biraz kaznanesi olmasını diledi. Hazırlıksız yakalanmasına izin vermeye devam ederse, sonunda bir Kahverengi için belge düzenlerken bulacaktı kendini.

Elbette, elma yanaklı Domanlı kadın Aes Sedai değildi. Kule’de olsa Theodrin çoktan şala terfi ettirilirdi, ama burada yalnızca Kabuledilmişlikten yüksek, tam Aes Sedailikten düşük bir şeye terfi ettirilmişti. Büyük Yılan yüzüğünü sol değil sağ eline takıyordu ve bronz tenine yakışan yeşil bir elbise giymişti, ama henüz bir Ajah seçmemiş, şal takmamıştı.

“Bir avuç kalın kafalı çömeze ders vermekten daha iyi şeylerim var yapacak.”

Theodrin Nynaeve’in sesindeki aksiliğe gülümsemekle yetindi. Aslında oldukça iyi biriydi. “Kalın kafalı çömezlere ders veren kalın kafalı bir Kabuledilmiş, hı?” Genelde iyiydi. “Eh, bir kez kafalarımızı yumruklamaya hazır olmadan yönlendirmeyi öğrendiğinde, sen de çömezlere ders vereceksin. Ve, keşfettiğin şeylerden sonra, bundan kısa süre sonra da tam Aes Sedailiğe terfi ettirilirsen hiç şaşmam. Biliyorsun, bana numaranın ne olduğunu hiç söylemedin.” Yabanilerin hemen her zaman, yönlendirme yetenekleri ilk ortaya çıktığında öğrendikleri bir numaraları olurdu. Çoğu yabaninin bir ortak özelliği de tıkanıklıktı, yönlendirdikleri gerçeğini kendilerinden bile saklamak için, kendi zihinlerinde yarattıkları bir şey.

Nynaeve bir çabayla yüzünü ifadesiz tuttu. Dilediğinde yönlendirebilmek. Aes Sedailiğe yükseltilmek. İkisi de Moghedien sorununa çare olmazdı, ama o zaman dilediği yere gider, kimse ona şuna ya da buna Şifa verilemeyeceğini söylemeden dilediği konuda çalışırdı. “İyileşmemesi gereken insanlar iyileşiyordu. Biri öleceği için, bitkiler hakkında bildiğim her şey yeterli olmadığı zaman öyle kızıyordum ki...” omuzlarını silkti. “Ve onlar da iyileşiyordu.”

“Benimkinden çok daha iyi.” İnce kadın içini çekti. “Ben bir oğlanın beni öpmeyi istemesini ya da istememesini sağlayabiliyordum. Benim tıkanıklığım erkeklerdi, öfke değil.” Nynaeve inanmazlık içinde baktı ona ve Theodrin kahkaha attı. “Eh, bu da bir duyguydu. Yanımda bir erkek varsa, ondan çok hoşlanmışsam ya da hiç hoşlanmamışsam, yönlendirebiliyordum. O erkeğe karşı kayıtsızsam ya da yanımda erkek yoksa, saidar açısından ağaçtan farkım yoktu.”

“Bunu nasıl aştın?” diye sordu Nynaeve inanmazlık içinde. Elayne şimdi çömezleri eşlemişti ve aralarında birer alev geçiriyorlardı.

Theodrin’in gülümsemesi daha da yayıldı, ama yanakları kızarmıştı. “Kule ahırlarında bir seyis olan, Charel adlı genç bir adam bana kaş göz etmeye başladı. On beş yaşındaydım ve adamın muhteşem bir gülümsemesi vardı. Aes Sedailer onun derslerime katılmasına izin verdi. Sessizce bir köşede oturuyordu, böylece ben de yönlendirebiliyordum. Benim bilmediğim, onunla tanışmamı Sheriam’ın ayarlamış olduğuydu.” Yanakları daha da kızardı. “Adamın ikiz kız kardeşi olduğunu da bilmiyordum. Birkaç gün sonra, köşede oturan Charel’in aslında Marel olduğunu da. Kız bir gün dersimin ortasında ceketini ve gömleğini çıkarıverdi. Öyle şok olmuştum ki bayıldım. Ama sonra, her dilediğimde yönlendirebilmeye başladım.”

Nynaeve kahkahalara boğuldu –elinde değildi– ve kızarmasına rağmen Theodrin de çekincesizce katıldı kahkahalarına. “Keşke benim için de o kadar kolay olsa, Theodrin.”

“Kolay olsa da olmasa da,” dedi Theodrin, kahkahası dinerken, “tıkanıklığını aşacağız. Bu akşam...”

“Bu akşam Siuan ile çalışacağım,” diye telaşla araya girdi Nynaeve ve Theodrin’in ağzı gerildi.

“Benden kaçınıyorsun, Nynaeve. Son bir ay içinde üç randevudan kaçmayı başardın. Deneyip başarısız olmanı kabul edebilirim, ama denemeye korkmanı kabul etmeyeceğim.”

“Korkmuyorum,” diye başladı Nynaeve kızgınlıkla, ama kafasının içine küçük bir ses, gerçeği kendisinden de mi saklamaya çalıştığını sordu. Denemek, denemek, denemek, ama başarısız olmak öyle cesaret kırıcıydı ki.

Theodrin daha fazlasını söylemesine izin vermedi. “Bugün verilmiş sözlerin olduğunu kabul ediyorum,” dedi sakin sakin, “ama yarın ve daha sonra her gün seni göreceğim, yoksa başka önlemler almak zorunda kalacağım. Bunu yapmak istemiyorum ve sen de bunu yapmamı istemezsin, ama tıkanıklığını aşmaya kararlıyım. Myrelle özel çaba göstermemi istedi ve ben de göstereceğime yemin ediyorum.”

Siuan’a söylediği şeylerin yankısı gibi gelen sözler karşısında Nynaeve’in ağzı açık kaldı. Diğer kadın ilk kez yeni konumunun yetkesini kullanmıştı. Nynaeve’in şansı böyle devam ederse, sonunda o ve Siuan kendilerini yan yana, Tiana’nın önünde bulurlardı.

Theodrin yanıt beklemedi. Yalnızca olumlu yanıt almış gibi başını salladı, sonra kayarcasına uzaklaştı. Nynaeve kadının omuzlarında saçaklı bir şal hayal edebiliyordu. Bu sabah hiç de iyi gitmiyordu. Ve yine Myrelle! Çığlık atmak istiyordu.

Elayne çömezlerin arasından gururla gülümsedi ona, ama Nynaeve başını iki yana sallamakla yetindi ve sırtını döndü. Odasına dönecekti. Günün nasıl ilerlediğinin bir göstergesi olarak, daha yolu yarılamadan Dagdara Finchey koşarak çarptı ona ve dümdüz yere serdi. Kadın koşuyordu! Bir Aes Sedai! İri kadın durmadı, hatta kalabalığı yararak ilerlerken omzunun üzerinden arkaya dönüp bir özür bile dilemedi.

Nynaeve ayağa kalktı, üzerini silkeledi, ayaklarını yere vura vura odasına kalan yolu aştı ve kapısını arkasından çarparak kapattı. Oda sıcak ve havasızdı, Moghedien yapana kadar yataklar dağınık kalacaktı ve en kötüsü de, Nynaeve’in hava durumu sezgisi şu anda Salidar üzerinde bir dolu fırtınası patlamış olması gerektiğini söylüyordu. Ama bu konuda şaşırmayacak, ezilmeyecekti.

Kendini kırışık çarşafların üzerine fırlattı, gümüş bileziğe elleyerek yattı. Bugün Moghedien’den ne bilgiler koparabileceklerinden, Siuan’ın akşam gelip gelmeyeceğine, Lan’den yönlendirmesini engelleyen tıkanıklığa, Salidar’da kalıp kalmayacağına kadar değişik değişik düşünceler geçti aklından. Aslında kaçmak sayılmazdı. Muhtemelen Caemlyn’e, Rand’a giderdi; adamın kafasının fazla şişmesini engelleyecek birine ihtiyacı vardı. Hem, bu fikir Elayne’in de hoşuna giderdi. Yalnızca gitmenin –kaçmak değil!– Theodrin planlarını açıkladıktan sonra daha cazip gelmeye başlamamış olmasını diliyordu.

Moghedien işini bitirince a’dam’dan bazı duyguların süzülmesini bekliyordu. Böylece gidip onu bulacaktı –kadın surat asarken genellikle saklanırdı– ama utanç ve öfke hiç azalmadı ve kapının çarpılarak açılması tamamen sürpriz oldu.

“Demek buradasın,” dedi Moghedien gıcırdarcasına. “Bak!” Ellerini kaldırdı. “Harap oldu!” Nynaeve’e, çamaşır yıkamış herhangi iki elden farklı görünmedi; beyaz ve kırışıktılar, doğal, ama geçecekti. “Pislik içinde, bir hizmetkâr gibi öteberi taşıyarak yaşamam yeterli değil, bir de bir ilkel gibi çalışmam bekleniyor!”

Nynaeve basit bir çare ile susturdu onu. Hızlı bir sopa darbesi düşündü, ne his vereceğini hayal etti, sonra bu düşünceyi zihninde, Moghedien’den aldığı duyguların bulunduğu yere aktardı. Diğer kadının kara gözleri irileşti, ağzını kapattı, dudaklarını birbirine bastırdı. Sert bir darbe değildi, ama iyi bir hatırlatıcıydı.

“Kapıyı kapat ve otur,” dedi Nynaeve. “Yatakları daha sonra yapabilirsin. Bir ders yapacağız.”

“Bundan daha iyilerine alışığım,” diye homurdandı Moghedien, itaat ederken. “Tojar’da bir gece işçisi daha iyi yaşar!”

“Tahminimde yanılmıyorsam,” dedi Nynaeve keskin bir sesle, “herhangi bir yerdeki bir gece işçisinin tepesinde bir ölüm hükmü sallanmıyordur. Dilediğinde Sheriam’a kim olduğunu söyleriz.” Yalnızca blöftü –sırf düşünce ile Nynaeve’in midesi alev alev bir topa dönüşecek kadar büzüldü– ama Moghedien’den mide bulandırıcı bir korku kükremesi geldi. Nynaeve kadının yüzünün ne kadar sakin kaldığına hayran kalacaktı neredeyse; kendisi o şekilde hissediyor olsa, çığlıklar atar, dişleri takırdayarak yere büzülmüş olurdu.

“Sana ne göstermemi istiyorsun?” dedi Moghedien sakin bir sesle. Ondan ne istediklerini hep söylemeleri gerekiyordu. Nynaeve’in, işkencenin sınırı saydığı ölçüde sıkıştırmadıkları sürece, asla kendiliğinden bir şey söylemiyordu.

“Öğretmekte pek de başarılı olamadığın bir şeyi deneyeceğiz. Bir erkeğin yönlendirmesini sezmek.” Şimdiye dek, Nynaeve ve Elayne’in hemen öğrenemediği tek şey bu olmuştu. Caemlyn’e gitmeye karar verirse faydalı olacaktı.

“Kolay değil, özellikle de üzerinde çalışılacak bir erkek olmadığında. Logain’e Şifa verememen yazık.” Moghedien’in sesinde ya da yüzünde alay yoktu, ama Nynaeve bir bakış fırlattı ve telaşla devam etti. “Yine de, formları yine deneyebiliriz.”

Ders gerçekten kolay değildi. Nynaeve’in örgüleri görür görmez hemen öğrenebildiği bir konu bile olsa, asla kolay olmuyordu. Aslında Nynaeve izin vermeden, Nynaeve rehberlik etmeden yönlendiremiyordu Moghedien, ama yeni bir derste akışların nasıl gideceğini Moghedien’in göstermesi gerekiyordu. Oldukça karmaşık oluyordu ve her gün kadından bir düzine yeni şey öğrenememelerinin asıl sebebi buydu. Her durumda, Nynaeve akışların nasıl örüleceğine dair bir fikre sahipti, ama yanında Şifa’nın basit kaldığı, Beş Güç’ün tamamını kullanan karmaşık bir dantel gibiydi ve desen kör edici bir hızda değişiyordu. Sık sık kullanılmamasının sebebinin zorluğu olduğunu iddia ediyordu Moghedien. Aynı zamanda, fazla sürdürülürse korkunç bir baş ağrısı veriyordu.

Ama Nynaeve sırtüstü yatağına uzandı ve elinden geleni yaptı. Rand’a gidecekse buna ihtiyaç duyabilirdi ve bunun ne kadar yakında olacağını bilmenin imkânı yoktu. Akışları kendi başına yönlendirdi; zaman zaman Lan ya da Theodrin’i düşünerek öfkesini yeterince yüksek tutuyordu. Moghedien eninde sonunda suçlarının hesabını verecekti. O zaman, her dilediğinde kadının güçlerini kullanmaya alışmış olan Nynaeve nerede olacaktı? Kendi sınırları dahilinde yaşamalı ve çalışmalıydı. Theodrin tıkanıklığını aşmanın bir yolunu bulabilir miydi gerçekten? Lan hayatta olmak zorundaydı ve Nynaeve onu bulabilmeliydi. Ağrı, şakaklarını delen bir acıya dönüştü. Moghedien’in gözlerinin çevresinde bir gerilim belirdi. Kadın zaman zaman başını ovalıyordu, ama bilezik korkunun altında, neredeyse tatmine benzer bir şey daha taşıyordu. Nynaeve, isteyerek öğretmeseniz bile, öğretmenliğin yine de bir ölçü tatmin getirdiğini tahmin ediyordu. Moghedien’in böylesine insani bir tepki sergilemesinden hoşlandığını sanmıyordu.

Moghedien, “neredeyse” ve “tam olmadı” diye mırıldanırken ders ne kadar sürdü, emin değildi, ama kapı çarpılarak açıldı ve Nynaeve neredeyse şilteden dümdüz ayağa fırlayacaktı. Moghedien’den gelen ani korku şimşeği, bir başka kadının ulumasına denkti.

“Duydun mu, Nynaeve?” diye sordu Elayne, kapıyı ittirerek. “Kule’den, Elaida’dan bir elçi geldi.”

Nynaeve, yüreği ağzına gelmese söyleyeceği sözleri unuttu. Baş ağrısını bile unuttu. “Heyet mi? Emin misin?”

“Elbette eminim, Nynaeve. Bir dedikodu için koşa koşa geleceğimi mi sanıyorsun? Tüm köy ayakta.”

“Neden, anlamıyorum,” dedi Nynaeve ekşi ekşi. Kafatasının içindeki gıcırdama geri döndü. Ve yatağının altındaki torbada sakladığı bütün kaznanelerini yese bile midesindeki yanmayı dindiremezdi. Kız kapı çalmayı öğrenemeyecek miydi? Moghedien, biraz kaznanesi onun da işine yararmış gibi, iki elini karnına bastırmıştı. “Onlara Elaida’nın Salidar’dan haberi olduğunu söylemiştik.”

“Belki bize inanmışlardır,” dedi Elayne, kendini Nynaeve’in yatağının ayakucuna bırakarak, “belki de inanmamışlardır, ama bu olay sonunda anlamalarını sağlamıştır. Elaida nerede olduğumuzu biliyor ve büyük olasılıkla neyin peşinde olduğumuzu da biliyor. Hizmetkârlardan herhangi biri kadının göz ve kulakları olabilir. Hatta Aes Sedailerden bazıları. Elçiyi gördüm, Nynaeve. Açık sarı saçlı, güneşi bile dondurabilecek mavi gözlü bir kadın. Tarna Feir adlı bir Kızıl’mış. Faolain öyle dedi. Nöbet tutan Muhafızlardan biri köye girerken kadına eşlik etmiş. Kadın insana taşa bakar gibi bakıyor.”

Nynaeve Moghedien’e baktı. “Şimdilik ders bitti. Bir saat sonra gel ve yataklarımızı yap.” Gergin dudaklarla, örgüsünü kavrayarak Moghedien gidene kadar bekledi, sonra Elayne’e döndü. “Ne... mesaj getirdi?”

“Bana söylemediler, elbette, Nynaeve. Gördüğüm her Aes Sedai de aynı şeyi merak ediyordu. Kule Salonu tarafından kabul edileceği söylendiğinde Tarna’nın güldüğünü duydum. Ve eğleniyor gibi gülmemiş. Sence...” Elayne bir an alt dudağını çiğnedi. “Sence de kararları...”

“Geri dönmek yönünde olur mu?” dedi Nynaeve inanmazlık içinde. “Elaida son on beş kilometreyi dizleri üzerinde sürüne sürüne gelmelerini ister. Son bir buçuk kilometreyi de karın üstü sürünerek! O bunu istemese bile, bu Kızıl, ‘Eve dönün. Her şey affedildi ve akşam yemeği sizi bekliyor,’ dese bile, sence Logain meselesini kolayca bir kenara atabilirler mi?”

“Nynaeve, Beyaz Kule’yi bir kez daha bütün kılmak için Aes Sedailer her şeyi bir kenara atabilirler. Her şeyi. Onları benim kadar iyi anlamıyorsun; doğduğum günden beri sarayda Aes Sedailer vardı. Şu anda sorun şu: Tarna Salon’a ne söylüyor? Ve onlar ona ne söylüyor?”

Nynaeve sinirle kollarını ovaladı. Verecek yanıtı yoktu, yalnızca umutları vardı ve hava durumu sezgisi o orada olmayan dolu fırtınasının Salidar çatılarını davul gibi dövdüğünü söylüyordu. Bu duygu günlerce sürdü.

9
Planlar

“Bu Havai Fişekçileri Amador’a sen mi getirttin?” Pedron Niall’ın soğuk sesi karşısında pek çok kişi irkilirdi, ama Niall’ın sade, yüksek sırtlı sandalyesinin karşısında, zemine kakılmış altın güneş patlamasının üzerinde duran adam irkilmedi. Adam kendine güven ve beceri saçıyordu. Niall devam etti, “Tarabon sınırını korumak için iki bin Evlat görevlendirmemin bir sebebi var, Omerna. Tarabon karantinaya alındı. Kimsenin sınırı geçmesine izin verilmiyor. Elimden gelse bir serçenin geçmesine bile izin vermem.”

Omerna tam da Işığın Evlatları’ndan bir subayın olması gerektiği gibi görünüyordu, uzun boylu ve hâkimiyet sahibiydi, cesur, korkusuz bir yüzü, güçlü bir çenesi vardı ve şakakları kırlaşmıştı. Kara gözleri en korkunç savaş sahnesini etkilenmeden inceleyebilecekmiş gibi görünüyordu ve incelediği olmuştu da. O anda derin düşünceler içinde görünüyordu. Üzerindeki, beyaz ve altın rengi, Işığın Kutsanmışı, Lord Yüzbaşı tuniği adama yakışıyordu. “Lord Kumandanım, burada bir lonca evi kurmak istiyorlar.” Gür ve rahat sesi bile görünüşüne uyuyordu. “Havai Fişekçiler her yere gidebilir. Aralarına kolaylıkla ajan yerleştirebiliriz. Her kasabaya, her asilin malikânesine, her hükümdarın sarayına kabul edilen ajanlar.” Sözde Abdel Omerna Kutsanmışlar Kurulu’nun görece olarak düşük seviyeli bir üyesiydi. Aslında, Işığın Evlatları casus ağının idarecisiydi. Bir anlamda. “Bir düşünün!”

Niall’ın düşündüğü, Havai Fişekçiler Loncası’nın son adamına ya da kadınına kadar Tarabonlu olduğu ve Tarabon’un, Niall’ın Amadicia’ya bulaşmasına izin vermeyeceği bir kaos ve delilikten mustarip olduğu idi. Bu hastalığı kesip atmak için beklemesi gerekiyorsa, en azından dünyanın geri kalanından yalıtabilirdi. “Sınırdan geçen herkese nasıl davranılıyorsa onlara da öyle davranılacak, Omerna. Gözetim altında tutulacak, kimseyle konuşmalarına izin verilmeyecek ve gecikmeden, askerler eşliğinde Amadicia’dan çıkartılacak.”

“Israr etmeme izin verirseniz, Lord Kumandan, bir miktar dedikodu yayabilirler, ama getirecekleri faydalar buna değer. Kapalı bir grup. Ve benim ajanlarım olarak işe yaramalarına ek olarak, Amador’da bir Havai Fişekçiler Loncası olması büyük prestij sağlar. Şu andaki tek lonca evi bu olacak. Cairhien’deki terk edilmiş, Tanchico’daki de terk edilmiştir kuşkusuz.”

Prestij! Niall istemsiz bir seğirmeyi dindirmek için sol gözünü ovaladı. Omerna’ya kızmanın pek anlamı yoktu, ama kendini tutmak için çaba göstermesi gerekiyordu. Sabah sıcağı sinirlerini ağır ateş üzerinde pişiriyordu. “Gerçekten de kapalı bir grup, Omerna. Kendileri gibilerle yaşıyorlar, kendileri gibilerle yolculuk ediyorlar, nadiren başkaları ile konuşuyorlar. Ajanlarını Havai Fişekçilerle evlendirecek misin? Nadiren lonca dışından birileri ile evleniyorlar ve ancak kendi aralarına doğanları Havai Fişekçi olarak kabul ediyorlar.”

“Ah. Şey. Bir yol bulunabileceğinden eminim.” O güven ve beceri görüntüsünü hiçbir şey bozamazdı.

“Benim dediğim gibi olacak, Omerna.” Adam ağzını yine açtı, ama Niall sinirle susturdu onu. “Dediğim gibi, Omerna! Daha fazla dinlemeyeceğim! Şimdi, bugün ne bilgiler getirdin bana? Hangi faydalı bilgileri? İşlevin bu. Ailron için havai fişek sağlamak değil.”

Omerna duraksadı, kıymetli Havai Fişekçileri için bir yakarıda daha bulunmak istediği açıktı, ama sonunda ciddiyetle konuştu, “Altara’daki Ejderyeminlilere dair raporlar söylentiden daha fazlasıymış, anlaşılan. Belki Murandy’den gelenler de. Hastalık küçük, ama büyüyecektir. Hemen, kuvvetle harekete geçilirse onları ve Salidar’daki Aes Sedaileri tek bir...”

“Şimdi de Evlatların stratejisini mi belirliyorsun? Bilgi topla ve o bilginin nasıl kullanılacağını bana bırak. Başka nelerin var?”

Sesinin kesilmesine adamın tepkisi sakinlikle eğilerek kabullenme oldu. Omerna sakin kalma konusunda çok iyiydi; belki de en iyi yaptığı şey buydu. “İyi haberlerim var. Mattin Stepaneos size katılmaya hazır. Halka ilan etmekte tereddütlü, ama Illian’daki adamlarım yakında edeceğini söylüyor. Hevesli olduğu söyleniyor.”

“Bu olağanüstü olurdu,” dedi Niall kuru kuru. Kesinlikle olağanüstü. Odayı çeviren sancaklar ve flamalar arasında, Mattin Stepaneos’un siyah üzerine gümüş rengi üç leoparı, yeşil ipek üzerine altın iplik ile işlenmiş dokuz arılı Illian Kraliyet Bayrağı’nın yanında asılı duruyordu. Sorunlar konusunda, sonunda Illian Kralı üste çıkmıştı, en azından Amadicia ile Ahara arasındaki sınırı onaylayan bir anlaşma dayatabilmişti ve sınır baştan beri olduğu yerdeydi, ama Niall adamın Soremaine’de arazi ve adam sayısı açısından avantajlı olduğunu, ama yine de alt edilip yakalandığını unutabileceğinden kuşkuluydu. Illian Yoldaşları ordunun kalanının Niall’ın tuzağından kaçabilmesi için savaş meydanını korumasa, bugün Altara ve büyük olasılıkla Murandy, hatta Illian Evlatların tımarında olurdu. Daha da kötüsü, Mattin Stepaneos’un Tar Valon cadılarından bir danışmanı vardı, ama adam bu gerçeği ve kadını saklıyordu. Niall elçi göndermişti, çünkü hiçbir yolu denemeden bırakmaya cesaret edemezdi, ama evet, Mattin Stepaneos’un ona gönüllü olarak katılması gerçekten de olağanüstü olurdu. “Devam et. Ve kısa tut. Bugün meşgul olacağım. Yazılı raporlarını daha sonra okuyabilirim.”

Talimatlarına rağmen Omerna uzun uzun, kesinlik dolu gür bir sesle anlattı durdu. Al’Thor Andor’daki hâkimiyetini Caemlyn’den öteye fazla yayamamıştı. Şimşek saldırısı sonunda durdurulmuştu –benim öngördüğüm gibi, diye eklemeyi ihmal etmedi Omerna. Sınırboyları’nın, sahte Ejder’e karşı Evlatlara katılması şimdilik pek olası görünmüyordu; Shienar, Arafel ve Kandor lordları Afet’in sessizliğinden faydalanarak isyan bayrağı açıyorlardı ve Saldaea Kraliçesi kırsal alanda bir yerde inzivaya çekilmişti ve Omerna bunun sebebinin kadının isyanlardan korkması olduğunu düşünüyordu. Ama adamın ajanları iş başındaydı ve Sınırboyları hükümdarları, o küçük isyanlar bastırılır bastırılmaz hizaya getirilecekti. Diğer yandan, Murandy, Altara ve Ghealdan hükümdarları hizaya girmeye hazırdı, ama şu anda Tar Valon cadılarını yatıştırmak için karışık mesajlar veriyorlardı. Ghealdan’da Alliandre tahtının sallantıda olduğunu, öncelleri gibi aniden devrilmemek için Evlatlara ihtiyacı olduğunu biliyordu. Diğer yandan hem Altara’daki Tylin, hem de Murandy’deki Roedran Evlatların ağırlığı sayesinde, sonunda yalnızca kukla olmaktan kurtulacaklarını umuyorlardı. Adamın o ülkeleri Niall’ın cebinde saydığı açıktı.

Amadicia’nın içinde durum daha da iyiydi Omerna’ya göre. Evlatların sancakları senelerdir görülmediği ölçüde acemi asker çekiyordu. Doğrusunu söylemek gerekirse, bu Omerna’yı ilgilendirmezdi, ama adam raporlarını bulabildiği en iyi haberlerle cilalardı. Haberci ülkeyi daha fazla rahatsız etmeyecekti; şu anda adamın topladığı güruh kuzeydeki köyleri ve malikâneleri yağmalamak konusunda birbirine girmişti ve Ailron’un askerlerinin bir sonraki saldırısında, Ghealdan’a dağılabilirlerdi. Hapisanelerde pek az yer kalmıştı, çünkü Karanlıkdostları ve Tar Valon casuslarının tutuklanma hızı asılma hızlarını kat kat aşıyordu. Yalnızca iki Tar Valon cadısı bulabilmişlerdi, ama yüzden fazla kadın sorgulanmıştı ve bu devriyelerinin ne kadar dikkatli çalıştığının bir göstergesi idi. Ve Tarabon’dan daha az mülteci yakalanıyordu ve bu da karantinanın gittikçe daha etkili olduğunun kanıtı idi. Yakalananlar hemen sınıra geri götürülüp Tarabon’a atılıyorlardı. Sonuncusunun üzerinden durmadan geçti; Havai Fişekçiler konusundaki aptallığı düşünülünce, şaşmamak gerekirdi buna.

Niall yalnızca nerede baş sallayacağını bilecek kadar dinliyordu. Savaş meydanında, birileri adama ne yapacağını söylediği sürece, Omerna yeterli bir kumandandı, ama şimdiki konumunda, adamın inanılmaz aptallığı insanın sabrını sınıyordu. Adam Morgase’in öldüğünü, cesedinin kuşkuya yer bırakmayacak şekilde görüldüğünü ve teşhis edildiğini raporlamıştı ve Niall adamı kadınla yüzleştirene kadar savunmuştu bunu. Tear Taşı’nın düştüğüne dair “söylentilere” gülüp geçmişti ve dünyadaki en kudretli kalenin içeriden yardım alınmadan düşebileceğini hâlâ inkâr ediyordu; ihanet olmalı, diye ısrar ediyordu, bir Yüksek Lord Taş’ı al’Thor’un ve Tar Valon’un ellerine teslim etmiş olmalıydı. Falme’deki felaketin ve Tarabon ile Arad Doman’daki sorunların, Artur Şahinkanadı’nın Aryth Okyanusu’nun diğer tarafından dönen ordularının işi olduğunu savunuyordu. Adam, Siuan Sanche’nin aslında makamından indirilmediğini, al’Thor’un delirdiğini ve ölümünün yaklaştığını, Tar Valon’un Kral Galldrian’ı Cairhien’de iç savaş başlatmak için öldürdüğünü, bu üç “gerçeğin” bir şekilde o saçma söylentilerle ilişkili olduğunu düşünüyordu. O saçma söylentiler her zaman uygun bir şekilde, çok uzaklardan geliyordu ve alevlere boğulan insanlardan, hiç yoktan ortaya çıkan ve tüm köyleri katleden kâbuslardan bahsediyordu. Nasıl, emin değildi Omerna, ama her an hazır olabilecek büyük bir teori üzerinde çalışıyordu; sözde cadıların tüm entrikalarını çözecek, Tar Valon’u Niall’ın ellerine teslim edecek bir teori.

Omerna böyleydi işte; ya olanlar için çarpık sebepler icat eder ya da sokaklardaki söylentileri alır, hiç eleştirmeden yutardı. Zamanının çoğunu malikânelerde ve sokaklarda dedikodu dinleyerek geçirirdi. Boru Avcıları ile birlikte meyhanelerde içki içerken görülmüştü ve üç sözde Valere Borusu’na büyük miktarlarda para ödediği pek de iyi saklanmayan bir sırdı. Her seferinde boruyu kırlara götürmüş, günler boyunca üflemiş, sonunda hiçbir efsanevi kahramanın mezardan çıkıp gelmediğini kendisi bile itiraf etmek zorunda kalmıştı. Buna rağmen başarısızlıkları gelecekte karanlık sokaklarda ya da meyhanelerin arka odalarında yeni borular satın almasını engelleyecek gibi görünmüyordu. Basitçe şöyle ifade edilebilirdi: Bir casus ağı idarecisi aynadaki kendi yüzünden kuşku duymalıyken, Omerna her şeye inanıyordu.

Adam sonunda sözlerini bitirdi ve Niall konuştu, “Raporların üzerine düşüneceğim, Omerna. İyi iş çıkardın.” Adam tuniğini düzelterek nasıl da kabardı! “Şimdi git. Giderken Balwer’i içeri gönder. Yazdırmam gereken mektuplarım var.”

“Elbette, Lord Kumandanım. Ah.” Omerna tam eğilirken kaşlarını çattı, beyaz ceketinin cebini karıştırdı ve küçük, kemik bir silindir çıkarıp Niall’a uzattı. “Bu sabah güvercinle geldi.” Silindirin üzerindeki üç ince, kırmızı çizgi, mühürlerine dokunulmadan Niall’a getirilmesi gerektiğini belirtiyordu. Ve adam neredeyse unutuyordu.

Omerna, kuşkusuz silindirin ne içerdiğini öğrenmeyi umarak bekledi, ama Niall kapıya doğru işaret etti. “Balwer’i unutma. Mattin Stepaneos’un bana katılma ihtimali varsa, doğru kararı vermesini sağlamak için ağırlığımı birazcık kullanabilir miyim görmek için mektup göndermeliyim.” Omerna’nın yeniden eğilip gitmekten başka çaresi yoktu.

Kapı adamın arkasından kapanırken Niall silindiri yoklamakla yetindi. Bu özel mesajlar nadiren iyi haber getirirdi. Yavaşça doğrularak –son zamanlarda yaşlılığı kemiklerinde hissediyordu– sade, gümüş bir kadehi punçla doldurdu, ama sonra kadehi masanın üzerinde bıraktı ve keten astarlı, kıvrımlarla süslenmiş deri bir dosyayı açtı. İçinde tek bir kalın kâğıt yaprağı vardı. Buruşmuş ve kısmen yırtılmıştı. Bir sokak ressamının renkli tebeşirlerle resmettiği, bulutların arasında savaşan iki adam. Birinin yüzü ateşten yapılmıştı ve diğeri, koyu kızıl saçlı olan al’Thor’du.

Sahte Ejder’i engellemek için yaptığı bütün planları, adamın fetih dalgasını yavaşlatma, adamı oyalama umutları boşa gitmişti. Çok fazla beklemiş, al’Thor’un çok fazla güçlenmesine izin vermiş olabilir miydi? Eğer öyleyse, adamın işini çabucak bitirmenin yalnızca bir yolu vardı: Karanlıkta bir hançer, çatıdan fırlatılmış bir ok. Ne kadar beklemeye cesaret edebilirdi? Beklememe riskine girmeye cesaret edebilir miydi? Acele iş felaket demekti, ama çok fazla gecikmek de öyleydi.

“Lordum beni mi çağırttı?”

Niall sessizce içeri giren adamı süzdü. Yüzeyde, Balwer’in varlığını haber veren kuru bir hışırtı çıkarmaksızın hareket etmesi imkânsız görünüyordu. Adamda her şey daralmış ve büzülmüştü; kahverengi ceketi boğum boğum omuzlarından sarkıyor, bacakları kuruyup gitmiş bedeninin ağırlığı altında kırılacakmış gibi görünüyordu. Adam bir adımdan diğerine sıçrayarak yürüyen bir kuş gibi hareket ediyordu. “Valere Borusu’nun bizi kurtarmak üzere ölü kahramanları geri çağıracağına inanıyor musun, Balwer?”

“Belki, Lordum,” dedi Balwer, ellerini titizlikle kavuşturarak. “Belki de değil. Ben olsam buna güvenmezdim.”

Niall başını salladı. “Peki sence Mattin Stepaneos bana katılacak mı?”

“Yine, belki. Ölmek ya da kendini kukla olarak bulmak istemeyecek. İlk ve tek endişesi Defne Tacı’nı kaybetmemek ve Tear’da toplanan ordu adamı terletiyor olmalı.” Balwer dudaklarını birbirine bastırarak zayıfça gülümsedi. “Lordumun önerisini kabul etmekten açık açık bahsetti, ama diğer yandan, Beyaz Kule ile iletişim halinde olduğunu öğrendim. Görünüşe göre bir şeyi kabul etmiş, ama henüz ne olduğunu öğrenemedim.”

Dünya Abdel Omerna’nın Evlatların casus ağının idarecisi olduğunu biliyordu. Böyle bir konum sır olmalıydı, elbette, ama seyisler ve dilenciler sokakta, Amadicia’daki en tehlikeli adamın onları görme ihtimaline karşı ihtiyatla, ona işaret ediyorlardı. Gerçek şuydu ki, aptal Omerna yalnızca bir göstermeceydi, Işığın Kalesi’ndeki gerçek casus yöneticisini maskelediğini bilmeyen bir aptal. Niall’ın ciddi, kuruyup gitmiş, ufak tefek, daima onaylamaz bir ağza sahip sekreteri Sebban Balwer. Kimsenin şüphelenmeyeceği, söylense bile inanmayacağı bir adam.

Omerna her şeye inanırken, Balwer hiçbir şeye inanmazdı, belki Karanlıkdostlarına ya da Karanlık Varlık’a bile. Balwer bir şeye inanırsa, insanların omuzlarının üzerinden bakarak, fısıltılarını dinleyerek, sırlarını ortaya çıkararak inanırdı. Elbette, her efendiye Niall kadar iyi hizmet ederdi, ama bu daha iyiydi. Balwer’in öğrendikleri doğru olduğunu bildikleri ya da doğru olmasını diledikleri ile lekelenmiyordu asla. Hiçbir şeye inanmayarak, doğruyu ortaya çıkarmayı her zaman başarıyordu.

“Illian’dan daha fazlasını beklemiyordum, Balwer, ama o bile ikna edilebilir.” İkna edilebilmeliydi. Çok geç olamazdı. “Sınırboyları’ndan yeni haber var mı?”

“Henüz değil, Lordum. Ama Davram Bashere Caemlyn’de. Otuz bin hafif süvari ile birlikte, diyor habercilerim, ama ben bunun yarısından fazla olduğunu sanmıyorum. Afet ne kadar sessiz olursa olsun, Tenobia bu yönde emir verse bile, Saldaea’yı fazla zayıflatmaz.”

Niall homurdandı. Sol gözünün köşesi seğiriyordu. Dosyada yatan çizimi elledi; sözde al’Thor’a epey benziyordu. Bashere Caemlyn’de; Tenobia’nın kırlarda, elçilerinden saklanması için iyi bir sebep.

Omerna ne düşünürse düşünsün, Sınırboyları’ndan iyi haber yoktu. Omerna’nın “önemsiz isyanlar” dediği şeyler önemsizdi, ama adamın düşündüğü türden isyanlar değildi. Afet sınırında insanlar al’Thor’un bir başka sahte Ejder mi, yoksa Yenidendoğan Ejder mi olduğu üzerine tartışıyorlardı. Sınırboyluların mizaçları yüzünden, zaman zaman bu tartışmalar küçük ölçekli savaşlara dönüşüyordu. Shienar’daki savaş Tear Taşı’nın düştüğü dönemde başlamıştı ve bir kanıta ihtiyaç varsa, cadıların parmağının olduğunu kanıtlıyordu. Balwer’e göre her şeyin nasıl sonuçlanacağı henüz kuşkuluydu.

Al’Thor’un Caemlyn’de kısılı kalması Omerna’nın doğru anladığı birkaç şeyden biriydi. Ama Bashere, Aieller ve cadılar varken neden? Balwer bile yanıtlayamamıştı bunu. Sebep ne olursa olsun, Işık’a şükürler olsundu! Haberci’nin güruhları Amadicia’nın kuzeyini yağmalamaya girişmişti, doğru, ama hâkimiyetlerini pekiştiriyor, Ejder’in Haberci’sini tanımayan herkesi öldürüyor ya da kaçırtıyorlardı. Ailron’un askerlerinin çekilmeyi bırakmasının tek sebebi, lanet Haberci’nin ilerlemeyi bırakması idi. Alliandre ve Omerna’nın Niall’a katılacağından emin olduğu diğerleri aslında kararsızdılar, elçilerini önemsiz bahaneler ve gecikmelerle oyalıyorlardı. Niall, ne yöne sıçrayacaklarını kendilerinin de bilmediğini tahmin ediyordu.

Şu anda, yüzeyde her şey al’Thor’un lehine gidiyor gibiydi. Tek istisna, onu Caemlyn’de tutan her ne ise oydu, ama Niall’ın en tehlikeli olduğu zamanlar sayıca zayıf kaldığı, sırtının duvara dayandığı zamanlardı.

Söylentiler doğruysa, Carridin Altara ve Murandy’de iyi iş çıkarıyordu, ama Niall’ın istediği kadar hızlı değil. Al’Thor ve Kule kadar zaman da düşmanıydı. Ama Carridin söylentilere göre iyi iş çıkarıyorsa bile, bu yeterli olmalıydı. Belki de “Ejderyeminlileri” Andor’a kadar genişletmenin zamanı gelmişti. Belki Illian’a da, ama Tear’da toplanan ordu Mattin Stepaneos’a doğru yolu göstermeye yetmiyorsa, saldırıya uğrayan birkaç çiftlik ve köy de büyük bir fark yaratmazdı. O ordunun büyüklüğü Niall’ı dehşete düşürüyordu; Balwer’in iddia ettiğinin yarısı, çeyreği kadar olsa bile, yine de dehşete düşürürdü. Artur Şahinkanadı’nın zamanından bu yana böyle bir şey görülmemişti. İnsanları korkutup Niall’a katılmaya ikna etmek yerine, böyle bir ordu onları sindirip Ejder sancağının peşine takabilirdi. Bir senesi, yalnızca yarım senesi olsa, al’Thor’un aptallar, hainler ve Aiel vahşilerinden oluşan ordusunun işini görebilirdi.

Her şey kaybedilmiş sayılmazdı, elbette. Hayatta olduğunuz sürece her şey asla kaybedilmiş sayılmazdı. Tarabon ve Arad Doman al’Thor ve cadılar için olduğu kadar kendisi için de faydasızdı; akrep dolu iki çukur; akrepler birbirlerini öldürene kadar ancak bir aptal elini sokardı oraya. Saldaea kaybedilmişse, ki bunu kabul etmiyordu Niall, Shienar, Arafel ve Kandor hâlâ kararsızdı ve denge kendi lehine bozulabilirdi. Mattin Stepaneos aynı anda iki atı birden sürmek istiyorsa –bunu denemekten her zaman hoşlanmıştı– henüz doğru atı seçmeye ikna edilebilirdi. Altara ile Murandy doğru yana geçmeye zorlanabilirdi ve Carridin’in kırbacına gerek olduğuna karar verse de vermese de, Andor karşı çıkacaktı. Tear’da, Balwer’in ajanları Tedosian ile Estanda’yı Darlin’e katılmaya ikna etmiş, bir meydan okuma gösterisini gerçek bir isyana dönüştürmüştü ve adam aynısının Cairhien ve Andor’da da yapılabileceğinden emindi. Bir, en fazla iki ay sonra Eamon Valda Tar Valon’dan dönmüş olacaktı; Niall Valda’sız da yaşayabilirdi, ama o zaman Evlatların gücünün büyük kısmı bir noktada, en çok işe yarayacak yerde kullanılmak üzere hazır bekliyor olurdu.

Evet, henüz lehine olan çok şey vardı. Hiçbir şey kesinlik kazanmamıştı, ama her şey yavaş yavaş toparlanıyordu. Tek gereken zamandı.

Kemik silindirin hâlâ elinde olduğunu fark ederek mum mührü başparmak tırnağı ile kırdı ve içerideki, rulo yapılmış ince kâğıdı dikkatle çekip çıkardı.

Balwer hiçbir şey söylemedi, ama dudaklarını yine bastırmıştı ve bu sefer gülümsemiyordu. Adam Omerna’ya, adamın aptal olduğunu bilerek, gizli kalmayı tercih ederek tahammül ediyordu, ama Niall’ın, tanımadığı adamlardan, görmediği raporlar almasından hoşlanmıyordu.

Kâğıt parçası Niall’dan başka yalnızca Amador’da olmayan birkaç kişinin bildiği bir şifre ile yazılmış örümceksi bir yazı ile kaplıydı. Niall için yazıyı okumak, kendi el yazısını okumak kadar kolaydı. Alttaki imza gözlerini kırpıştırmasına sebep oldu; notun içeriği de öyle. Varadin en iyi özel ajanlarından biriydi ya da eskiden öyleydi; Sorunlar sırasında, mallarını Altara, Murandy ve Illian’da dolaştırırken oldukça iyi hizmet veren bir halı satıcısıydı. Orada kazandıkları sayesinde, Tanchico’da zengin bir tüccar olmuş, Kral ve Panarch’ın saraylarına, saraylara devam eden asillerin çoğuna düzenli olarak iyi halılar ve şaraplar satmış, her seferinde tıka basa dolmuş gözler ve kulaklarla ayrılmıştı. Niall oradaki ayaklanmadan sonra adamın öldüğünü düşünmüştü; bir senedir ilk kez haber alıyordu ondan. Varadin’in yazdıklarına bakılırsa, gerçekten bir sene önce ölmüş olsa daha iyiydi. Deliliğin sınırındaki bir adamın sarsak yazısı ile, tuhaf yaratıklara ve uçan hayvanlara binen adamlar, tasmalı Aes Sedailer ve Hailene hakkında bir sürü tutarsız gevezelik raporlamıştı. Sonuncusu Kadim Lisan’da Önceller demekti, ama Varadin’in onlardan neden korktuğunu ya da kim olduklarını açıklayan hiçbir şey yoktu. Ülkesinin paramparça olmasını seyrederken adamın beyin hummasına yakalandığı açıktı.

Niall sıkıntıyla kâğıdı buruşturdu ve bir kenara fırlattı. “İlk önce Omerna’nın ahmaklıklarına tahammül etmek zorunda kaldım, şimdi de bu. Bana anlatacak başka nelerin var, Balwer?” Bashere. Bashere al’Thor’un ordularının generalliğini yaparsa işler çirkinleşebilirdi. Adam haklı bir üne sahipti. Onun için de gölgelerden bir hançer gerekebilir miydi?

Balwer’in bakışları Niall’ın yüzünden ayrılmadı, ama Niall yerdeki minik kâğıt topunu yakmazsa, adamın eline geçeceğini biliyordu. “Dört şey ilgi çekici olabilir, Lordum. En önemsizi birincisi. Ogier yurtları arasında toplantılar düzenlendiği söylentileri doğru. Kendi standartlarına göre, acele ediyorlar gibi.” Toplantıların konusunun ne olduğunu söylemedi, elbette; bir Ogier Kütükü’ne insan sokmak, bir Ogier’e casusluk yaptırmak kadar zordu. Güneşin gece vakti doğmasını sağlamak daha kolaydı. “Aynı zamanda, güney limanlarında sıradışı sayıda Deniz Halkı gemisi var. Yük almıyorlar, yelken açmıyorlar.”

“Ne bekliyorlar?”

Bir an Balwer’in ağzı, ipleri varmış da büzülmüş gibi göründü. “Henüz bilmiyorum, Lordum.” Balwer öğrenmeyi başaramadığı insan sırları olduğunu itiraf etmekten asla hoşlanmazdı. Atha’an Miere arasında olanlar hakkında, yüzeysel olandan daha fazlasını öğrenmeye çalışmak, Havai Fişekçilerin nasıl havai fişek yaptığını öğrenmekten farksızdı: boşuna çaba. En azından Ogierler toplantılarında aldıkları kararları sonunda ilan ederlerdi.

“Devam et.”

“Orta düzeyde ilgi çekici olan haber... tuhaf, Lordum. Al’Thor’un Caemlyn’de, Tear’da ve Cairhien’de olduğu güvenilir kaynaklarca raporlandı. Bazen aynı gün içinde.”

“Güvenilir mi? Güvenilir delilik. Muhtemelen cadılar al’Thor’a, onu tanımayanları kandıracak kadar benzeyen iki üç adam bulmuşlardır. Bu çok şeyi açıklar.”

“Belki, Lordum. Casuslarım gerçekten güvenilirdir.”

Niall deri dosyayı şaklatarak kapattı ve al’Thor’un yüzünü örttü. “Ya en ilgi çekici haber?”

“Altara’da iki kaynaktan aldım –güvenilir kaynaklar, Lordum– Salidar’daki cadılar Kızıl Ajah’ın Logain’i sahte Ejder olmaya cesaretlendirdiğini iddia ediyormuş. Aslında, adamı yaratmışlar. Logain Salidar’da –ya da Logain olduğunu söyledikleri bir adam– ve oraya getirttikleri asillere teşhir ediyorlar onu. Kanıtım yok, ama ulaşabildikleri her hükümdara aynı hikâyeyi anlattıklarını tahmin ediyorum.”

Niall kaşlarını çatarak yukarıdaki sancakları inceledi. Bunlar hemen hemen her ülkeden düşmanları temsil ediyordu; onu iki kez alt eden kimse çıkmamıştı ve bir kez alt edebilenlerin sayısı da bir elin parmaklarını geçmezdi. Sancakların hepsi zamanla solmuştu. Niall gibi. Ama adam başlattığı şeyin sonunu göremeyecek kadar solmamıştı. Her sancak kanlı bir savaşta elde edilmişti, kendi gözlerinizin görebildiğinin ötesinde neler olduğunu asla bilemediğiniz, kesin zafer ve kesin yenilginin aynı ölçüde gelip geçici olabildiği savaşlar. En kötü savaşını Sorunlar sırasında vermişti; ordular Moisen yakınlarında, gece vakti birbirlerine girmişlerdi. O savaş, şimdi verdiği savaşın yanında bir yaz günü kadar aydınlık sayılırdı.

Yanılmış olabilir miydi? Kule gerçekten bölünmüş olabilir miydi? Ajahlar arasında bir tür mücadele? Ne üzerine? Al’Thor üzerine mi? Cadılar kendi aralarında savaşıyorlarsa, Evlatlar içinde Carridin’in çözümünü destekleyecek çok kişi çıkardı: Salidar’a saldır ve yok et, olabildiğince çok cadı öldür. Yarını düşünmenin ileriyi düşünmek olduğuna inanan, ama, değil bir sonraki sene, asla bir sonraki haftayı ya da bir sonraki ayı düşünmeyen adamlar. Örneğin Valda; belki adamın henüz Amador’a ulaşmamış olması iyiydi. Örneğin Rhadam Asunawa, Sorgucuların Yüksek Engizisyoncusu. Valda hep balta kullanmak isterdi, eldeki işe en uygun alet bir hançer olsa bile. Asunawa Kule’de bir gece geçirmiş her kadının dün asılmış, Aes Sedailerden ve Tek Güç’ten bahseden her kitabın yakılmış, bu sözcüklerin yasaklanmış olmasını isterdi. Asunawa bu hedefler dışında tek bir düşünceye sahip değildi, ödenecek bedellere de aldırmazdı. Niall, dünyanın gözlerinde bu işin Evlatlar ile Kule arasında bir mücadeleye dönüşmesine izin veremeyecek kadar çok çalışmış, çok riske girmişti.

Aslında, yanılıp yanılmadığı önemli değildi. Yanılmışsa, yine de lehine olabilirdi. Belki haklı çıkması durumunda olacağından daha fazla. Biraz şansı varsa, Beyaz Kule’yi onarılamaz biçimde yıkabilir, cadıları kolaylıkla toza dönüştürülebilecek hale gelene kadar dağıtabilirdi. O zaman al’Thor kesinlikle duraksardı, ama aynı zamanda üvendire olarak kullanılabilecek bir tehdit olarak kalırdı. Ve gerçeğe bağlı kalırdı. Oldukça bağlı.

Bakışlarını sancaklardan ayırmadan konuştu, “Kule’deki bölünme gerçek. Kara Ajah ayağa kalktı, muzaffer olanlar Kule’yi elinde bulunduruyor ve kaybedenler yaralarını yalamak üzere Salidar’a sürülüyor.” Balwer’e baktı; neredeyse gülümseyecekti. Evlatlardan biri olsa Kara Ajah diye bir şey olmadığını ya da daha doğrusu tüm cadıların Karanlıkdostu olduğunu söyleyerek itiraz ederdi; en acemi asker bile yapardı bunu. Balwer ona bakmakla yetindi; Evlatların temsil ettiği her şeye küfretmiş gibi de bakmıyordu. “Kazanan mı Kara Ajah, yoksa kaybeden mi, verilecek tek karar bu. Bence kazandılar. Çoğu insan Kule her kimin elindeyse, gerçek Aes Sedailerin onlar olduğunu düşünüyor. Bırak gerçek Aes Sedaileri Kara Ajah ile bağdaştırsınlar. Kule’nin yaratığı, Kara Ajah’ın uşağı olarak al’Thor.” Şarap kadehini masadan alarak yudumladı; sıcağa karşı bir faydası olmadı. “Belki neden Salidar’a karşı harekete geçmediğim meselesini de bir yere uydurabilirim.” Elçileri aracılığıyla, harekete geçmekte başarısız olmasını, al’Thor tehdidinin ne kadar büyük olduğunu kanıtlamak için kullanıyordu; sahte Ejder’in yarattığı tehlikeye sırtını dönmektense, cadıların Amadicia’nın eşiğinde toplanmasına izin vermeye razıydı. “Kadınlar orada, bunca sene sonra, Kara Ajah’ın ne kadar yaygın olduğunu görünce şaşkına döndüler ve sonunda boğuldukları şer karşısında tiksindiler...” Yaratıcılığı tükendi –hepsi Karanlık Varlık’ın hizmetkârlarıydı; hangi şer onları tiksindirebilirdi ki?– ama bir an sonra Balwer devam etti.

“Belki de kendilerini Lordumun merhametine bırakır, hatta Lordumun korumasını isterler. Bir isyanda kaybedenler onlar, düşmanlarından zayıflar, ezilmekten korkuyorlar; uçurumdan kesin ölüme düşen bir adam, en kötü düşmanına bile el uzatacaktır. Belki...” Balwer kemikli parmaklarını düşünceli düşünceli dudaklarına vurdu. “Belki günahları için tövbe etmeye ve Aes Sedai olmaktan vazgeçmeye hazırdırlar?”

Niall adama bakakaldı. Tar Valon cadılarının günahlarının, adamın inanmadığı şeyler arasında olduğunu tahmin ediyordu. “Bu saçma,” dedi ifadesizce. “Omerna’dan bekleyeceğim türden şeyler bunlar.”

Sekreterinin yüzü her zamanki kadar ciddi kaldı, ama adam hakarete uğradığını hissettiğinde hep yaptığı gibi ellerini ovuşturmaya başladı. “Lordumun ondan duymayı bekleyeceği türden şeyler, ama onun kulaklarını açtığı türden yerlerde tekrarlanacak şeyler. Sokaklarda ve asillerin şarap içerek dedikodu yaptığı yerlerde. Oralarda saçmalıklara gülünmez; yalnızca dinlenir. İnanılamayacak kadar saçma olan şeylere inanılır, çünkü yalan olamayacak kadar saçmadır.”

“Nasıl sunarım bunu? Evlatların cadılarla iş yaptığı söylentisini yaymam.”

“Yalnızca bir söylenti olacak, Lordum.” Niall’ın bakışları sertleşti ve Balwer ellerini açtı. “Lordum nasıl dilerse. Her yeniden anlatımda daha da süslenir, bu yüzden özünü koruması en olası hikâye basit bir hikâyedir. Ben dört söylenti öneriyorum, Lordum, bir değil. İlki, Kule’deki bölünmenin isyan eden Kara Ajah yüzünden olduğunu söyleyecek. İkincisi, Kara Ajah’ın kazandığını ve Kule’nin hâkimiyetini ele geçirdiğini söyleyecek. Üçüncüsü, Salidar’daki Aes Sedailerin tiksinti ve dehşet içinde olduğunu, Aes Sedailikten vazgeçtiğini söyleyecek. Ve dördüncüsü, merhamet ve koruma dilenerek size başvurduklarını söyleyecek. Çoğu insan için her söylenti diğerlerini doğrulayacak.” Klapalarını çekiştirerek, küçük, kendinden memnun bir gülümseme bahşetti.

“Çok güzel, Balwer. Öyle olsun.” Niall şarabından iri bir yudum aldı. Sıcak yaşlılığını hissetmesine sebep oluyordu. Kemikleri kırılgan geliyordu. Ama sahte Ejder’in alt edildiğini ve dünyanın Tarmon Gai’don ile yüzleşmek üzere birleştiğini görecek kadar yaşayacaktı. Son Savaş’ı idare edecek kadar yaşamasa bile, Işık kuşkusuz bu kadarını bahşedecekti ona. “Ve Elayne Trakand ile ağabeyi Gawyn’in bulunmasını ve Amador’a getirilmesini istiyorum, Balwer. Bu işi hallet. Artık gidebilirsin.”

Balwer gitmek yerine duraksadı. “Lordum asla eylem planı önermediğimi bilir.”

“Ama şimdi önermeyi düşünüyorsun. Nedir?”

“Morgase’e baskı yapın, Lordum. Bir aydan fazla zaman geçti ve kadın hâlâ Lordumun önerisini düşünüyor. O...”

“Yeterli, Balwer.” Niall içini çekti. Bazen Balwer’in Amadicialı değil, Evler Oyunu’nu annesinin sütüyle birlikte almış bir Cairhienli olmasını diliyordu. “Morgase, kendisi neye inanıyor olursa olsun, her geçen gün bana daha da bağlanıyor. Hemen kabul etse daha çok hoşuma giderdi –bugün Andor’u al’Thor’a karşı ayaklandırabilirdim ve Evlatlardan sağlam bir güçle desteklerdim– ama kadının konuğum olarak kaldığı her gün onu bana daha sıkı bağlıyor. Sonunda dünya buna inandığı için müttefikim olarak bulacak kendini ve kaçamayacak kadar dolaşmış olacak. Ve kimse benim onu zorladığımı söyleyemeyecek, Balwer. Bu önemli. Dünya seni kendi rızanla ittifak yapmış sanırken, zorla yaptığın bir ittifaka göre daha zor bozarsın onu. Gözü kara acele yıkım getirir, Balwer.”

“Lordum nasıl dilerse.”

Niall adamın gidebileceğini işaret etti ve adam eğilerek çıktı. Balwer anlamıyordu. Morgase haşin bir rakipti. Çok zorlanırsa, durum ne olursa olsun dönüp savaşabilirdi. Ama yeterince zorlanırsa, kadın gördüğünü sandığı düşmanla savaşabilir, ama çok geç olana kadar kendisine hazırlanan tuzağı görmeyebilirdi. Niall zamanın, yaşadığı onca senenin, ihtiyaç duyduğu ayların baskısını hissediyordu, ama acele edip planlarının mahvolmasına izin vermeyecekti.

Atmaca dalarak iri ördeğin üzerine çullandı, iki kuş bir tüy patlaması ile birbirine girdi, sonra ayrıldılar ve ördek yere yuvarlandı. Atmaca bulutsuz gökyüzünde keskin bir dönüş yaparak avının üzerine yeniden çullandı ve pençeleri ile kavradı. Ördeğin ağırlığı atmacayı yavaşlatıyordu, ama yine de aşağıda bekleyen insanlara doğru uçmaya çalıştı.

Morgase kendisinin de atmaca gibi mi olduğunu merak etti; kanatlarının kaldıramayacağı kadar ağır bir ödüle yapıştığını fark edemeyecek kadar gururlu ve kararlı mıydı? Dizginleri kavrayan eldivenli ellerini gevşetmeye çalıştı. Geniş siperlikli, uzun, beyaz tüylerle süslenmiş beyaz şapkası acımasız güneşe karşı biraz koruma sağlıyordu, ama yüzü boncuk boncuk terlemişti. Altın işlemeli yeşil ipek binici elbisesi içinde, hiç de tutsağa benzemiyordu.

Atlı ve yaya insanlar kuru, kahverengi otlarla kaplı uzun merayı doldurmuştu, ama kalabalık değildi. Mavi işlemeli mavi tunikler içinde bir müzisyen grubu flütler, kanunlar ve tamburlarla, soğuk şarap eşliğinde geçirilen bir akşama uygun hafif ezgiler çalıyordu. Kabarık, beyaz gömleklerinin üzerine uzun, süslü deri yelekler geçirmiş bir düzine bakıcı, eldivenli ellerine tünemiş atmacalarını okşuyor, kısa pipolarını tüttürüyor, kuşlarına mavi duman bulutları üflüyorlardı. İki kat fazla üniformalı hizmetkâr altın tepsilerde meyve, şarap dolu altın kadehler taşıyarak dolanıyordu. Parlak zincir zırh giymiş bir grup adam, çıplak dallı ağaçların hemen berisinde dizilmiş, nöbet tutuyordu. Hepsi, şahin avının güven içinde gitmesini sağlamak için Morgase ve maiyetinin hizmetine verilmişti.

Eh, verilen sebep buydu, ama Haberci’nin halkı en az üç yüz kilometre kuzeydeydi ve Amador’un bu kadar yakınında haydut bulunması olası değildi. Ve kısrakları ve iğdiş atları üzerinde, parlak ipek binici elbiseleri ve rengârenk tüylerle süslü geniş siperlikli şapkaları içinde, saçlarını Amadicia sarayındaki modaya uyarak uzun halkalar halinde toplamış kadınlara rağmen, Morgase’in maiyeti aslında bir yanda Basel Gill, diğer yanda Paitr Conel’den oluşuyordu. Basel Gill atının üzerine beceriksizce tünemişti ve hizmetkârların yanında kılıksız kalmaması için Morgase’in aldığı kırmızı ipek ceketin üzerine giydiği, üzerine metal diskler dikilmiş yeleği göbek çevresinde gerilmişti. Paitr Conel kırmızı beyaz uşak ceketi içinde daha da rahatsız duruyordu ve Morgase onu maiyetine eklediğinden beri endişesini açıkça sergiliyordu. Kadınlar Ailron’un sarayından asillerdi, Morgase’in “nedimesi” olmak için gönüllü olmuşlardı. Zavallı Gill Efendi kılıcına elledi ve avunmaz bir ifade ile Beyazpelerin nöbetçileri süzdü. Işığın Kalesi’nden çıktığı zaman Morgase’e eşlik ederken hep yaptıkları gibi beyaz pelerinlerini giymekten kaçınmış olsalar da, Beyazpelerin’di hepsi. Ve nöbetçiydiler. Morgase atını çok uzağa sürmeye kalkarsa ya da dışarıda fazla uzun kalırsa, Norowhin adlı, Beyazpelerin değilmiş gibi davranmaktan nefret eden, sert bakışlı, genç bir adam olan kumandanları, havanın fazla sıcak olduğu ya da bölgede haydut olduğuna dair söylentiler duyduğunu bahane ederek Amador’a geri dönmesini “öneriyordu”. Vakarını yitirmeden elli zırhlı adamla tartışmasının yolu yoktu. İlk defasında Norowhin’in kadının dizginlerini eline almasına ramak kalmıştı. Bu gezilere Tallanvor’u getirmemesinin sebebi buydu. Karşısında yüz adam olsa bile, o genç aptal Morgase’in onurunu ve haklarını korumakta ısrar ederdi. Adam, onu özgürlüğe kavuşturmanın bir yolunu bulmayı beklermiş gibi, boş zamanlarını kılıç egzersizi yaparak geçiriyordu.

Ani bir esinti ile şaşırdı ve Laurain’in eyerinden eğilip beyaz, dantel yelpazesi ile onu yelpazelemekte olduğunu fark etti. Kara gözleri birbirine çok yakın, ince genç bir kadın olan Laurain’in yüzünden sırıtma eksik olmuyordu. “Majesteleri için oğlunun Işığın Evlatları’na katıldığını ve kısa sürede rütbe kazandığını öğrenmek çok memnunluk verici olmalı.”

“Buna şaşmamak gerek,” dedi Altalin, kendi tombul yüzünü yelpazeleyerek. “Majesteleri’nin oğlu elbette hızla yükselir. Tıpkı ihtişam içinde bir güneş gibi.” Kadın acınası sözcük oyunu için diğer kadınlardan gelen takdir dolu mırıltıların zevkini çıkardı.

Morgase yüzünü güçlükle ifadesiz tuttu. Niall’ın dün geceki sürpriz ziyaretinde verdiği haber şok olmuştu. Galad bir Beyazpelerin! En azından güvendeydi, Niall öyle demişti. Ama onu ziyaret edemiyordu; bir Işığın Evladı olarak görevleri onu buralardan uzakta tutuyordu. Ama Morgase Evlatlardan bir ordunun başında, Andor’a dönerken eşlikçileri arasında olacaktı kuşkusuz.

Hayır, Galad Elayne ya da Gawyn’den daha güvende değildi. Belki daha az. Işık izin verse de Elayne Beyaz Kule’de güvende olsaydı. Işık izin verse de Gawyn hayatta olsaydı; Niall onun nerede olduğunu bilmediğini iddia ediyordu, yalnız Tar Valon’da değildi. Galad kadının gırtlağındaki bir hançerdi. Niall asla bunu ima edecek kadar kaba davranmazdı, ama adamın tek bir emri Galad’ı ölmesinin kesin olduğu bir yere götürürdü. Onu koruyan tek şey, Niall’ın Morgase’in onu Elayne ve Gawyn kadar önemsemediğini düşünmesi olabilirdi.

“Aradığı buysa onun adına memnun oldum,” dedi kadınlara kayıtsız bir ses tonuyla. “Ama o Taringail’in oğlu, benim değil. Taringail ile evliliğim bir devlet meselesiydi, anlıyorsunuzdur. Tuhaf, ama öleli öyle çok zaman geçti ki artık yüzünü bile hatırlayamıyorum. Galad dilediğini yapmakta özgür. Elayne Aslan Tahtı’ndaki yerini aldığı zaman Kılıcın İlk Prensi olacak olan Gawyn.” Elini sallayarak tepside bir kadehle yaklaşan hizmetkârı kovaladı. “Niall en azından doğru düzgün bir şarap sağlayabilirdi bize.” Endişeli bir kıkırtı dalgası ile yanıtlandı. Kadınları kendine çekmekte biraz başarı kazanmıştı, ama hiçbiri kolay kolay Pedron Niall’ı gücendirecek bir şey söylemezdi, sözleri adamın kulağına gidebilecekken değil. Morgase onların işitebileceği yerlerde bunu yapmak için her fırsatı kullanıyordu. Cesaretini kanıtlıyordu onlara, kısmen bile olsa ittifaklarını kazanacaksa önemli bir şeydi bu. En azından kendisi açısından, belki daha da önemlisi, Niall’ın tutsağı olmadığı yanılsamasını sürdürmesiydi.

“Rand al’Thor’un Aslan Tahtı’nı avda elde ettiği bir ödül gibi sergilediğini duydum.” Bu Marande idi, yürek şeklinde bir yüze sahip, diğerlerinden biraz daha büyük, güzel bir kadın. Algoran Evi’nin Yüksek Makamı’nın kız kardeşi idi; kendine has bir gücü vardı, belki de Ailron’a direnebilecek kadar güçlüydü, ama Niall’a direnebilecek kadar değil. Onun kırmızımsı kahverengi iğdiş atını Morgase’e yaklaştırabilmesi için diğerleri atlarını kenara çektiler. Marande’yi bir müttefik ya da dost olarak kazanmak söz konusu değildi.

“Bunu ben de duydum,” diye yanıt verdi Morgase tasasızca. “Aslan avlanması tehlikeli bir hayvandır ve bu Aslan Tahtı için daha da fazla geçerlidir. Özellikle de bir erkek açısından. Onu isteyen erkekleri öldürür her zaman.”

Marande gülümsedi. “Aynı zamanda, yönlendirebilen erkekleri yüksek makamlara getirdiğini duydum.”

Bu diğer kadınların huzursuzluk içinde bakışmalarına ve endişeyle mırıldanmalarına sebep oldu. İnce yapılı, çocukluktan yeni çıkmış genç bir kadın olan Marewin, bayılacakmış gibi yüksek kaşlı eyerinde sallandı. Al’Thor’un af haberi korkutucu hikâyeler üretmişti; yalnızca söylenti olduklarını umuyordu Morgase hararetle. Işık izin verirse hepsi söylenti çıkardı; yönlendirebilen erkeklerin Caemlyn’de toplanması, Kraliyet Sarayı’nda dolanması, şehre dehşet salması.

“Çok şey duyuyorsunuz,” dedi Morgase. “Tüm zamanınızı aralık kapıları dinleyerek mi geçiriyorsunuz?”

Marande’nin gülümsemesi yayıldı. Morgase’in nedimelerinden olma baskısına direnememişti, ama hoşnutsuzluğunu korkusuzca gösterebilecek kadar güçlüydü. Kadın insanın ayağına batmış diken gibiydi; ne çıkarabiliyordunuz, ne de her adımda batmasına engel olabiliyordunuz. “Majesteleri’ne hizmet etmekten, herhangi bir yeri dinlemeye pek az zaman bulabiliyorum, ama Andor’dan gelen haberleri yakalamaya çalışıyorum gerçekten. Ki Majesteleri ile sohbet edebileyim. Sahte Ejder’in her gün Andor asilleri ile görüştüğünü duydum. Leydi Arymilla ve Leydi Naean, Lord Jarid ve Lord Lir. Onların dostları olan başkaları ile de.”

Atmaca bakıcılarından biri başlıklı, ince, gri, siyah kanatlı bir kuşu Morgase’in görmesi için kaldırdı. Atmacanın bacağına bağlı gümüş çanlar, atmaca bakıcının eldiveninde kıpırdanırken çınladı.

“Teşekkür ederim, ama bugün yeterince atmaca avı gördüm,” dedi Morgase adama, sonra sesini yükseltti. “Gill Efendi, maiyetimi toplayın. Şehre dönüyorum.”

Gill irkildi. Orada olmasının tek sebebinin kadının peşinden ayrılmamak olduğunu çok iyi biliyordu, ama yine de, itaat edeceklerini düşünüyormuş gibi Beyazpelerinlere elini kolunu sallamaya, emirler bağırmaya başladı. Morgase siyah kısrağını hemen çevirdi. Hayvanı yürüyüş hızında tuttu, elbette. Kaçmaya çalıştığını düşünmek için fırsat bulursa, Norowhin şimşek gibi üzerine çullanırdı.

Bu haliyle bile, daha kısrağı on adım atamadan pelerinsiz Beyazpelerinler dörtnala yaklaşıp pozisyon aldılar ve daha Morgase otlağın kıyısına ulaşamadan Norowhin yanında bitti, bir düzine adam ileriye yerleşti ve kalanı geride at sürmeye başladı. Hizmetkârlar, müzisyenler ve atmaca bakıcıları, becerebildiklerince çabuk toplanıp arkadan gelmek üzere yalnız kaldılar.

Gill ile Paitr Morgase’in arkasındaki yerlerini aldılar. Nedimeler onların arkasından geliyordu. Marande’nin yüzünde, zafer kazanmış bir porsuğunkine benzeyen bir gülümseme vardı, ama diğerlerinden bazıları onaylamaz kaş çatışlarla bakıyordu. Açık açık değil –Niall’a boyun eğmek zorunda kalsa bile, kadın Amadicia içinde hesaba katılması gereken bir güçtü– ama çoğu kendi istemedikleri bir işi yapmak için ellerinden gelen çabayı gösteriyordu. Büyük kısmı Morgase’e gönüllü olarak eşlik ederdi; onların hoşlanmadıkları Işığın Kalesi’nin içinde yaşamaktı.

Morgase Marande’nin görmeyeceğinden emin olsa gülümserdi. Haftalar önce kadının gitmesi için ısrar etmemesinin tek sebebi kadının serbestçe kullandığı diliydi. Marande, Andor’un hâkimiyetini nasıl kaybettiğini ima ederek onu iğnelemekten zevk alıyordu, ama seçtiği isimler Morgase için ilaçtı. Hepsi Taht Kavgası sırasında ona karşı çıkan erkek ve kadınlardı, hepsi Gaebril’in dalkavuklarıydı. Morgase onlardan ne daha azını, ne daha fazlasını beklerdi. Marande diğerlerinin isimlerini söylese, sonuç farklı olurdu. Lord Pelivar, Abelle ya da Luan, Leydi Arathelle, Ellorien ya da Aemlyn. Diğerleri. Onların isimleri asla Marande’nin iğnelerinde geçmemişti ve Andor’dan gelen bir fısıltı onları kadının aklından geçirse, Morgase işitirdi. Marande onlardan bahsetmediği sürece, en azından onların al’Thor’a diz çökmedikleri umudu vardı. Onlar Morgase’in taht iddiasını desteklemişlerdi ve Işık izin verirse bunu bir kez daha yapabilirlerdi.

Hemen hemen yapraksız orman yerini sert topraktan bir yola bıraktı ve güneye, Amador’a döndüler. Ağaçlıklar ve taş çitli tarlalar, saz damlı taş evler ve yoldan epey uzak ahırlar birbirlerinin yerini alıyorlardı. Yol epey kalabalıktı. Kaldırdıkları toz Morgase’i yüzüne ipek bir mendil bağlamaya zorladı. Silahlı ve zırhlı adamlardan oluşan bu kadar büyük bir grubun geldiğini görünce hepsi kenara kaçıştılar. Hatta bazıları ağaçlıkların içine daldı, çitlerden atlayıp tarlalarda koşarak uzaklaştı. Beyazpelerinler onları görmezden geldi ve hiçbir çiftçi tarlalarına girenlere yumruk sallamadı ya da bağırmadı. Çiftliklerin çoğu terk edilmiş görünüyordu, görünürde ne tavuk, ne başka hayvan vardı.

Yoldaki insanların arasında öküz arabaları, birkaç koyun güden bir adamla, bir kaz sürüsü güden genç bir kadın da vardı; hepsinin buralı olduğu açıktı. Bazıları omuzlarına bir bohça ya da şişman bir çanta atmıştı, ama çoğunun eli boştu ve nereye gittiklerine dair en ufak fikirleri yokmuş gibi yürüyorlardı. Sonuncuların sayısı, Morgase’in Amador’dan çıkmasına izin verildiği her seferinde, ne yöne gitmeye karar verirse versin, artıyordu.

Morgase yüzündeki mendili düzelterek yan yan Norowhin’i süzdü. Adam Tallanvor’un yaşında ve boyundaydı, ama benzerlik burada sona eriyordu. Parlak, koni şeklindeki miğferi altında kıpkırmızı yüzlü ve güneş yüzünden soyulmakta olan adam asla yakışıklı olmamıştı. Leylek gibi bedeni ve iri burnu Morgase’in aklına bir el baltasını getiriyordu. Morgase ne zaman Işığın Kalesi’nden çıksa, “eşlikçilerinin” önderliğini bu adam yapıyordu ve her seferinde Morgase onunla sohbet etmeye çalışıyordu. Beyazpelerin ya da değil, adamı gardiyanı pozisyonundan ne kadar uzaklaştırabilse zafer sayılırdı. “Bunlar Haberci’den kaçan mülteciler mi, Norowhin?” Hepsi olamazdı; kuzeye gidenler kadar güneye yol alanlar da vardı.

“Hayır,” dedi adam sertçe, ona hiç bakmadan. Gözleri, her an kadını kurtarmaya çalışacak birileri çıkmasını beklermiş gibi yol kenarlarını taradı.

Ne yazık ki, şimdiye dek alabildiği tek yanıt türü buydu, ama Morgase direndi. “O zaman kim bunlar? Tarabonlu değil, kuşkusuz. Onların yollarına devam etmesini sağlayarak iyi iş başarıyorsunuz.” Elli kadar erkek, kadın ve çocuktan oluşan bir Tarabonlu grubu görmüştü. Hepsi kirliydi ve bitkinlikten devrilmek üzereydiler. Atlı Beyazpelerinler tarafından sığır sürüsü gibi batıya güdülüyorlardı. İçinin acımasına rağmen dilini tutmasını sağlayan tek şey, elinden kesinlikle hiçbir şey gelmeyeceğini bilmesiydi. “Amadicia zengin bir ülke. Bu kuraklık bile birkaç ay içinde bu kadar çok insanı çiftliklerinden sürmüş olamaz.”

Norowhin’in yüzü hareketlendi. “Hayır,” dedi sonunda. “Bunlar sahte Ejder’den kaçan mülteciler.”

“Ama nasıl? Sahte Ejder Amadicia’dan yüzlerce fersah uzakta.”

Adamın güneş yanığı yüzünde yine bir mücadele belirdi. Ya söyleyecek söz bulmaya çalışıyordu ya da konuşmak istemiyordu. “Onun gerçek Yenidendoğan Ejder olduğunu düşünüyorlar,” dedi sonunda, tiksintiyle. “Onun, Kehanetlerin söylediği gibi, her tür bağı kırdığını söylüyorlar. Erkekler lordlarını, çıraklar ustalarını terk etti. Kocalar ailelerini, kadınlar kocalarını bıraktı. Bu rüzgârla taşınan bir salgın ve sahte Ejder’den kaynaklanıyor.”

Morgase’in bakışları birbirlerine sokulmuş, grubun geçmesini izleyen genç bir adam ve kadına takıldı. Yüzlerindeki toz terle çizgi çizgi olmuştu ve sade giysileri de tozla kaplıydı. Bunun Andor’da olması mümkün müydü? Rand al’Thor bunu Andor’a da mı yapmıştı? Yapmışsa, ödeteceğim. Sorun, tedavinin hastalıktan daha kötü olmamasını sağlamaktı. Andor’u bundan kurtarıp Beyazpelerinlere teslim etmek...

Sohbeti sürdürmeye çalıştı, ama bir seferde o ana kadar ağzından çıkan sözcüklerin toplamından daha fazla konuşmuş olan Norowhin tek heceli yanıtlara döndü. Fark etmezdi; Morgase adamın kabuğunu bir kez kırmışsa, bir kez daha kırabilirdi.

Eyerinde dönerek genç adamla kadını görmeye çalıştı, ama Beyazpelerin askerlerinin arkasında görünmez olmuşlardı. Bu da fark etmezdi. O yüzler, verdiği sözün yanında, zihninde yaşayacaktı.

10
Sınırboyları’nda Bir Deyiş

Rand bir an saray koridorlarında tek başına dolaşabildiği günleri özledi. Bu sabah Sulin ve yirmi Kız, Goshien Aiellerinin klan şefi olan Bael, Bael’in onuruna Jhirad Goshienlerinden yarım düzine Sovin Nai, yani Hançer Eller, Bashere ve onun şahin burunlu Saldaealılarından aynı sayıda adamla yürüyordu. Geniş, duvar halıları ile süslü koridoru doldurmuşlardı; cadin’sor’lara bürünmüş Far Dareis Mai’ler ve Sovin Nai’ler hizmetkârlara tepeden bakıyor, hizmetkârlar eğildikten ya da diz kırdıktan sonra çabucak yoldan çekiliyorlardı; kısa ceketleri ve paçalarını çizmelerine tıktıkları bol pantolonları ile genç Saldaealılar kasıla kasıla geliyordu. Burada, gölgeli koridorda bile hava sıcaktı ve havada toz zerrecikleri dans ediyordu. Hizmetkârların bazıları, Morgase hüküm sürerken giydikleri aynı beyaz kırmızı üniformaları giyiyorlardı, ama çoğu hizmetkâr yeniydi ve hangi giysi içinde gelmişlerse öyle hizmet ediyorlardı; daha çok koyu renk ve sade, ama değişik değişik renklere sahip, orada burada biraz işleme ya da bir parça dantel ile süslenmiş, yünlü çiftçi ya da tüccar giysileri.

Rand Başhizmetçi olan Harfor Hanım’a, herkes için üniforma bulmasını söylemeyi aklına not etti. Böylece yeni gelenler en iyi kıyafetleri içinde çalışmak zorunda kaldıklarını hisetmeyeceklerdi. Saray üniforması köylülerin, belki bayram günleri dışında giydikleri her şeyden daha iyiydi şüphesiz. Morgase’in zamanına göre daha az hizmetkâr vardı ve kırmızı beyaz giysili erkek ve kadınların çoğu, emekliler bölümünden gelen yaşlanmış, belleri bükülmüş insanlardı. Çoğu insan gibi kaçmak yerine, sarayın berbat olmasına tanıklık etmektense, emeklilikten vazgeçmişlerdi. Rand aklına bir not daha düştü. Harfor Hanım –Başhizmetçilik etkileyici bir unvan değildi, ama sarayın gündelik işleyişinden Reene Harfor sorumluydu yaşlıların emekliliğin tadını çıkarabilmesi için yeni hizmetkârlar bulmalıydı. Morgase öldükten sonra emekli maaşlarını almaya devam ediyorlar mıydı acaba? Bunu daha önce düşünmeliydi; başkâtip Halwin Norry bilirdi. Tüylerle ölümüne dövülmek gibiydi. Her şey ona yapılacak bir başka şeyi hatırlatıyordu. Yollar; işte bunun tüye benzer bir yanı yoktu. Caemlyn’deki Yolkapısı’nı koruma altında tutuyordu, Tear ve Cairhien’in yakınındakileri de, ama kaç tane daha olduğundan emin olamıyordu.

Evet, bunca eğilme ve diz kırmayı, tüm şeref korumalarını, tüm soruları ve yükleri, karşılanacak ihtiyaçları olan onca insanı, endişelenmesi gereken tek şeyin giyecek bir ceket bulmak olduğu günlerle değişirdi. Elbette, o günlerde bu koridorlarda yürümesine izin bile verilmezdi, farklı türden korumalar olmadan değil, duvardaki nişte duran gümüş altın kadehi ya da lapis kakmalı masanın üzerindeki fildişi bibloyu cebine atmayacağından emin olmak için ona eşlik edecek türden bir koruma olmadan değil.

En azından Lews Therin’in sesi bu sabah mırıldanıp durmuyordu. En azından Taim’in öğrettiği zihinsel numarayı öğreniyor gibiydi; Bashere’in yüzünden ter damlıyordu, ama sıcak Rand’a dokunmuyordu sanki. Gümüş işlemeli, gri ipekten ceketini boynuna dek iliklemişti ve birazcık sıcak geliyorsa da, tek damla terlemiyordu. Taim zaman içinde, bir başkasını felç edecek kadar sıcak ya da soğuk olsa bile hissetmeyeceği konusunda temin etmişti onu. İnsanın kendinden uzaklaşması, içe odaklanması meselesiydi ve biraz saidin kucaklamaya hazırlanma tarzına benziyordu. Güç’e bu kadar yakın olması, ama hiçbir ilgisinin olmaması tuhaftı. Aes Sedailer de aynı şeyi mi yapıyorlardı? Terleyen Aes Sedai görmemişti Rand. Görmüş müydü?

Aniden yüksek sesle kahkaha attı. Aes Sedailerin terleyip terlemediğini merak etmek! Belki daha delirmemişti, ama yün kafalı bir aptal sayılabilirdi.

“Gülünç bir şey mi söyledim?” diye sordu Bashere kuru kuru, bıyıklarını sıvazlayarak. Kızlardan bazıları beklenti içinde baktı ona; ıslaktopraklı mizahını anlamak için çaba gösteriyorlardı.

Bashere’in ılımlı tavrını nasıl koruduğunu bilmiyordu Rand. O sabah saraya bir söylenti gelmişti, Sınırboyları’nda, Sınırboyluların birbirleri ile savaştığı söylentisi. Yolcuların hikâyeleri, yağmurdan sonra biten otlar gibi her yerde bitiyordu, ama bu kuzeyden, en azından Tar Valon kadar uzaklardan gelen tüccarlarla birlikte gelmişti. Kimin, nerede savaştığını hiçbiri söyleyemiyordu. Her yer kadar Saldaea’da olması da olasıydı ve Bashere aylar önce yola çıktığından beri haber alamamıştı oradan, ama söylenti, şalgam fiyatlarının arttığı haberinden daha fazla etkilememişti adamı.

Elbette, Rand İki Nehir’de neler olup bittiğinden de habersizdi –batıda bir yerdeki ayaklanmanın evine de dokunduğuna dair belirsiz mırıltılar dışında; bugünlerde, bu çok şey ifade ediyor da olabilirdi, hiçbir şey de– ama onun için aynı değildi. Rand İki Nehir’i terk etmişti. Aes Sedailerin her yerde casusları vardı ve Terkedilmişlerin de olduğuna dair iddiaya girebilirdi Rand. Yenidendoğan Ejder, Rand al’Thor’un büyüdüğü minicik bir köyle ilgilenmezdi; o bunu çok aşmıştı. Aşmasa, Emond Meydanı ona karşı kullanılmak üzere rehin alınabilirdi. Yine de, kendine karşı kılı kırk yarmayacaktı. Terk etmek terk etmekti işte.

Kaderimden kaçmanın bir yolunu bulabilsem, bunu hak eder miydim? Bu kendi düşüncesiydi, Lews Therin’in değil.

Aniden ağrımaya başlar gibi olan omuzlarını kaldırarak sesini hafif tuttu. “Beni affet, Bashere. Aklıma tuhaf bir şey geldi, ama seni dinliyorum. Caemlyn’in tıka basa dolduğunu söylüyordun. Sahte Ejder’den korktuğu için kaçan her insana karşılık, ben sahte Ejder olmadığım için ve onlar korkmadıkları için iki insan geldi. Gördün mü?”

Bashere homurdandı ve bu her anlama çekilebilirdi.

“Başka sebepler yüzünden kaç kişi geldi, Rand al’Thor?” Bael Rand’ın gördüğü en uzun boylu adamdı, Rand’ın kendisinden bile en az bir el uzundu. Enaila dışındaki tüm Kızlardan daha kısa olan Bashere’le tuhaf bir zıtlık oluşturuyordu. Bael’in koyu kızıl saçları epey kırlaşmıştı, ama yüzü ince ve sert, mavi gözleri keskindi. “Yüz adama yetecek kadar düşmanın var. Söylediklerimi unutma, sana yine saldırmaya çalışacaklar. Aralarında Gölgedekoşanlar bile olabilir.”

“Karanlıkdostu olmasa bile,” diye araya girdi Bashere, “şehir, çaydanlıkta kaynamaya bırakılmış çay gibi, sorunlarla kaynıyor. Bir sürü insan, görünüşe göre Yenidendoğan Ejder’den şüphe ettikleri için, çok fena dövüldü. Senin mucizelerine güldüğü için zavallı adamın teki meyhaneden ahıra sürüklendi ve çatı kirişlerinden sallandırıldı.”

“Mucizelerim mi?” dedi Rand inanmazlık içinde.

Üzerine çok büyük gelen üniforma ceketi giymiş, yüzü kırış kırış, beyaz saçlı bir erkek hizmetkâr, ellerinde büyük bir vazo ile, aynı anda hem eğilmeye, hem yoldan çekilmeye çalışırken takıldı ve geriye devrildi. Kâğıt kadar ince Deniz Halkı porseleninden, açık yeşil bir şey olan vazo adamın başının üzerinden uçtu ve koyu kırmızı seramiklerin üzerinde takla atarak gitti, döndü, sıçradı ve otuz adım kadar uzakta düzgünce, dik olarak yerleşti. Yaşlı adam şaşırtıcı bir çeviklikle ayağa fırladı, koşarak gidip vazoyu aldı, ellerini üzerinde dolaştırdı ve tek bir çatlak ya da kırık bulamayınca hem rahatlayarak, hem inanmazlık içinde inledi. Diğer hizmetkârlar da aynı inanmazlıkla onu izlerken aniden kendilerine geldiler ve işlerinin peşinde seğirterek uzaklaştılar. Rand’a bakmaktan öyle özenle kaçınıyorlardı ki, çoğu eğilmeyi ya da diz kırmayı bile unuttu.

Bashere ve Bael bakıştılar ve Bashere gür bıyıklarını üfledi.

“O zaman tuhaf olaylar diyelim,” dedi. “Her gün, on iki metre yüksekten kafa üstü taşların üzerine çakılan, ama tek bir bere bile almayan bir başka çocuğun hikâyesi anlatılıyor. Ya da iki düzine kaçak atın önüne düşen, ama bir şekilde, değil devrilip ezilmek, hırpalanmadan kurtulan bir büyükanne. Geçen gün art arda yirmi iki kez beş taç atan bir adam. Bunu da sana bağlıyorlar. Şanslı adam.”

“Deniyor ki,” diye ekledi Bael, “dün bir sepet dolusu kiremit çatıdan düşmüş ve sokağa kadim Aes Sedai simgesi şeklinde, kırıksız düşmüş.” Yanından geçtikleri, vazoyu göğsüne bastırmış, ağzı bir karış açık, beyaz saçlı hizmetkâra baktı. “Bunun olduğundan kuşkum yok.”

Rand yavaşça nefes verdi. Diğer türden olanlardan bahsetmiyorlardı elbette. Bir basamakta takılan ve mendili kapı koluna takılınca kendi kendini asan adam. Rüzgârın gevşetip çatıdan kopardığı, açık bir pencereden ve kapıdan içeri uçup ailesi ile masada oturan bir kadını öldüren kiremit. Nadiren de olsa, gerçekleşen türden şeyler. Yalnız, bu tür şeyler Rand’ın çevresinde nadir değildi. İyi ya da kötü ve iyi olduğu kadar da kötü yönde, birkaç kilometre yakınında olan olayların gidişini etkiliyordu. Hayır, kollarındaki Ejderler ve avuçlarındaki balıkçıllar silinse bile, o yine de işaretlenmişti. Sınırboyları’nda bir deyiş vardı: “Görev dağdan ağırdır, ölüm tüyden hafif.” Dağı bir kez omuzlarınıza oturtunca, artık indirmenin yolu yoktu. Zaten onu taşıyacak başka kimse yoktu ve bu yüzden sızlanmanın da faydası yoktu.

Sesini sert tuttu. “Adamı asanları buldunuz mu?” Bashere başını iki yana salladı. “O zaman bulun ve cinayet suçuyla tutuklayın. Buna bir son vermek istiyorum. Hemen. Benden kuşku duymak suç değildir.” Söylentilere göre Haberci suç sayıyordu, ama henüz Rand’ın bu konuda yapabileceği bir şey yoktu. Masema’nın nerede olduğu konusunda, Ghealdan ya da Amadicia’nın ötesinde bir yerde olduğu dışında, bilgisi de yoktu. Bu arada başka bir yere gitmemişse. Kafasına yazılmış bir not daha; adamı bulmalı, bir şekilde dizginlemeliydi.

“Ne kadar ileri giderse gitsin mi?” dedi Bashere. “Senin Aes Sedai yardımıyla Morgase’i öldüren bir sahte Ejder olduğun fısıltıları var. İnsanlar sözde sana karşı ayaklanıp kraliçelerinin intikamını alacaklarmış. Bir kişiden fazla olabilirler. Açık değil.”

Rand’ın yüzü sertleşti. İlk kısmı ile yaşayabilirdi –yaşamak zorundaydı; kaç sefer inkâr etmeye çalışmış olursa olsun, bastırılamayacak kadar çok varyasyon vardı– ama isyana teşvike tahammül edemezdi. Savaşla bölmeyeceği bir ülke Andor olacaktı. Elayne’e, kendi eline geçerkenki kadar lekesiz bir ülke teslim edecekti. Onu bulursa, yapacaktı bunu. “Kimin başlattığını bulun,” dedi sertçe, “ve hapse atın.” Işık, bir fısıltıyı kimin başlattığını nasıl bulabilirlerdi? “Af dilerlerse, Elayne’den dileyebilirler.” Kaba, kahverengi bir elbise içindeki, mavi çizgili cam bir kâsenin tozunu almakta olan genç bir hizmetkâr kadın Rand’ı gördü, aniden titreyen ellerindeki tas düştü ve parçalandı. Rand olasılıkları her zaman değiştirmiyordu. “Hiç iyi haber yok mu? Biraz iyi haber hoşuma giderdi.”

Genç kadın titreyerek eğilip tasın parçalarını toplamaya başladı, ama Sulin kadına bir bakış fırlattı, yalnızca bir bakış ve kadın hızla doğrularak iri iri açılmış gözlerle, üzerine bir leopar avı resmedilmiş duvar halısına yaslandı. Rand anlamıyordu, ama bazı kadınlar Kızlardan, Aiel erkeklerinden korktuklarından daha fazla korkuyorlardı. Genç kadın Bael’e, adamın onu korumasını umuyormuş gibi baktı. Adam onu hiç görmemiş gibiydi.

“Bu iyi haberi nasıl tanımladığına bağlı.” Bashere omuzlarını silkti. “Traemane Evi’nden Ellorien’in ve Coelan Evi’nden Pelivar’ın üç gün önce şehre geldiğini öğrendim. Gizlice geldikleri de söylenebilir ve ikisinin de İç Şehir’e yaklaştığını duymadım. Sokaklarda, Taravin Evi’nden Dyelin’in yakınlarda, kırlarda olduğu söyleniyor. Hiçbiri davetlerine karşılık vermedi. Onları söylentilerle ilişkilendirecek hiçbir şey duymadım.” Bael’e baktı ve adam başını hafifçe iki yana salladı.

“Biz senden de azını duyuyoruz, Davram Bashere. Bu insanlar başka ıslaktopraklıların yanında serbestçe konuşuyor.”

Her durumda iyi haberdi. Bunlar Rand’ın ihtiyaç duyduğu insanlardı. Onun sahte Ejder olduğuna inanıyorlarsa, bunu aşmanın bir yolunu bulabilirdi. Morgase’i öldürdüğüne inanıyorlarsa... Eh, onun anısına ve kanına sadık kalmaları çok daha iyi olurdu. “Beni ziyaret etmeleri için yeni davetler gönder. Dyelin’in ismini de dahil et; kadının nerede olduğunu biliyor olabilirler.”

“Böyle bir davet gönderirsem,” dedi Bashere kuşkuyla, “onlara Andor’da bir Saldaea ordusu olduğunu hatırlatmaktan başka işe yaramayabilir.”

Rand duraksadı, sonra başını salladı ve aniden sırıttı. “Mesajı aktarmasını Leydi Arymilla’dan iste. Bana ne kadar yakın olduğunu onlara göstermek için bu fırsatın üzerine atlayacağından kuşkum yok. Ama sen yaz.” Moiraine’in Evler Oyunu üzerine dersleri bir kez daha faydalı oluyordu.

“Bu iyi haber mi, yoksa kötü haber mi, bilmiyorum,” dedi Bael, “ama Kızıl Kalkanlar Yeni Şehir’de iki Aes Sedai’nin bir handa oda tuttuğunu söyledi.” Kızıl Kalkanlar Caemlyn sokaklarında Bashere’in polis güçlerine yardım etmişti ve artık tek başlarına görev yapıyorlardı. Bael Bashere’in yüzündeki sıkıntıya hafifçe sırıttı. “Biz daha azını işitiyoruz, Davram Bashere, ama belki bazen daha fazlasını görüyoruz.”

“Biri kedileri seven dostumuz mu?” diye sordu Rand. Şehirde bir Aes Sedai olduğu hikâyeleri sürüyordu; bazen iki üç ya da koca bir grup oluyorlardı. Bashere ya da Bael’in Aes Sedai bulmaya en yaklaştıkları an, köpeklere ve kedilere Şifa veren bir Aes Sedai olduğuna dair dinledikleri birkaç hikâyeydi, ama her zaman bir sonraki sokakta, bir meyhanede ya da pazarda duyan birinden duyan biri tarafından anlatılmış oluyordu.

Bael başını iki yana salladı. “Sanmıyorum. Kızıl Kalkanlar bu ikisinin gece geldiğini söylüyor.” Bashere ilgiyle baktı –Rand’ın Aes Sedailere ihtiyaç duyduğunu söyleme fırsatını nadiren kaçırırdı– ama Bael hafifçe kaşlarını çatmıştı, öyle hafifçe ki bir Aiel dışında kimse fark etmezdi. Aieller, Aes Sedailerle kurdukları gönülsüz ilişkilerinde dikkatli davranırdı.

O birkaç sözcük Rand’ın düşünmesi için çok şey verdi ve her yol dönüp dolaşıp ona varıyordu. Rand geldiğinden beri tüm Aes Sedailer şehirden kaçınırken, iki Aes Sedai’nin Caemlyn’e gelmesi için bir sebep olmalıydı. Büyük ihtimalle onunla ilgili bir şeydi. En iyi zamanlarda, pek az kişi gece yolculuk ederdi ve bunlar en iyi zamanlar sayılmazdı. Karanlıkta gelen Aes Sedailer dikkat çekmekten kaçınıyor olabilirdi ve kaçınmak istedikleri dikkat Rand’a ait olmalıydı. Diğer yandan, acilen bir yerlere gidiyor da olabilirlerdi. Bu da Kule tarafından görevlendirildiklerini gösterirdi. Gerçek şuydu ki, Rand şu anda Kule için kendisinden daha önemli ne olabileceğini hayal edemiyordu. Ya da Egwene’in onu destekleyeceklerinde ısrar ettiği Aes Sedailere katılmaya gidiyor olabilirlerdi.

Her ne ise, bilmek istiyordu. Aes Sedailerin –Kule’nin ya da Elayne’in gizli grubunun– neyin peşinde olduğunu ancak Işık bilebilirdi, ama öğrenmek zorundaydı. Çok fazla Aes Sedai vardı ve Rand’ın ilgilenmeme riskine giremeyeceği kadar tehlikeli olabilirlerdi. Elaida af ilanını duyduğunda Kule nasıl tepki verecekti? Herhangi bir Aes Sedai nasıl tepki verecekti? Öğrenmişler miydi acaba?

Koridorun sonundaki kapılara yaklaşırlarken, Rand Bael’den Aes Sedailerden birini saraya çağırmasını istemek üzere ağzını açtı. İş gelip buna varırsa iki Aes Sedai ile başa çıkabilirdi –Onu hazırlıksız yakalamadıkları sürece– ama gelenlerin kim olduklarını ve neyin peşinde olduklarını öğrenene kadar risk almanın anlamı yoktu.

Kibirle doldum. Beni yok eden kibir midemi bulandırıyor!

Rand adımını şaşırdı. Bugün Lews Therin’in sesi ilk kez konuşuyordu –ve huzursuzluk verecek ölçüde, Aes Sedailer hakkındaki düşünceleri üzerine yapılmış bir yoruma benziyordu ama söylemeye hazırlandığı şeyi yutup yerinde kalakalmasına sebep olan bu değildi.

Sıcak yüzünden kapılar açık duruyor, saray bahçelerinden birine bakıyordu. Çiçekler gitmişti, gül ve akyıldız çalılarından bazıları solmuş görünüyordu, ama pek az yaprak kalmış olsa da, gölge yapması için dikilmiş ağaçlar hâlâ ayaktaydı. Bahçenin ortasında akan mermer çeşmenin çevresine dizilmişti o ağaçlar. Çeşmenin yanında bol, kahverengi yün etek ve bol, beyaz algode bluz giymiş bir kız duruyordu. Kız kollarına gri bir şal almıştı ve sık sık yaptığı gibi şaşkınlık içinde, bakılmak dışında bir faydası olmayan suya bakıyordu. Rand’ın gözleri Aviendha’nın yüz hatlarını, alnına sarılmış gri bir eşarptan dalga dalga omuzlarına düşen kızılımsı saçları içine çekti. Işık, çok güzeldi. Suyu incelemeye dalmış olan genç kız henüz onu görmemişti.

Rand ona âşık mıydı? Bilmiyordu. Kafasının içinde, Elayne, hatta Min’e ilişkin düşlere karışmıştı kız. Rand’ın bildiği, tehlikeli bir adam olduğu ve herhangi bir kadına acı dışında bir şey sunamayacağı idi.

Ilyena, diye ağladı Lews Therin. Onu öldürdüm! Işık beni sonsuza dek kavursun!

“Bu şekilde gelen iki Aes Sedai önemli olabilir,” dedi Rand sessizce. “Bence bu hanı ziyaret etmeli, neden geldiklerini öğrenmeliyim.” Hemen hemen herkes onunla birlikte durmuştu, ama Enaila ile Jalani bakıştılar ve yanından geçip bahçeye girdiler. Rand sesini biraz yükseltti ve epey sertleştirdi. “Buradaki Kızlar benimle gelecek. Elbise giyip çöpçatanlık yapmak isteyenler burada kalabilir.”

Enaila ile Jalani gerildiler ve hızla dönüp ona baktılar. Gözleri kızgınlıkla çakıyordu. Bugünkü korumalarının arasında Somara’nın olmaması iyiydi; kadın yine de giderdi. Sulin’in elleri Kızların el konuşması ile çaktı ve her ne dediyse, kızgınlıkları bastırdı ve iki Kız’ın yanaklarına utanç kızartıları getirdi. Aiellerin, en iyi şeyin sessizlik olduğu durumlarda kullanılacak bir sürü el işareti vardı. Her klanın el işaretleri ayrıydı, her topluluğun da öyle. Bütün Aiellerin bildiği bir dizi işaret de vardı, ama yalnızca Kızlar el işaretlerini bir dil olarak kullanıyordu.

Rand Sulin’in bitirmesini beklemeden bahçeye sırtını döndü. O Aes Sedailer Caemlyn’den, geldikleri hızla ayrılabilirlerdi. Omzunun üzerinden arkaya baktı. Aviendha hâlâ suya bakıyordu; onu görmemişti. Adımlarını hızlandırdı. “Bashere, atları hazırlatmak üzere adamlarından birini gönderebilir misin? Güney Ahırı Kapısı’na.” Sarayın ana kapıları Kraliçe Meydanı’na açılıyordu ve o meydan onu görmeyi umut eden insanlarla tıka basa dolu olabilirdi. Şansı varsa, kalabalığın arasından geçmesi yarım saat alabilirdi.

Bashere işaret etti ve genç Saldaealılardan biri, eyere daha alışkın adamların yuvarlanmaya benzer yürüyüşü ile ileri atıldı. “Bir erkek, bir kadından ne zaman uzaklaşması gerektiğini bilmeli,” dedi Bashere havaya, “ama bilge bir erkek bazen durup onunla yüzleşmesi gerektiğini bilmeli.”

“Genç adamlar,” dedi Bael hoşgörüyle. “Genç bir adam gölgeleri kovalar ve ay ışığından kaçar ve sonunda kendi mızrağını kendi ayağına saplar.” Diğer Aiellerden bazıları, hem Kızlar hem Hançer Eller güldüler. Yaşlı olanlar güldü.

Rand sinirle omzunun üzerinden arkaya baktı yine. “İkiniz de elbise içinde iyi görünmezsiniz.” Şaşırtıcı şekilde, Kızlar ve Hançer Eller daha yüksek sesle güldüler. Belki Rand Aiel mizahını kavramaya başlamıştı.

Güney Ahırı Kapısı’ndan İç Şehir’in dolambaçlı sokaklarından birine çıktıklarında beklediği gibi oldu. Jeade’en sıçrarken toynakları kaldırım taşları üzerinde çınladı; benekli at son zamanlarda nadiren ahırlardan çıkabiliyordu. Sokakta epey insan vardı, ama sarayın diğer yanındaki kalabalık gibi değildi ve herkes kendi işine bakıyordu. Buna rağmen parmaklar uzandı ve insanlar birbirlerine eğilerek mırıldandılar. Bazıları Bashere’i tanımış olabilirdi –Rand’ın aksine, adam sık sık çıkıp şehri dolaşırdı– ama saraydan çıkan herhangi biri, özellikle de yanında koşturan Aiellerden bir eşlikçi grubu varsa, önemli olmalıydı. Mırıltılar ve uzanan parmaklar Rand’ı takip etti.

Bakışlara rağmen Rand Ogierlerce yapılmış İç Şehir’in güzelliklerinden zevk almaya çalıştı. Bir şeylerden zevk aldığı nadir zamanlar kıymetliydi. Sokaklar parlak beyaz Kraliyet Sarayı’ndan kıvrılarak uzaklaşıyor, tepelerin hatlarına uyarak, toprağın bir parçasıymış gibi akıyordu. Her yerde, güneş altında pırıldayan, rengârenk seramiklerle kaplı ince kuleler, altın rengi, mor ya da beyaz kubbeler vardı. Burada, ağaçlarla dolu manzara görülebilsin diye yol kenarı açık bırakılmıştı, orada bir yükselti Caemlyn’i çepeçevre saran yüksek, gümüş çizgili beyaz duvarın ötesindeki, yükselip alçalan tepeleri, ormanları gözler önüne seriyordu. İç Şehir gözlere sevinç vermek, gözleri yatıştırmak için inşa edilmişti. Ogierlere göre yalnızca Tar Valon ile hikâyelerdeki Manetheren aşabiliyordu Caemlyn’i ve Andorlular başta olmak üzere, pek çok insan Caemlyn’in ikisine de denk olduğuna inanıyordu.

İç Şehir’i saran bembeyaz duvarlar, Yeni Şehir’in başlangıcını işaretliyordu. Yeni Şehir’in kuleleri ve minarelerinin bazıları, daha yüksek tepelerdeki İç Şehir’in kule ve minareleri ile boy ölçüşüyordu. Burada daha da dar olan sokaklar insanlarla doluydu, hatta ağaçlı şeritlerle ikiye bölünmüş geniş bulvarlar bile insanlar, öküz arabaları, at arabaları, atlılar, yolcu arabaları, tahtırevanlarla kalabalıktı. Şehir dev bir arı kovanıymış gibi, havada bir uğultu asılıydı.

Kalabalıklar yol açıyor olsa da burada daha da yavaşladılar. Rand’ın kim olduğunu buradakiler de, İç Şehir’dekiler gibi bilmiyordu, ama kimse yürüyen Aiellerin önüne çıkmak istemiyordu. Yalnızca, bunca insan varken kenara çekilmek daha fazla zaman alıyordu. Ve her tür insan vardı. Kaba yünlüler içinde çiftçiler, daha ince kesimli ceket ve elbiseler içinde tüccarlar. İşleri peşinde koşturan zanaatkârlar, tepsiler ve el arabaları üzerinde sattıkları, iğneden kurdeleye, meyveden havai fişeğe, çeşit çeşit malları bağıra çağıra tanıtan sokak satıcıları. Son zamanlarda özellikle meyve ve havai fişek kıymete binmişti. Bir bıçakçının önünde, yama kaplı pelerini içinde bir âşık, üç Aiel ile omuz omuza durmuş, masaların üzerinde sergilenen malları inceliyordu. Siyah saçlarını örmüş, kılıçlarını sırtlarında taşıyan siyah saçlı, ince yapılı iki adam –Boru Avcıları olduklarını tahmin ediyordu Rand– durmuş, bir yandan Saldaealılarla gevezelik ediyor, diğer yandan bir köşede flüt çalan kadınla davul çalan adamı dinliyorlardı. Daha kısa, daha açık tenli olan Cairhienliler Andorluların arasında dikkat çekiyordu. Daha esmer olan Tearlılar da öyle, ama Rand uzun ceketli Murandyliler, süslü yelekler giymiş Altaralılar, çatal sakallı Kandorlular, hatta uzun, ince bıyıklar uzatmış, küpeler takmış Domanlılar gördü.

Başka türden insanlar da göze çarpıyordu; tozlu, hırpalanmış ceketler ve kırışık elbiseler içinde dolanan, her zaman gözlerini kırpıştırarak bakan, nereye gideceklerini ve şimdi ne yapacaklarını bilmedikleri açık olan insanlar. Bu tür insanlar aradıkları şeyi bulmak için, onu, Yenidendoğan Ejder’i bulmak için uzun yol gelmişlerdi. Onlarla ne yapacağına dair en ufak fikri yoktu Rand’ın, ama öyle ya da böyle onun sorumluluğu altındaydılar. Hayatlarını bir kenara atmalarını, her şeyi bırakmalarını kendisi istememiş olsa da fark etmezdi. Gelmişlerdi işte. Onun yüzünden. Ve onun kim olduğunu öğrenirlerse Aielleri ezip geçebilir, ona dokunma hevesi ile onu paramparça edebilirlerdi.

Rand cebindeki küçük, şişman adam angreal’ine dokundu. Onun uğruna her şeyden vazgeçmiş insanlara karşı kendini korumak için Tek Güç kullanmak zorunda kalırsa pek de hoş bir şey olurdu. İşte bu yüzden nadiren şehirde dolaşıyordu. En azından bir sebebi buydu. Aylak aylak gezmeye zaman bırakmayacak kadar çok işi vardı.

Bael’in onu götürdüğü, şehrin batı ucundaki hanın adı Culain’in Köpeği idi ve kırmızı kiremit çatılı, üç katlı, taş bir binaydı. Dolanarak uzanan sokakta, gelip geçen kalabalık iki yana çekildi ve Rand’ın grubu durduğu zaman iki yandan yanaştılar. Rand angreal’e yine dokundu –iki Aes Sedai; angreal’e başvurmadan onları idare edebilmeliydi– sonra atından indi ve hana girdi. Elbette, üç Kız ve iki Hançer El, peçe takmaya hazır, ayakuçlarında yürüyerek önden girmişlerdi. Rand’ın bir kediye şarkı söylemeyi öğretmesi daha kolay olurdu. Atların yanında iki Saldaealı bırakan Bashere ve diğerleri Bael’in peşinden geldi. Dışarıda nöbete duranlar dışındaki Aieller de takip etti. Ama buldukları şey, Rand’ın beklediği şey değildi.

Salon, Caemlyn’deki yüz diğer hanın salonundan farklı değildi; büyük bira ve şarap fıçıları badanalı duvarlardan birinin üzerine dizilmiş, üstlerine daha küçük brendi fıçıları yığılmıştı. Gri çizgili bir kedi hepsinin üzerine serilmiş, yatıyordu. İki taş şöminenin ocakları süpürülmüştü. Önlük takmış üç dört hizmetkâr kadın, kirişli bir tavan altında, ahşap zeminli salona dağılmış masa ve sıraların arasında dolanıyordu. Beyaz önlüğü göbeğinin çevresini zorlukla saran, üç çeneli şişman bir adam olan hancı ellerini ovuşturarak ve Aielleri yalnızca birazcık daha fazla endişeyle süzerek koşturdu. Aiellerin gördükleri her şeyi yakıp yağmalamayacaklarını öğrenmişti Caemlyn –Aielleri Andor’un fethedilmiş bir ülke olmadığına, bu yüzden beşte bir haklarını alamayacaklarına ikna etmek kolay olmamıştı– ama yine de hancılar salonlarında aniden iki düzine Aiel belirmesine alışık değildi.

Hancı Rand ile Bashere’e odaklandı. Daha çok Bashere’e. Giysilerine bakılırsa, ikisinin de önemli adamlar olduğu açıktı, ama Bashere yaşça çok daha büyüktü ve dolayısıyla daha önemli olması mümkündü. “Hoş geldiniz, Lordum, Lordlarım. Size ne sunabilirim? Murandy ve Andor şarabım var. Brendim ise...”

Rand adamı görmezden geldi. Yüz diğer handan farklı olan, salondaki müşterilerdi. Bu saatte belki bir iki adam beklenebilirdi, ama hiç yoktu. Bunun yerine, masaların çoğu sade giysili genç kadınlarla, kızlarla doluydu. Çay fincanları ellerinde, oturdukları yerde dönüp yeni gelenlere alık alık bakmaktaydılar. Bael’in boyu karşısında birden fazlası inledi. Ama hepsi Aiellere bakmıyordu ve Rand’ın gözlerinin irileşmesine sebep olan, ağızları açık ona bakmakta olanlardı. Onları tanıyordu. İyi tanımıyordu, ama biliyordu. Özellikle biri dikkatini çekti.

“Bode?” dedi inanmazlık içinde. Ona bakan o iri gözlü kız –ne zaman saçlarını örecek kadar büyümüştü?– Mat’in kız kardeşi Bodewhin Cauthon idi. Ve tombul Hilde Barran, sıska Jerilin al’Caar’ın yanında oturuyordu. Güzel Marisa Ahan, şaşırdığı zaman hep yaptığı gibi, ellerini yanaklarına kapatmıştı. Ve Emry Lewin, Elise Marwin, Darea Candwin ve... Hepsi Emond Meydanı ve yakınlarından gelenlerdi. Masaların kalanına göz gezdiren Rand, diğerlerinin de İki Nehir kızları olması gerektiğini fark etti. En azından çoğu –bir Domanlı ve daha da uzaklardan gelmiş olabilecek bir iki kişi gördü– ama hepsinin üzerinde, her gün Emond Meydanı Çayırı’nda görülebilecek elbiseler vardı. “Işık aşkına, burada ne işiniz var?”

“Tar Valon’a gidiyoruz,” demeyi başardı Bode, açık ağzına rağmen. Kızda Mat’e benzeyen tek şey, gözlerinin çevresindeki yaramazca ifade idi. Kızın şaşkınlığı hemen geçti ve sevinçle geniş geniş gülümsedi. “Egwene ve Nynaeve gibi Aes Sedai olmak için.”

“Biz de sana aynı şeyi sorabiliriz,” diye araya girdi Larine Ayellin, özenli bir kayıtsızlıkla kalın örgüsünü omzunun üzerinden öne çekerek. Emond Meydanı kızları arasında en büyüğü oydu –Rand’dan üç yaş küçüktü, ama Bode ile birlikte saçlarını örmüş olan tek kişiydi– ve kendini pek beğenirdi. Bunu tüm oğlanların da onaylamasına yetecek kadar güzeldi. “Lord Perrin, maceralar yaşamaya gittiğin dışında pek bir şey anlatmadı. Ve güzel ceketler giydiğini söylemişti, ki kendi gözlerimle de görebiliyorum bunu.”

“Mat iyi mi?” diye sordu Bode aniden, endişeyle. “Senin yanında mı? Annem onun için çok endişeleniyor. Biri hatırlatmasa temiz çorap giymeyi bile düşünemez.”

“Hayır,” dedi Rand, “burada değil. Ama iyi.”

“Seni Caemlyn’de bulmayı beklemiyorduk,” dedi Jancy Torfinn tiz bir sesle. On dördünden büyük olamazdı; en azından Emond Meydanı köylüleri arasında en genç olanı oydu. “Verin Sedai ile Alanna Sedai memnun olacaktır, iddiaya girerim. Hep senin hakkında ne bildiğimizi sorup duruyorlar.”

Demek o iki Aes Sedai onlardı. Rand, bir Kahverengi olan Verin’i epey tanıyordu. Ama onun burada olması konusunda ne düşüneceğini bilemiyordu. En önemli konu bu değildi. Bu kızlar köyden geliyordu. “İki Nehir’de her şey yolunda mı? Emond Meydanı’nda? Perrin sağ salim gelmiş, anlaşılan. Dur! Lord Perrin mi?”

Kanal kapakları açılmış gibi oldu. İki Nehir kızlarının kalanı yan yan Aielleri, özellikle de Bael’i süzmekle meşguldü, birkaçı da Saldaealılara bakıyordu, ama Emond Meydanı kızları Rand’ın çevresine doluştu ve hep bir ağızdan, her şeyi aynı anda anlatmaya çalıştılar. Her şey karman çormandı, zaman sırası kalmamıştı ve araya Rand, Mat, Egwene ve Nynaeve hakkında sorular sıkıştırılıyordu ve şans verilse bile soruların çoğunu yanıtlamayı bir saatte bitiremezdi Rand.

Trolloclar İki Nehir’i istila etmişti, ama Lord Perrin onları püskürtmeyi başarmıştı. Hep bir ağızdan konuşarak büyük savaşı anlatmaya çalıştıklarından, bir savaş olduğundan başka detay seçilemiyordu. Herkes savaşmıştı, elbette, ama herkesi kurtaran Lord Perrin olmuştu. Hep Lord Perrin; ne zaman Rand yalnızca Perrin dese, eşeğe merkep demiş gibi kayıtsızca düzeltiyorlardı sözünü.

Trollocların yenildiğini duymasına rağmen Rand’ın göğsü sıkıştı. Köyünü buna terk etmişti. Kendisi gitmiş olsa, ölülerin listesi o kadar uzun olmazdı. Tanıdığı onca isim. Ama kendisi gitmiş olsaydı, arkasında Aieller olmazdı şimdi. Cairhien onun olmazdı; ne kadar onun sayılırsa. Ve büyük ihtimalle, Rahvin karşısına birleşmiş bir Andor ve İki Nehir çıkarırdı. Verdiği her kararın bir bedeli vardı. Kim olmasının bir bedeli vardı. Başka insanlar ödüyordu bu bedelleri. Kendi kendine, onsuz ödeyeceklerinden çok daha küçük bir bedel olduğunu hatırlatıp durması gerekiyordu. Ama hatırlatmak fazla işe yaramıyordu.

Ölen İki Nehirlileri dinlerken yüzünde beliren ifadeyi dehşet olarak algılayan kızlar daha mutlu şeyler anlatmaya başladılar. Görünüşe göre Perrin Faile ile evlenmişti. Rand onlara mutluluk diliyordu, ama buldukları mutluluğun ne kadar süreceğini merak ediyordu. Kızlar bunu romantik ve harika buluyorlardı, yalnızca normal bir düğün yapmak için zaman olmamasına üzülüyorlardı. Faile’i epey onaylıyorlar, ona büyük hayranlık duyuyorlardı, ama hepsi, hatta Larine bile, birazcık kıskanıyordu.

Beyazpelerinler de gelmişti ve eskiden her bahar Emond Meydanı’na gelen bir çerçi olan Padan Fain yanlarındaydı. Beyazpelerinlerin dost mu, düşman mı olduklarından emin görünmüyorlardı, ama Rand’a göre asıl kuşkulu olan Fain’di. Fain bir Karanlıkdostu idi ve Rand, Mat ve Perrin’e zarar vermek için elinden gelen her şeyi yapardı. Özellikle de Rand’a. Belki en kötü haber, Fain’in ölüp ölmediğini kimsenin bilmemesi idi. Her durumda, Beyazpelerinler gitmişti, Trolloclar gitmişti ve Puslu Dağlar’ın ötesinden mülteciler akın ediyor, bir sürü yeni şey, yeni gelenekler, ticari mallar, bitkiler, tohumlar, giysiler getiriyorlardı. Diğer kızlardan biri Domanlı, ikisi Tarabonlu, üçü Almoth Ovalı idi.

“Larine bir Doman elbisesi satın aldı,” diye güldü küçük Jancy yan yan bakarak, “ama annesi terziye geri götürmesini söyledi.” Larine elini kaldırdı, sonra vazgeçti ve burnunu çekerek örgüsünü düzeltmekle yetindi. Jancy kıkırdadı.

“Elbiseler kimin umurunda?” diye şakıdı Susa al’Seen. “Rand elbiselere aldırmaz.” İnce yapılı bir kız olan Susa her zaman heyecanlıydı ve şu anda ayakuçlarında sıçramaktaydı. “Alanna Sedai ve Verin Sedai herkesi sınadı. Eh. Hemen hemen herkesi...”

“Cilia Cole da sınanmak istedi,” diye araya girdi, tıknaz bir kız olan Marce Eldin. Rand, sokakta yürürken bile burnunu kitaplardan çıkarmadığı dışında pek hatırlamıyordu onu. “Kız ısrar etti! Sınavı geçti, ama ona çömez olamayacak kadar büyük olduğunu söylediler.”

Susa Marce’ı dinlemeden devam etti. “...ve hepimiz geçtik...”

“Beyazköprü’den bu yana bütün gün, bütün gece yolculuk ediyoruz,” diye araya gidi Bode. “Bir süre aynı yerde kalmak çok iyi olacak.”

“Beyazköprü’yü gördün mü, Rand?” dedi Jancy, Bode’un üzerinden. “Beyazköprü’nün kendisini?”

“...ve Tar Valon’a Aes Sedai olmaya gidiyoruz!” diye bitirdi Susa, Bode, Marce ve Jancy’ye dik dik bakarak. “Tar Valon!”

“Henüz Tar Valon’a gitmiyoruz.”

Sokak kapısından gelen ses kızların dikkatini Rand’dan aldı, ama içeri giren iki Aes Sedai kızların sorularına kayıtsızca ellerini sallayarak yanıt verdiler. Aes Sedailerin gözleri Rand’ın üzerindeydi. Yüzlerindeki ortak özelliğe rağmen birbirlerine benzemiyorlardı. İkisi de herhangi bir yaşta olabilirdi, ama Verin kısa ve tombul, köşeli yüzlü, saçları biraz kırlaşmış bir kadındı. Alanna olması gereken diğeri esmer ve ince, siyah saçları dalgalı, açık renk gözleri sert mizaçlı olduğunu anlatan, güzel, tilki suratlı bir kadındı. Alanna’nın gözleri, ağlamış gibi hafifçe kızarmıştı, ama Rand bir Aes Sedai’nin ağlayacağına inanmakta güçlük çekerdi. Kadının binici elbisesi yeşil çizgiliydi ve yeni giymiş gibi görünüyordu. Verin’in açık kahverengi elbisesi biraz kırışmıştı. Ama Verin giysilerine pek dikkat etmiyorsa da, kara gözleri yeterince keskindi. Rand’a, kayaya tutunan midyeler gibi yapışmıştı.

Donuk, yeşil ceketler içinde iki adam arkalarından salona girdi. Biri tıknaz, gri saçlı, diğeri uzun boylu, esmer, kırbaç gibi bir adamdı, ama ikisi de kalçalarında kılıçlar taşıyorlardı ve hareketlerinin akıcılığı, yanlarında Aes Sedai olmasa bile, Muhafız olduklarını açıkça anlatırdı. Adamlar Rand’ı tamamen görmezden geldiler ve Aieller ile Saldaealıları, aniden harekete geçmeye hazır olduklarını anlatan bir kıpırtısızlıkla izlemeye başladılar. Aieller de hareket etmedi, ama hem Kızlarda, hem Hançer Ellerde peçe takmaya hazır oldukları havası vardı ve aniden genç Saldaealıların parmakları kılıç kabzalarına gitti. Yalnızca Bael ve Bashere gerçekten rahat görünüyorlardı. Kızlar Aes Sedailerden başka hiçbir şeyi fark etmemişlerdi, ama şişman hancı ortamdaki ruh halini sezdi ve kuşkusuz tüm hanının olmasa bile salonunun harap olacağı endişesi ile, ellerini ovuşturmaya başladı.

“Sorun çıkmayacak,” dedi Rand yüksek, dengeli bir sesle, hancıya ve Aiellere hitaben. Herkesin dinlediğini umdu. “Sen başlatmadığın sürece sorun çıkmayacak, Verin.” Bir Aes Sedai ile bu şekilde konuşması karşısında, kızların çoğu faltaşı gibi açılmış gözlerle ona baktılar ve Larine yüksek sesle burnunu çekti.

Verin kuş gibi gözlerle süzdü onu. “Biz kimiz ki senin yanında sorun çıkartacağız? Seni son gördüğümden beri çok ilerlemişsin.”

Bir sebepten Rand bundan bahsetmek istemiyordu. “Tar Valon’a gitmemeye karar vermişseniz, Kule’nin bölündüğünü duymuşsunuz demektir.” Kızlar aralarında mırıldanmaya başladılar; duymadıkları açıktı. Aes Sedailer hiç tepki vermediler. “Elaida’ya karşı çıkanların nerede olduğunu biliyor musun?”

“Yalnız konuşmamız gereken şeyler var,” dedi Alanna sakin sakin. “Dilham Efendi, özel yemek odana ihtiyacımız olacak.” Hancı, emrine amade olduğunu söylerken neredeyse kendi ayaklarına takılıp düşecekti.

Verin bir yan kapıya yöneldi. “Bu taraftan, Rand.” Alanna tek kaşını sorgularcasına kaldırarak Rand’a baktı.

Rand’ın yüzünde çarpık bir gülümseme belirdi. Kadınlar içeri girip hâkimiyeti ele geçirmişlerdi, ama Aes Sedailer bunu nefes alırcasına doğal bir şekilde yapıyor gibiydi. İki Nehir kızları, değişik düzeylerde duygudaşlık ile baktılar ona. Kuşkusuz, doğru konuşup düzgün oturmazsa Aes Sedailerin onun derisini yüzeceğini düşünüyorlardı. Belki Verin ve Alanna bunu yapardı da. Rand rahatça eğilerek Alanna’ya önden yürümesini işaret etti. Demek çok ilerlemişti, öyle mi? Ne kadar ilerlediğine ilişkin en ufak fikirleri yoktu.

Alanna eğilmesine başını sallayarak karşılık verdi, eteklerini topladı ve Verin’in arkasından kaymaya başladı, ama hemen ardından sorun çıktı. İki Muhafız Aes Sedaileri takip etmeye kalktı ve daha tek adım atamadan iki soğuk bakışlı Sovin Nai önlerine çıktı, Sulin’in parmakları el konuşması ile çakmaya başladı ve Enaila ile Dagendra adlı iri bir Kız’ı Aes Sedailerin yöneldiği kapıya yolladı. Saldaealılar Bashere’e baktılar, adam onlara yerlerinde kalmalarını işaret etti, ama sonra kendisi sorgularcasına Rand’a baktı.

Alanna kızgın bir ses çıkardı. “Yalnız konuşacağız, Ihvon.” İnce Muhafız başını eğdi, sonra yavaşça salladı.

Verin, derin düşüncelerden sıyrılmış gibi, biraz şaşkın görünerek arkasına baktı. “Ne? Ah, evet, elbette. Tomas, burada kal, lütfen.” Gri saçlı Muhafız kuşkulu görünüyordu ve Rand’a seri bir bakış fırlattıktan sonra, sokak kapısının yanında duvara yaslanıp boş boş beklemeye başladı. En azından, gergin bir tel ne kadar boş bekleyebilirse, o kadar boş bekliyordu. Ancak o zaman Hançer Eller gevşediler –Aieller ne kadar gevşeyebilirse.

“Onlarla yalnız konuşmak istiyorum,” dedi Rand, doğrudan Sulin’in gözlerine bakarak. Bir an kadının itiraz edeceğini düşündü. Sulin’in çenesi inatla gerildi; sonunda Enaila ve Dagendra’ya el konuşması ile bir şeyler söyledi ve ikisi geri döndüler, Rand’a baktılar ve onaylamazlık içinde başlarını iki yana salladılar. Sulin’in parmakları yine kıpırdandı ve bütün Kızlar kahkaha attılar. Rand el konuşmasını öğrenmenin bir yolunu bulmayı diledi; ondan istediği zaman Sulin onu çok ayıplamıştı.

Rand Aes Sedailerin arkasına takılırken İki Nehir kızları şaşkın şaşkın bakıştılar. Rand yükselen uğultuya kapıyı kapattı. Küçük bir odaydı, ama sıra yerine cilalı sandalyeler, iki cilalı masa üzerinde kalaylı şamdanlar, şöminenin üzerinde sarmaşık oymalı bir raf vardı. İki pencere de kapalıydı, ama kimse birini açmaya kalkmadı. Rand sıcaktan etkilenmediğini Aes Sedailerin fark edip etmediğini merak etti.

“Onları asilere mi götüreceksiniz?” diye sordu hemen.

Verin kaşlarını çatarak eteklerini düzeltti. “Bu konuda bizden çok daha bilgilisin.”

“Beyazköprü’ye gelene dek Kule’deki olayları duymadık.” Alanna’nın sesi soğuktu, ama Rand’a diktiği gözlerinde ateş vardı. “Sen... asiler... hakkında ne biliyorsun?” Bu sözcük üzerine sesine tatsız bir tını geldi.

Demek söylentileri ilk Beyazköprü’de duymuşlar, kızlardan her şeyi saklayarak hemen buraya gelmişlerdi. Ve Bode ile diğerlerinin tepkilerine bakılırsa, Tar Valon’a gitmeme kararı yeniydi. Bu sabah haberi doğrulattıkları anlaşılıyordu. “Caemlyn’deki casusunuzun kim olduğunu bana söylemezsiniz herhalde.” Ona bakmakla yetindiler, Verin başını yana eğerek onu inceledi. Aes Sedai bakışlarının bir zamanlar bu kadar rahatsız edici, ne olursa olsun bu kadar dingin, bu kadar bilgiç gelmesi ne tuhaftı. Artık bir, hatta iki Aes Sedai’nin ona bakması, Rand’ın midesinin huzursuzluk içinde takla atmasına sebep olmuyordu. Kibir, diye çılgınca kahkaha attı Lews Therin ve Rand yüzünü buruşturmaktan zor alıkoydu kendini. “Asilerin var olduğunu duydum. Nerede olduklarını bildiğinizi inkâr etmediniz. Onlara zarar vermeye niyetim yok, tam tersine. Beni destekleyeceklerini düşünmek için sebebim var.” Bilmek istemesinin asıl sebebini kendine sakladı. Belki Bashere haklıydı, belki gerçekten Aes Sedai desteğine ihtiyacı vardı, ama bilmek istemesinin asıl sebebi Elayne’in onların yanında olmasıydı. Onun barış içinde Andor’un başına geçmesini istiyordu. Onu aramasının tek sebebi buydu. Tek sebebi. Aviendha için ne kadar tehlikeliyse, onun için de o kadar tehlikeliydi Rand. “Işık aşkına, biliyorsanız söyleyin.”

“Bilsek bile,” diye yanıt verdi Alanna, “hiç kimseye söylemeye hakkımız olmazdı. Seni desteklemeye karar verirlerse, onların seni bulacaklarından emin olabilirsin.”

“Doğru zaman geldiğinde,” dedi Verin, “onlar için doğru zaman, senin için değil.”

Rand sertçe gülümsedi. Bunu beklemiş olmalıydı. Moiraine’in tavsiyesi aklındaydı. Onun öldüğü gün, şal takan hiçbir kadına güvenme.

“Mat yanında mı?” diye sordu Alanna, aslında aklındaki son şey buymuş gibi.

“Nerede olduğunu bilsem de, size neden söyleyeyim? Sırayla aynı şeyi söylüyoruz.” Bunu gülünç bulmadılar.

“Bize düşman gibi davranman aptalca,” diye mırıldandı Alanna, ona yaklaşarak. “Yorgun görünüyorsun. Yeterince dinleniyor musun?” Rand kadının kaldırdığı elinden uzaklaştı ve kadın durdu. “Senin gibi, Rand, benim de zarar vermeye niyetim yok. Yapabileceğim hiçbir şey sana zarar vermez.”

Doğrudan söylediğine göre, öyle olmalıydı. Rand başını salladı ve kadın elini kafasına kaldırdı. Kadın saidar’a kucak açar ve sağlığını kontrol ederken tanıdık, ılık bir dalga Rand’ın içinden geçti ve derisi hafifçe karıncalandı.

Alanna tatminle başını salladı. Ve aniden ılık his sıcağa dönüştü, bir yürek atımı kadar süre boyunca alevlerle kükreyen bir fırının önünde durmuş gibi büyük bir sıcak dalgası geçti içinden. Dalga geçtikten sonra kendini bir tuhaf hissetti Rand, kendisi ve Alanna hakkında, daha önce hiç tanımadığı bir farkındalığa sahipti. Başı döndü, sallandı. Kasları suya dönüşmüştü sanki. Lews Therin’den bir şaşkınlık ve huzursuzluk yankısı geldi.

“Ne yaptın?” diye sordu. Öfke içinde saidin’i kavradı. Onun kuvvetiyle dik durmayı başardı. “Ne yaptın?”

Bir şey Rand’la Gerçek Kaynak arasına girmeye çalıştı. Ona kalkan koymaya çalışıyorlardı! Rand kendi kalkanlarını örerek yerlerine yapıştırdı. Verin’in onu son görmesinden bu yana gerçekten çok ilerlemiş, çok şey öğrenmişti. Verin sendeledi, elini masaya götürerek destek aldı ve Alanna, Rand ona yumruk atmış gibi homurdandı.

“Ne yaptın?” Soğuk, duygusuz Boşluk’un derinliklerinde olmasına rağmen sesi gıcırdıyordu. “Söyle bana! Seni incitmemeye söz vermedim. Bana söylemezsen...”

“Seninle bağ kurdu,” dedi Verin çabucak, ama dinginliği bozulmuşsa bile, bir anda yeniden kavuştu ona. “Muhafızlarından biri olarak bağ kurdu seninle. O kadar.”

Alanna kendine daha da çabuk geldi. Kaynak’la arasına kalkan konulmuş halde kollarını kavuşturdu. Gözlerinde bir tatmin izi vardı. Tatmin! “Seni incitmeyeceğimi söyledim ve yaptığım şey seni incitmenin tam tersi sayılabilir.”

Rand derin nefesler alarak sakinleşmeye çalıştı. Köpek yavrusu gibi, kendi ayakları ile gitmişti tuzağa. Boşluk’un dışında öfke savruluyordu. Sakin. Sakin olmak zorundaydı. Kadının Muhafızlarından biri. Demek Yeşil’di kadın; bir farkı olacağından değil. Rand Muhafızlar hakkında pek az bilgi sahibiydi ve bir bağı nasıl kırabileceğini, hatta kırılıp kırılamayacağını kesinlikle bilmiyordu. Rand’ın Lews Therin’den tek aldığı, sersem bir şok duygusu idi. Rand bir kez daha, Moiraine öldükten sonra Lan’in kaçıp gitmemiş olmasını diledi.

“Tar Valon’a gitmeyeceğinizi söylediniz. Bu durumda, madem asilerin nerede olduğunu bilmiyor gibisiniz, burada, Caemlyn’de kalabilirsiniz.” Alanna ağzını açtı, ama Rand onun konuşmasına izin vermedi. “O kalkanları bağlayıp, sizi bu şekilde bırakmayacağım için minnet duyun!” Bu, kadınların dikkatini çekti. Verin’in ağzı gerildi ve Alanna’nın gözleri, Rand’ın biraz önce hissettiği fırından farksızdı. “Ama benden uzak duracaksınız. İkiniz de. Ben sizi çağırtana kadar İç Şehir size yasak. Bunu ihlal etmeye çalışırsanız gerçekten kalkanlarınızı bağlayıp bırakırım, üstüne bir de hücreye attırırım sizi. Birbirimizi anlıyor muyuz?”

“Kesinlikle.” Gözlerine rağmen Alanna’nın sesi buz gibiydi. Verin başını sallamakla yetindi.

Rand hızla kapıyı açtı ve durdu. İki Nehir kızlarını unutmuştu. Bazıları Kızlarla konuşuyor, bazıları çaylarının üzerinden fısıldaşarak onları incelemekle yetiniyordu. Bode ile bir avuç Emond Meydanı köylüsü, eline kalaylı bir kupa almış, bir ayağını bir sıraya dayamış olan Bashere’i sorguluyordu. Yarı eğleniyor, yarı dehşet içinde görünüyorlardı. Kapının çarpılarak açılması ile tüm başlar ona döndü.

“Rand,” diye bağırdı Bode, “bu adam senin hakkında korkunç şeyler söylüyor.”

“Senin Yenidendoğan Ejder olduğunu söylüyor,” diye kekeledi Larine. Diğer kızlar duymamıştı anlaşılan; inlediler.

“Öyleyim,” dedi Rand bitkinlik içinde.

Larine burnunu çekti ve kollarını göğsünde kavuşturdu. “O ceketi görür görmez kafanın şişip kocaman olduğunu anladım. Öyle Aes Sedailerle kaçmak falan. Daha sen Alanna Sedai ve Verin Sedai ile saygısızca konuşmadan önce anladım. Ama taş kadar kör, eşek kadar aptal olduğunu bilmiyordum.”

Bode’nin kahkahası eğlentiden çok şaşkınlık taşıyordu. “Bu tür şeyleri şaka olarak bile söylememelisin, Rand. Tam seni bundan daha iyi yetiştirdi. Sen Rand al’Thor’sun. Artık bu aptallığı kes.”

Rand al’Thor. Adı buydu, ama kim olduğunu bilmiyordu. Onu Tam al’Thor yetiştirmişti, ama babası bir Aiel şefiydi ve uzun zaman önce ölmüştü. Annesi bir Kız’dı, ama Aiel değildi. Kim olduğuna dair bildiği bu kadardı işte.

İçi saidin’le doldu. Bode ve Larine’i nazikçe Hava akışlarına sardı ve ayakları yerin otuz santim üzerinde sallanmaya başlayana kadar kaldırdı onları. “Ben Yenidendoğan Ejder’im. İnkâr ederek değiştiremem bunu. Olmadığımı dileyerek değiştiremem. Ben sizin Emond Meydanı’nda tanıdığınız adam değilim. Şimdi anlıyor musunuz? Anlıyor musunuz?” Bağırdığını fark etti ve ağzını sıkı sıkı kapattı. Midesi kurşundan gibiydi ve titriyordu. Alanna neden yapmıştı bunu? O güzel yüzün arkasında hangi Aes Sedai entrikası dönüyordu? Hiçbirine güvenme, demişti Moiraine.

Omzuna biri dokundu ve Rand başını hızla çevirdi.

“Lütfen indir onları,” dedi Alanna. “Lütfen. Korkuyorlar.”

Korkuyordan da beterdiler. Larine’in yüzü bembeyaz kesilmişti ve ağzı bir karış açık duruyordu. Çığlık atmak istiyormuş, ama nasıl yapılacağını unutmuş gibi görünüyordu. Bode öyle fena ağlıyordu ki, titriyordu. Yalnızca onlar da değildi. İki Nehir kızlarının kalanı ondan olabildiğince uzağa büzülmüşlerdi ve onlar da ağlıyorlardı. Hizmetkâr kadınlar da birbirlerine sokulmuşlar, başka herkes kadar şiddetle ağlamaktaydılar. Hancı dizlerinin üzerine çökmüş, iri iri açılmış gözlerle, anlamsız sesler çıkarıyordu.

Rand iki kızı indirdi ve telaşla saidin’i salıverdi. “Özür dilerim. Sizi korkutmak istemedim.” Bode ile Larine hareket edebildiklerini görür görmez, birbirlerine sarılarak diğer kızların yanına kaçtılar. “Bode? Larine? Özür dilerim. Sizi incitmeyeceğim, söz veriyorum.” Ona bakmadılar. Hiçbiri bakmadı. Sulin kesinlikle ona bakıyordu, Kızların kalanı da ve bunu boş yüzlerle, onaylamaz bakışlarla yapıyorlardı.

“Olan oldu,” dedi Bashere, kupasını indirerek. “Kim bilir? Belki de en iyisi budur.”

Rand yavaşça başını salladı. Muhtemelen öyleydi. Ondan uzak durmak istemeleri en iyisiydi. Onlar için en iyisi. Kendisi yalnızca, köy hakkında biraz daha sohbet edebilmeyi diliyordu. Kızlar onu yalnızca Rand al’Thor olarak görürken, birazcık daha. Bağ yüzünden dizleri titriyordu, ama bir kez hareket etmeye başlayınca, Jeade’en’in eyerine yerleşene dek durmadı. Ondan korkmaları en iyisiydi. Kendisinin İki Nehir’i unutması en iyisiydi. Dağın hafiflediği bir zaman olup olmayacağını merak etti. Yoksa hep daha da ağırlaşacak mıydı?

11
Dersler ve Öğretmenler

Rand kapıdan çıkar çıkmaz, Verin tuttuğu nefesi salıverdi. Bir zamanlar Siuan ile Moiraine’e Rand’ın ne kadar tehlikeli olduğunu söylemişti. İkisi de dinlememişti ve şimdi, bir seneden biraz fazla zaman geçtikten sonra öğrenmişti ki, Siuan yalıtılmış ve muhtemelen ölmüş, Moiraine ise... Sokaklar Kraliyet Sarayı’nda yaşayan Yenidendoğan Ejder’e dair söylentilerle doluydu, çoğu inanılamayacak nitelikte şeylerdi ve hiçbiri yanında bir Aes Sedai olduğundan bahsetmiyordu. Moiraine onun kendi yolunda gittiğine inanmasına izin vermeye karar vermiş olabilirdi, ama asla ondan fazla uzaklaşmasına izin vermemeliydi, özellikle de bunca güç kazanırken, temsil ettiği tehlike bu kadar büyümüşken. Rand, biraz önce ikisinin üzerine yürüdüğü gibi, şiddetle Moiraine’in üzerine mi yürümüştü? Onu son gördüğünden beri büyümüştü; yüzünde bir mücadele gerginliği vardı. Işık biliyordu ya, bunun için yeterli sebebi vardı, ama aynı zamanda aklını yitirmemek için mücadele ediyor olabilir miydi?

Demek öyle. Moiraine ölmüş, Siuan ölmüş, Beyaz Kule bölünmüş ve Rand muhtemelen deliliğin eşiğinde. Verin sinirle cıkladı. Risk aldığınızda bazen fatura en beklenmedik zamanda, en beklenmedik şekilde geliyordu. Neredeyse yetmiş senedir incelikle işlediği planları, tek bir genç adam yüzünden tamamen boşa gidebilirdi. Yine de, Verin allak bullak olmasına izin vermeyecek kadar çok yaşamış, başından çok şey geçmişti. Her şey sırasıyla: Asla olmayabilecek bir şeye uzun uzun kafa patlatacağına bir şeyler yapabileceğin şeylerle ilgilen. Bu ders zorla dayatılmıştı ona, ama çok iyi öğrenmişti.

Yapılacak ilk şey genç kadınları yatıştırmaktı. Hâlâ koyun sürüsü gibi birbirlerine sokulmuş ağlıyorlar, birbirlerine sarılıyorlar, yüzlerini saklıyorlardı. Çok iyi anlıyordu Verin; ilk defa yönlendirebilen bir adamla karşı karşıya gelmiyordu, ama yine de midesi denizdeki bir gemi gibi çalkalanmaktaydı. Teselli sözleri, omuz ve saç okşamalar ile başladı. Sesini anaç tutmaya çalışıyordu. Onları Rand’ın gittiğine ikna etmek –ki çoğu durumda gözlerini açmaya ikna etmek demekti bu– görece olarak sakinleştirdi herkesi. En azından hıçkırıklar dindi. Ama Jancy keskin bir sesle, birinin ona Rand’ın yalan söylediğini, her şeyin bir hile olduğunu söylemesini talep etmeye devam etti ve Bodewhin aynı ölçüde tiz bir sesle ağabeyinin bulunup kurtarılmasını talep etti. Verin Mat’in nerede olduğunu bilmek için çok şey verirdi. Larine Caemlyn’i hemen, o anda terk etmeleri gerektiğini söylüyordu.

Verin hizmetkâr kadınlardan birini kenara çekti. İki Nehirlilerin en büyüğünden en az yirmi yaş büyük, sade yüzlü bir kadındı ve titriyor, iri iri açılmış gözlerini önlüğüyle siliyordu. Adını sorduktan sonra talimat verdi Verin, “Hepsine güzel, taze birer çay getir, Azril, sıcak ve ballı olsun. İçine biraz da brendi koy.” Bir süre genç kadınları inceledikten sonra ekledi, “Birazdan fazla olsun. Her birine cömert bir parça.” Bu kızların sinirlerini yatıştırırdı. “Sen ve diğer kadınlar da biraz için.” Azril burnunu çekti, gözlerini kırpıştırdı, yüzünü sildi, ama diz kırdı; her zamanki işlerine koşulmak, korkusunu olmasa bile gözyaşlarını dindirmiş gibiydi.

“Çaylarını odalarına götür,” dedi Alanna ve Verin onaylayarak başını salladı. Biraz uyku harikalar yaratırdı. Yataktan kalkalı birkaç saat olmuştu, ama zorlu bir yolculuktan sonra, biraz brendi iş görürdü.

Emir kargaşa yarattı.

“Burada saklanamayız,” demeyi başardı Larine, burun çekmeler ve hıçkırıklar arasında. “Gitmek zorundayız! Hemen! Bizi öldürecek!”

Bodewhin’in yanakları ıslak ıslak parlıyordu, ama yüzüne bir kararlılık gelmişti. O İki Nehir inatçılığı bu kadınların birden fazlasının başını derde sokacaktı. “Mat’i bulmalıyız. Onu bu... bu adamla... Bırakamayız! O Rand bile olsa, bırakamayız işte!”

“Ben Caemlyn’i görmek istiyorum,” diye ciyakladı Jancy, hâlâ titriyor olmasına rağmen.

Kalanı o üçüne katıldılar, birkaçı korkularına rağmen titreyerek Jancy’yi desteklediler, büyük çoğunluğu hararetle gitmeyi savunuyordu. Gözlem Tepesi’nden, uzun boylu, İki Nehirlilere göre açık renk saçlı, güzel bir kız olan Elle bütün gücüyle ağlamaya başladı.

Verin hepsini tokatlamamak için kendini zor tutuyordu. En gençlerinin bahanesi vardı, ama Larine, Elle ve saçlarını örmüş diğerleri çocuk değil kadındılar güya. Çoğuna dokunulmamıştı bile ve tehlike geçmişti. Diğer yandan, hepsi yorgundu, Rand’ın ziyareti şok olmuştu ve büyük olasılıkla yakın gelecekte başka şoklar yaşayacaklardı, bu yüzden kızgınlığını kontrol altında tuttu.

Alanna yapmadı bunu. Yeşiller arasında bile, şimşek gibi değişen mizacı ile tanınırdı ve son zamanlarda daha da kötü olmuştu. “Hemen odalarınıza gideceksiniz,” dedi soğuk bir sesle, ama kadında soğuk olan tek şey sesiydi. Diğer Aes Sedai Hava ve Ateş örerek Yanılsama yaratırken, Verin içini çekti. Oda inlemelerle doldu, zaten irileşmiş olan gözler yerlerinden uğrayacak gibi oldu. Buna gerek yoktu, ama gelenekler herkesin içinde bir başka Aes Sedai’nin işine karışılmasını istemezdi ve aslında Elle’nin ulumalarının kesilmesi ile rahatladığını gördü Verin. Kendi sinirleri de çok iyi bir durumda değildi. Eğitimsiz genç kadınlar akışları göremiyordu, elbette; onlara, Alanna her sözcükle daha da büyüyor gibi görünüyordu. Kadının sesi de, tonunun değişmemesine rağmen, görüntüsüne uyarak gürleşiyordu. “Hepiniz çömez olacaksınız ve bir çömezin öğrenmesi gereken ilk şey, Aes Sedailere itaat etmektir. Hemen. Şikâyet etmeden ve baştan savmadan.” Alanna odanın ortasında, değişmemiş olarak duruyordu –en azından Verin için– ama Yanılsama’nın başı tavan kirişlerini süpürüyordu. “Şimdi, koşun! Beşe kadar saydığımda odasına girmiş olmayan herkes, ölene kadar pişman olacak. Bir. İki...” O daha üçe gelmeden kızlar ciyaklayarak odanın arkasındaki merdivende koşturmaya başladılar; kimsenin ezilmemesine şaşmak gerekirdi.

Alanna dörtten öteye gitmeye zahmet etmedi. İki Nehirli kızların sonuncusu merdivende kaybolurken saidar’ı salıverdi, Yanılsama kayboldu ve kadın tatminle başını salladı. Verin artık kızların odalarından başlarını çıkarmak için bile kandırılması gerekeceğini düşünüyordu. Belki böylesi daha iyiydi. İşler bu haldeyken, kimsenin Caemlyn’i görmek için gizlice sıvışmasını ve geri getirilmesinin gerekmesini istemiyordu.

Elbette, Alanna başkalarını da etkilemişti. Hizmetkâr kadınları saklandıkları masa altlarından çıkarmak için dil dökmek gerekti. Yere yıkılmış, mutfağa sürünmeye çalışan bir tanesinin ayağa kalkmasına yardım edilmesi gerekti. Hiç ses çıkarmıyorlardı; yalnızca rüzgâra kapılmış yapraklar gibi titremekteydiler. Harekete geçmeleri için Verin’in her birini ayrı ayrı dürtüklemesi gerekti ve Azril’in onu yeni bir kafa çıkarmış gibi izlemeyi bırakması için brendi ve çay talimatını üç kez tekrarlaması gerekti. Hancının çenesi göğsüne düşmüştü; gözleri yuvalarından fırlayıp yere düşecek gibi görünüyordu. Verin Tomas’a baktı ve sallanan adama işaret etti.

Tomas ters ters baktı ona –önemsiz meseleleri halletmesini istediği zaman hep böyle bakar, ama emirlerini nadiren sorgulardı– sonra kolunu Dilham Efendi’nin omuzlarına doladı ve neşeli bir sesle, ikisi hanın en iyi şaraplarından birkaç kupa paylaşsa iyi olup olmayacağını sordu. İyi bir adamdı, Tomas, şaşırtıcı alanlarda beceri sergiliyordu. Ihvon sırtını duvara vermiş, ayaklarını masaya dayamış, oturuyordu. Bir gözünü sokak kapısında, diğer gözünü Alanna’nın üzerinde tutmayı başarıyordu. Alanna’yı büyük ihtiyatla izliyordu. Kadının diğer Muhafızı Owein İki Nehir’de öldüğünden beri onu daha büyük bir dikkatle izliyordu –ve kadının mizacına ihtiyattan da fazlasını göstererek akıllılık ediyordu. Gerçi Alanna normalde öfkesini kontrol etmeyi bugünkünden çok daha iyi başarırdı. Alanna yarattığı karışıklığı temizlemeye hiç ilgi göstermiyordu. Odanın ortasında durmuş, kollarını kavuşturmuş, boşluğa bakıyordu. Aes Sedai olmayan herkese, muhtemelen cisimleşmiş dinginlik gibi görünüyordu. Verin’e göre, Alanna patlamaya hazır bir kadındı.

Verin onun koluna dokundu. “Konuşmamız gerek.” Alanna okunmaz gözlerle ona baktı, sonra tek kelime etmeden kayarcasına özel yemek odasına gitti.

Verin arkasında Dilham Efendi’nin titrek bir sesle konuştuğunu duydu, “Yenidendoğan Ejder’in hanın müşterisi olduğunu söyleyebilir miyim, sence? Hana geldi, değil mi?” Kadın kısaca gülümsedi; en azından hancı kendine gelecekti. Kapıyı kapatır, kendisini ve Alanna’yı içeri kilitlerken gülümsemesi kayboldu.

Alanna küçük odada ileri geri yürümeye başlamıştı bile. Bölünmüş eteğinin ipek kumaşı, kınlarından çekilen kılıçlar gibi hışırdıyordu. Dinginlik ifadesinden eser kalmamıştı. “Adamın küstahlığı. Küstahlığı! Bizi alıkoymak! Bizi kısıtlamak!”

Verin konuşmadan önce birkaç dakika boyunca onu izledi. Balinor’un ölümünü atlatıp Tomas ile bağ kurması için on sene gerekmişti. Owein’in ölümünden bu yana Alanna’nın duyguları karışıktı ve o duyguları çok uzun zamandır içinde saklıyordu. İki Nehir’den ayrıldığından beri kendine ağlama izni verdiği birkaç sefer yeterli olmamıştı. “Herhalde kapılara nöbetçi koyup İç Şehir’e girmemizi engelleyebilir, ama bizi Caemlyn’de tutamaz.”

Bu hak ettiği kavurucu bakışları aldı. Güçlük çekmeden gidebilirlerdi –Rand kendi kendine ne kadar öğrenmiş olursa olsun, koruma büyülerini keşfetmiş olması olasılığı küçüktü– ama bu aynı zamanda İki Nehir kızlarından vazgeçmek anlamına gelirdi. Hiçbir Aes Sedai, uzun zamandır İki Nehir’deki gibi bir hazine bulamamıştı. Kaç zamandır bulamadıklarını hayal edemiyordu Verin. Belki de Trolloc Savaşları’ndan bu yana. On sekiz yaşındaki genç kadınlar bile –kendi kendilerine koydukları sınır buydu– genelde çömezliğin kısıtlamalarını kabullenmeyi güç bulurlardı, ama sınırı beş sene daha genişletseler, Alanna daha fazla değilse bile iki kat fazla kadın bulabilirdi. Bu kızların beşi –beşi!– doğuştan sahipti o kıvılcıma ve Mat’in kız kardeşi, Elle ve genç Jancy bunlardandı; biri onlara öğretse de öğretmese de eninde sonunda yönlendireceklerdi ve çok güçlü olacaklardı. O ve Alanna. Ve iki tanesini de bir iki sene sonra, evlerini terk edecek kadar büyüdükleri zaman alınmak üzere bırakmışlardı. Bu yeterince güvenliydi; o yeteneklerle doğan bir kız, eğitim almadan nadiren on beşinden önce gösterirdi yeteneğini. Kalanı sıradışı ölçüde umut vadediyordu; hepsi. İki Nehir altın madeniydi.

Diğer kadının dikkatini çektikten sonra Verin konuyu değiştirdi. Bu genç kadınları bırakmaya kesinlikle niyeti yoktu. Ya da Rand’dan gerektiğinden daha fazla uzaklaşmaya. “Sence asiler konusunda haklı mı?”

Bir an Alanna’nın yumrukları eteklerinin üzerinde sıkıldı. “Olasılık tiksindiriyor beni! Gerçekten de buna gelmiş?..” Şaşkın görünerek sustu. Omuzları çöktü. Yüzeyin hemen altında gözyaşları kabardı, zar zor kontrol altında tutuldu.

Diğer kadının öfkesinin dindiğini gören Verin, o öfkeyi yeniden ayaklandırmadan önce sorularını sordu. “Biraz zorlarsan, tanıdığın kasap Tar Valon’da neler olduğuna dair daha fazlasını anlatabilir mi?” Aslında Alanna’nın casusu değildi kadın; bir Yeşil Ajah casusuydu, Alanna kadının dükkânının dışında bir acil durum sinyali gördüğü için keşfedebilmişlerdi. Alanna Verin’e sinyalin ne olduğunu söylememişti, elbette. Verin herhangi bir Kahverengi Ajah sinyalini açıklamazdı kesinlikle.

“Hayır. Bana ilettiği mesajdan daha fazlasını bilmiyor ve o mesaj da ağzını öyle kuruttu ki, sözcükleri zor telaffuz etti. Tüm sadık Aes Sedailer Kule’ye dönecek. Her şey affedildi.” En azından özü buydu. Alanna’nın gözleri bir öfke çakması ile aydınlandı, ama yalnızca bir anlığına ve önceki kadar güçlü değildi. “Bunca söylenti olmasa, kim olduğunu sana asla söylemezdim.” Bu ve kadının duygularının dengesizliği yüzünden söylemişti. En azından odayı adımlamayı bırakmıştı.

“Biliyorum,” dedi Verin masaya oturarak, “ve sırrına saygı göstereceğim. Şimdi. O mesajın söylentileri doğruladığını kabul etmelisin. Kule bölündü. Büyük olasılıkla, bir yerlerde asiler var gerçekten. Soru şu, biz bu konuda ne yapacağız?”

Alanna ona delirmiş gibi baktı. Şaşmamak gerekirdi. Siuan, Kule kanununa göre, Kule Salonu tarafından makamından indirilmiş olmalıydı. Kule kanununa karşı gelmeyi düşünmek bile düşünülemezdi. Ama diğer yandan, Kule’nin bölünmesi de düşünülemezdi.

“Şu anda verecek bir yanıtın yoksa, düşün. Ve şu konuda da düşün. Baştan beri, Siuan Sanche genç al’Thor’u bulma çabalarının bir parçasıydı.” Alanna ağzını açtı –kuşkusuz Verin’in nereden bildiğini ve kendisinin de bu konuda bir rol oynayıp oynamadığını sormak için– ama Verin ona fırsat tanımadı. “Bunun, indirilmesinde rol oynamadığını düşünmek için ahmak olmak lazım. Bu kadar büyük tesadüf olmaz. Bu yüzden, Elaida’nın Rand hakkında nasıl düşünüyor olması gerektiğini düşün. O bir Kızıl’dı, unutma. Hazır düşünürken, şunu söyle bana. Rand’la bağ kurarken amacın neydi?”

Soru Alanna’yı hazırlıksız yakalamış olmamalıydı, ama yakaladı. Duraksadı, bir sandalye çekip oturdu, eteklerini düzeltti, sonra yanıt verdi. “Yanı başımızdayken, yapılacak en mantıklı şey buydu. Uzun zaman önce yapılmalıydı. Sen yapamazdın –ya da yapmazdın.” Çoğu Yeşil gibi, diğer Ajahların tek Muhafız ısrarlarına gülüyordu. Yeşillerin Kızıllar için düşündükleri ağza alınmasa daha iyi olurdu. “İlk fırsatta hepsi ile bağ kurulmalıydı. Başıboş bırakılmayacak kadar önemliler, en çok da o.” Aniden yanakları kızardı; duygularına tamamen hâkim olabilmesi için daha epey zaman geçecekti.

Verin kızarmanın sebebini biliyordu; Alanna çenesini tutamamıştı. İki Nehir’deki kızları sınarken Perrin uzun haftalar boyunca burunlarının dibindeydi, ama Alanna onunla bağ kurma konusunda hemen susmuştu. Sebep basitti. Faile, Perrin’in işitemeyeceği bir yerde, Alanna öyle bir şey yapmaya kalkarsa, İki Nehir’den canlı çıkamayacağı tehdidini savurmuştu. Faile Aes Sedai ile Gaidin arasındaki bağ konusunda daha bilgili olsaydı tehdidi işe yaramayabilirdi, ama başka bir şey olmasa bile kadının cehaleti Alanna’yı engellemişti. Büyük olasılıkla bu konudaki kızgınlığı ve sinirlerinin harap olması yüzünden Rand’a bu şekilde davranmıştı. Onunla bağ kurması değil, bunu ondan izin almadan yapması. Yüzlerce senedir yapılmayan bir şeydi.

Eh, diye düşündü Verin kuru kuru, ben de zamanında birkaç geleneği ihlal ettim. “Mantıklı mı?” dedi, sözlerin sertliğini almak için gülümseyerek. “Bir Beyaz gibi konuştun. Eh. Madem bağ kurdun, şimdi onunla ne yapacaksın? Bize verdiği dersleri düşünerek. Aklıma çocukken duyduğum, aslana eyer ve gem takan bir kadınla ilgili masal geldi. Kız güzel, harika bir binek olduğunu görmüş, ama sonra, uyurken bile bineğinden asla inemediğini keşfetmiş.”

Alanna ürpererek kollarını ovaladı. “Bu kadar güçlü olduğuna hâlâ inanamıyorum. Keşke önceden zincir kursaydık. Ve denedim... başaramadım... Çok güçlü!”

Verin ürpermekten zor aldı kendini. Daha önceden zincir kuramazlardı, Alanna onunla bağ kurmadan öncesini kastetmiyorsa. Bunun sonucunun ne olacağından emin olamıyordu Verin. Her durumda, Rand’la Gerçek Kaynak arasına kalkan koyamadıklarını görmekten, onun onlara kalkan koymayı küçümser bir rahatlıkla başarması, saidar ile bağlantılarını iplik gibi koparmasına kadar, bir dizi kötü an yaşamışlardı. İkisine birden kalkan koymuştu. Olağanüstü. Ona kalkan koyup yakalamak için kaç kişi gerekirdi? Tam on üç kişi mi? Bu yalnızca gelenekti, ama Rand için gerekli olabilirdi. Her durumda, bu başka zaman düşünülecek konuydu. “Bir de af ilanı meselesi var.”

Alanna’nın gözleri irileşti. “Buna inanmıyorsundur kuşkusuz! Her sahte Ejder çıktığında, yönlendirebilen erkekleri topladığı hikâyeleri yayıldı ve her biri adamın kendisi kadar sahteydi. Onlar gücü kendilerine istiyorlar, başka erkeklerle paylaşmayı değil.”

“Rand sahte Ejder değil,” dedi Verin sessizce, “ve bu her şeyi değiştirebilir. Bir söylenti doğruysa, bir başkası da olabilir ve Beyazköprü’den beri af herkesin dilinde.”

“Öyle olsa bile, belki kimse gelmemiştir. Aklı başında hiçbir erkek yönlendirmek istemez. Bir avuçtan fazlası istese, her hafta bir sahte Ejder buluyor olurduk.”

“Adam bir ta’veren, Alanna. İhtiyaç duyduklarını kendine çekiyor.”

Alanna’nın ağzı oynadı, masanın üzerindeki elleri bembeyaz yumruklar olmuştu. Aes Sedai dinginliğine dair en ufak iz kalmamıştı ve kadın gözle görülür bir biçimde titriyordu. “Buna izin veremeyiz... Yönlendiren erkekleri yeryüzüne salıvermek! Eğer doğruysa, durdurmalıyız. Zorunluyuz!” Gözleri çakmak çakmak olmuştu. Ayağa fırlamak üzereydi.

“Onlar hakkında ne yapabileceğimize karar vermeden önce,” dedi Verin sakin sakin, “onları nerede sakladığını öğrenmemiz gerek. Kraliyet Sarayı olası görünüyor, ama İç Şehir bize yasaklanmışken öğrenmek zor olabilir. Önerim şu...” Alanna hevesle öne eğildi.

Yapılması gereken çok şey vardı, ama çoğu daha sonraya kalmıştı. Bir sürü soruya yanıt bulunması gerekiyordu ve bu da sonranın işiydi. Moiraine ölmüş müydü ve ölmüşse, nasıl ölmüştü? Asiler var mıydı ve Verin ile Alanna’nın duruşu ne olmalıydı? Rand’ı Elaida’ya mı, yoksa bu asilere mi teslim etmeye çalışmalıydılar? Asiler neredeydi? Diğer sorular nasıl yanıtlanırsa yanıtlansın, bu bilgi değerliydi. Alanna’nın Rand’a taktığı kırılgan tasmayı nasıl kullanacaklardı? Biri ya da ikisi birden Moiraine’in yerini almaya çalışmalı mıydılar? Alanna Owein hakkındaki duygularının yüzeye çıkmasına izin vermeye başladığından beri ilk kez, Verin kadının onları bunca zaman kontrol altında tutmasına ve bu kadar değişken davranmamasına memnun oldu. Bu dağınık durumda, Alanna daha kolay yönlendirilebilirdi ve Verin o soruların bazılarının nasıl yanıtlanması gerektiğini çok iyi biliyordu. Alanna’nın o yanıtlardan bazılarından hoşlanacağını sanmıyordu. Değiştiremeyecek kadar geç olana kadar anlamamasını sağlamak daha iyi olacaktı.

Rand dörtnala saraya döndü, koşarak gelen Aiellerle arasını yavaş yavaş açtı ve onların bağırmalarını, Jeade’en’in yolundan kaçışan insanların salladıkları yumrukları, arkasında bıraktığı devrilmiş tahtırevan, teker tekere kilitlenmiş binek ve el arabaları yığınlarını görmezden geldi. Bashere ile Saldaealılar, küçük atlarının üzerinde zar zor ayak uydurabiliyorlardı. Rand neden telaş ettiğinden emin değildi –taşıdığı haber o kadar da acil değildi– ama kollarının ve bacaklarının titremesi geçerken, Alanna hakkındaki farkındalığının gittikçe arttığını anlıyordu. Onu hissedebiliyordu. Sanki kadın kafasının içine girip yerleşmişti. Onu hissedebiliyorsa, kadın da onu hissedebiliyor olabilir miydi? Başka neler yapabilirdi? Başka ne? Ondan uzaklaşmak zorundaydı.

Kibir, diye gakladı Lews Therin ve Rand bu sefer sesi susturmaya çalışmadı.

Aklında saraydan farklı bir hedef vardı, ama Yolculuk için ayrıldığınız yeri gideceğiniz yerden daha iyi biliyor olmanız gerekirdi. Güney Ahırı’nda aygırın dizginlerini deri yelekli bir seyise fırlattı ve koştu, uzun bacakları onu Saldaealılardan hızla uzaklaştırdı, yanlarından geçerken hizmetkârlar ağızları bir karış açık bakakaldılar ve eğildikleri ya da diz kırdıkları yerde dondular. Büyük Salon’a geldiğinde saidin’i kavradı, havada bir delik açtı ve hızla ileride beliren deliğe atladı, çiftliğin yakınındaki bir açıklığa indi ve Kaynak’ı salıverdi.

Uzun bir nefes vererek ölü yaprakların üzerinde dizlerinin üzerine çöktü. Çıplak dalların altındaki sıcak çekiç gibi indi kafasına; gereken yoğunlaşmayı uzun süre önce kaybetmişti. Kadını hâlâ hissedebiliyordu, ama burada daha solgundu –şu yönde olduğundan emin olmanın solgun bir his olduğu söylenebilirse. Gözlerini kapatıp kadının yerini işaret edebilirdi.

Bir an için saidin’i, o ateş, buz ve ekşi çamur karışımını yeniden kavradı. Ellerinde bir kılıç tutuyordu, ateşten, Ateş’ten bir kılıç, kıvrık, kırmızı ucunda siyah bir balıkçıl damgası vardı, ama onu düşündüğünü hatırlamıyordu. Ateş’tendi, ama uzun kabza avuçlarında serin ve katı geliyordu. Boşluk bir fark yaratmıyordu, Güç bir fark yaratmıyordu. Alanna hâlâ oradaydı, beyninin köşesine kıvrılmış, onu izliyordu.

Acı bir kahkaha ile Güç’ü yeniden salıverdi ve oracıkta oturdu. O kadar emindi ki. Yalnızca iki Aes Sedai. Elbette onlarla başa çıkabilirdi; Egwene ve Elayne’le aynı anda başa çıkmıştı. Ona ne yapabilirlerdi ki? Hâlâ gülmekte olduğunu fark etti. Duramıyordu. Eh, gülünçtü gerçekten. Aptalca gururu. Aşırı kendine güveni. Daha önce de başını belaya sokmuştu, başkalarının da başını belaya sokmuştu. O ve Yüz Yoldaş’ın Delik’i güvenle mühürleyebileceklerinden o kadar emindi ki...

Zorla ayağa kalkarken ayaklarının altındaki yapraklar çıtırdadı. “O ben değildim!” dedi boğuk bir sesle. “O ben değildim! Çıkın kafamdan! Hepiniz, çıkın kafamdan!” Lews Therin’in sesi uzaktan, belirsizce mırıldandı. Alanna kafasının arkasında sessizce, sabırla bekliyordu. Ses ondan korkuyor gibiydi.

Rand dikkatle pantolonundaki yaprakları silkeledi. Buna teslim olmayacaktı. Hiçbir Aes Sedai’ye güvenme; bundan sonra hatırlayacaktı bunu. Güvensiz bir adam ölüden farksızdır, diye kıkırdadı Lews Therin. Teslim olmayacaktı.

Çiftlikte hiçbir şey değişmemişti. Hiçbir şey ve her şey. Çiftlik evi ve ahır, tavuklar, keçiler, inekler aynıydı. Sora Grady bir pencereden, boş bir yüz ve soğuk bir tavırla gelişini izliyordu. Artık çiftlikteki tek kadın oydu; tüm diğer eş ve sevgililer, Taim’in sınavında başarısız olan erkeklerle birlikte gitmişti. Taim öğrencilerini ahırın ötesindeki sert, kırmızı kil kaplı, yer yer ot bitmiş açıklıkta toplamıştı. Yedisini birden. Sora’nın kocası Jur’a ek olarak yalnızca Damer Flinn, Eben Hopwil ve Fedwin Morr kalmıştı ilk sınavdan. Diğerleri yeniydi ve hepsi Fedwin ve Eben kadar genç görünüyordu.

Beyaz saçlı Damer dışındaki tüm öğrenciler sırtları Rand’a dönük oturuyorlardı. Damer önlerinde durmuş, kaşlarını çatarak otuz adım ötesindeki kafa büyüklüğünde bir taşa bakıyordu.

“Şimdi,” dedi Taim ve Rand Damer’ın saidin’i kavradığını, beceriksizce Ateş ve Toprak ördüğünü gördü.

Taş patladı ve Damer ile diğer öğrenciler uçuşan parçalardan kaçmak için kendilerini dümdüz yere attılar. Taim yerinde kaldı; taş parçaları son anda yarattığı Hava kalkanından sekti. Damer başını ihtiyatla kaldırarak sol gözünün üzerindeki sığ yaradan sızan kanı sildi. Rand’ın ağzı gerildi; o uçan parçalardan hiçbirinin ona çarpmamasını sağlayan tek şey şanstı. Çiftlik evine baktı; Sora hâlâ oradaydı, görünüşe göre incinmemişti. Ve hâlâ ona bakıyordu. Tavuklar eşelenmeye ara vermemişlerdi; buna alışmış gibiydiler.

“Belki bir sonraki sefere söylediklerimi hatırlarsın,” dedi Taim sakin sakin, örgüsünü kaybederek. “Vururken kalkan oluştur, yoksa kendini öldürebilirsin.” Rand’a, orada olduğunu baştan beri biliyormuş gibi baktı. “Devam edin,” dedi öğrencilerine ve Rand’a doğru yürüdü. Şahin burunlu yüzünde bugün zalim bir ifade var gibiydi.

Damer oturanların yanına geçti ve kırmızı yüzlü Eben ayağa kalktı. İri kulağını sinirli sinirli çekiştirerek Hava ördü ve bir yanda duran yığından bir başka taş kaldırdı. Akışları sallanıyordu ve taşı yerine koymadan önce bir kez düşürdü.

“Onları bu şekilde yalnız bırakmak güvenli mi?” diye sordu Rand, Taim yanına geldiğinde.

İkinci taş da ilki gibi patladı, ama bu sefer tüm öğrenciler kalkan örmüştü. Taim de öyle; kendisini ve Rand’ı çevrelemişti. Rand tek kelime etmeden saidin’i kavradı ve kendi kalkanını örerek Taim’inkini uzaklaştırdı. Taim’in ağzı, gülümseyecekmiş gibi kıvrıldı.

“Onları zorla dedin, Lord Ejder, ben de zorluyorum. Her şeyi Güç’le yaptırıyorum, gündelik işlerini, her şeyi. En yenisi bu akşam ilk kez sıcak yemek yedi. Kendi yemeklerini ısıtamıyorlarsa soğuk yiyorlar. Çoğu iş elle yapmalarından iki kat uzun sürüyor, ama Güç’ü ellerinden geldiğince hızlı öğreniyorlar, inan bana. Elbette, sayıları hâlâ fazla değil.”

Rand ima edilen soruyu duymazdan gelerek çevresine bakındı. “Haslin nerede? Yine mi sarhoş? Sana söyledim, yalnızca geceleri şarap içebilir.” Henre Haslin Kraliçenin Askerleri’nde Kılıç Ustası idi ve çömezleri eğitmekten sorumluydu, ama sonra Rahvin Kraliçenin Askerleri’ni yeniden düzenlemiş, Morgase’e sadık olan herkesi ya ordudan çıkartmış ya da Cairhien’e, savaşa yollamıştı. Sefere katılamayacak kadar yaşlı olan Haslin emekli edilmiş ve kapının önüne konulmuştu. Morgase’in öldüğü haberi Caemlyn’e yayıldığında adam şaraba dalmıştı. Ama adam Morgase’i Rand’ın değil Rahvin’in –kendisi Gaebril olarak biliyordu– öldürdüğüne inanıyordu ve bu yüzden ders verebiliyordu. Ayık olduğunda.

“Gönderdim onu,” dedi Taim. “Kılıç ne işe yarar ki?” Bir taş daha patladı. “Ben de kendi kendimi yaralamaktan ancak kaçınabiliyorum ve hiç eksikliğini hissetmedim. Artık ellerinde Güç var.”

Öldür onu! Onu hemen öldür! Lews Therin’in sesi Boşluk’ta yankılanıyordu. Rand yankıyı bastırdı, ama onu saran boşluğun çevresini aniden saran öfkeyi bastıramadı. Ama Boşluk onun sesini de duygudan yoksun kıldı. “Bul onu Taim ve geri getir. Fikrini değiştirdiğini söyle. Öğrencilere de söyle bunu. Ne istersen söyle, ama adamın burada olmasını ve her gün ders vermesini istiyorum. Dünyanın bir parçası olmaları gerekiyor, dünyadan uzak değil. Yönlendiremezlerse ne yapacaklar? Aes Sedailer Kaynak’la arana kalkan koyduğunda, kılıç kullanmayı bilseydin, ellerinle savaşabilseydin yine de kaçabilirdin.”

“Kaçtım. Buradayım.”

“Takipçilerin kurtardı seni, ben öyle duydum. Aksi halde sonun Logain gibi Tar Valon olurdu ve ehlileştirilirdin. Bu adamların takipçileri yok. Haslin’i bul.”

Adam rahatça eğildi. “Lord Ejder nasıl emrederse. Lord Ejder’i buraya getiren bu muydu? Haslin ve kılıçlar?” Sesinde küçük bir horgörü tınısı vardı, ama Rand duymazdan geldi.

“Caemlyn’de Aes Sedailer var. Sen ve öğrencilerin şehre gitmeyi bırakmalı. İçlerinden biri bir Aes Sedai’ye rastlarsa ve kadın onun ne olduğunu anlarsa olacakları ancak Işık bilebilir.” Ya da adam kadını tanırsa, ki tanıyacağı kesindi. Muhtemelen paniğe kapılarak kaçar ya da saldırırdı ve her iki seçim de dikkatleri adamın üzerine çeker, sonunu hazırlardı. Rand’ın gördüklerine bakılırsa, Verin ya da Alanna öğrencilerden birini bir çocuk gibi yakalayabilirdi.

Taim omuzlarını silkti. “Artık Aes Sedailerden birinin kafasına, şu taşlara yaptıkları şeyi yapmaları o kadar zor değil. Örgü yalnızca birazcık değişik.” Omzunun üzerinden bakarak sesini yükseltti. “Yoğunlaş, Adley. Yoğunlaş.” Diğer öğrencilerin önünde duran ve tamamen kol ve bacaklardan oluşmuş gibi görünen sıska adam irkildi, saidin’i kaybetti, sonra beceriksizce yeniden kavradı. Taim Rand’a dönerken bir taş daha patladı. “Sen istemiyorsan onları ben de... ortadan kaldırabilirim.”

“Ölmelerini istesem öldürürdüm.” Onu öldürmeye ya da ehlileştirmeye kalkarlarsa yapabileceğini düşünüyordu. Yapabileceğini umuyordu. Ama onunla bağ kurduktan sonra bunu denerler miydi? Taim’e söylememeye kararlı olduğu bir şey buydu; Lews Therin’in mırıltıları olmasa bile adama, saklayabildiği zayıflığı ortaya serecek kadar güvenmiyordu. Işık, Alanna’nın üzerimde ne tür bir hâkimiyet kurmasına izin verdim? “Aes Sedai öldürme zamanı gelirse, sana söylerim. O zamana kadar, Aes Sedai kafanızı kopartmaya çalışmadığı sürece kimse bir Aes Sedai’ye bağırmayacak bile. Aslında, hepiniz Aes Sedailerden olabildiğince uzak duracaksınız. Olay istemiyorum, onları aleyhime döndürecek hiçbir şey istemiyorum.”

“Çoktan aleyhine dönmediler mi sanıyorsun?” diye mırıldandı Taim. Rand yine duymazdan geldi onu. Bu sefer, yanıttan emin olmadığı için.

“Ve kafası şapkasına sığmayacak kadar şiştiği için ölen ya da ehlileştirilen kimse olsun istemiyorum. Bunu anladıklarından emin ol. Onlardan seni sorumlu tutuyorum.”

“Nasıl dilersen,” dedi Taim omuzlarını silkerek. “Onları sonsuza dek burada tutmayı düşünmüyorsan, eninde sonunda bazıları ölecek. Burada tutsan bile ölecekler muhtemelen. Dersleri yavaşlatmadığım sürece, hemen hemen kaçınılmaz. Aramaya benim gitmeme izin versen bu kadar koruman gerekmezdi onları.”

Konu yine açılmıştı işte. Rand öğrencilere baktı. Ter içinde, sarı saçlı, mavi gözlü bir delikanlı taşı yerine götürmekte güçlük yaşıyordu. Saidin’i kaybedip duruyordu ve taş yerde küçük sıçramalarla ilerliyordu. Birkaç saat sonra, dün öğlenden beri başvuranları getiren bir araba gelecekti saraydan. Bu sefer dört kişi. Bazı günler yalnızca iki üç kişi oluyordu, ama sayıları genelde artıyordu. Yedi gün önce, Taim’i buraya getirdiğinden beri on sekiz kişi gelmişti ve yalnızca üçü yönlendirmeyi öğrenebilecekti. Taim, fırsat arayarak, kendi ayaklarıyla geldiklerinden, bu sayının olağanüstü olduğunu söylüyordu. Aynı zamanda, bu hızla, altı sene kadar sonra Kule ile boy ölçüşebileceklerini söylemişti birkaç kez. Rand’ın altı seneleri olmadığını bilmesi için birinin hatırlatması gerekmiyordu. Onları daha yavaş eğitmesine izin verecek kadar da zaman yoktu.

“Sen olsan nasıl yapardın?”

“Kapıyollar kullanarak.” Taim bunu hemen öğrenmişti; Rand’ın gösterdiği her şeyi çok çabuk öğreniyordu. “Günde iki, hatta üç köy ziyaret edebilirim. Başlangıçta köyler, hatta küçük kasabalar daha kolay olur. Derslere göz kulak olması için Flinn’i bırakırım –gördüklerine rağmen, aralarında en iyileri o. Grady, Hopwil ya da Morr’u da yanıma alırım. İyi atlar bulman gerek. Arabamızı çeken beygir işe yaramaz.”

“Ama ne yapmayı düşünüyorsun? Atını herhangi bir köye sürüp, yönlendirmek isteyen adam aradığını mı ilan edeceksin? Köylüler seni asmaya kalkmazsa şanslı sayılırsın.”

“Bundan daha tedbirli davranabilirim,” dedi Taim kuru kuru. “Yenidendoğan Ejder’i izleyecek adamlar aradığımı söylerim.” Biraz daha tedbirli mi? Pek değil. “Bu onları, insanların gırtlağıma sarılmasını engelleyecek kadar korkutur, ben de gönüllüleri toparlarım. Ve seni desteklemeye hazır olmayanlar da elenmiş olur. Bulabildikleri ilk fırsatta sana saldıracak adamları eğitmek istemezsin herhalde.” Tek kaşını sorgularcasına kaldırdı, ama gereksiz yanıtı beklemedi. “Bir kez adamları köyden güvenli olacak kadar uzaklaştırınca, kapıyolla buraya getirebilirim. Bazıları paniğe kapılabilir, ama idare etmek çok zor olmasa gerek. Yönlendirebilen bir adamı takip etmeyi bir kez kabul edince, onları sınamama direnemezler. Başarısız olanları Caemlyn’e gönderirim. Başkalarının ordularına güvenmek yerine kendi ordunu oluşturmanın zamanı geldi. Bashere fikrini değiştirebilir; Kraliçe Tenobia öyle derse değiştirir. Peki, bu sözde Aiellerin ne yapacağını kim bilebilir?” Bu sefer duraksadı, ama Rand dilini tuttu. Kendi aklından da benzer düşünceler geçmişti, ama Aieller hakkında değil elbette, yine de Taim’in bunu bilmesi gerekmiyordu. Adam bir an sonra, konuyu hiç açmamış gibi devam etti. “Seninle iddiaya girelim. Ödülü sen belirle. İlk gün, bir ayda kendi ayakları ile Caemlyn’e gelenlerden daha fazla adam bulacağım. Flinn ve diğerlerinden bazıları bensiz gitmeye hazır olduklarında...” Ellerini açtı. “Bir seneden az zamanda senin için Beyaz Kule’ye denk bir güç hazırlarım. Ve her adam bir silah olur.”

Rand duraksadı. Taim’in gitmesine izin vermek riskliydi. Adam fazla saldırgandı. Yolculuklarından birinde bir Aes Sedai ile karşılaşırsa ne yapardı? Belki sözünü tutar, kadının hayatını bağışlardı, ama ya kadın onun kim olduğunu fark ederse? Kalkan koyup adamı yakalarsa? Bu Rand’ın göze alamayacağı bir kayıp olurdu. Adam hem öğrencileri eğitip, hem de yapması gereken işlere yetişemezdi. Kule’yle boy ölçüşebilmek için altı sene. Aes Sedailer önce burayı bulup, onlar daha kendilerini savunmalarına yetecek kadar öğrenemeden hem çiftliği, hem de öğrencileri yok etmezse. Ya da bir seneden az. Sonunda başını salladı. Lews Therin’in sesi, uzaktan gelen çılgınca bir uğultuydu. “İstediğin atları alacaksın.”

12
Sorular ve Yanıtlar

“Ee?” dedi Nynaeve, becerebildiğince sabırla. Ellerini kucağında tutmak için çaba göstermesi gerekiyordu. Yatağının üzerinde kıpırdamadan durmak da öyle. Esnemesini bastırdı. Henüz erkendi ve üç gecedir doğru düzgün uyumuyordu. Hasır kafes boştu, serçe özgür bırakılmıştı. Nynaeve de özgür olmayı diliyordu. “Ee?”

Elayne kendi yatağının üzerinde diz çökmüş, başını ve omuzlarını evin arkasındaki minik geçide bakan pencereden dışarı çıkarmıştı. Oradan, Aes Sedailerin çoğunun bu sabah Kule’den gelen elçiyi kabul ettiği Küçük Kule’nin arkası birazcık görülebiliyordu. Küçük bir manzaraydı, ama hanı sarmalayan, gizlice dinlemeye karşı konulmuş koruyucu büyünün bir parçasını görmesine yetiyordu. Güç’le dinlemeye çalışanları durduran cinsten bir şeydi. Bilgi paylaşmanın bedeli.

Elayne bir an sonra topuklarının üzerine oturdu. Yüzünde hayal kırıklığı vardı. “Hiçbir şey. Bu akışların fark edilmeden aradan geçebileceğini söylemiştin. Beni fark ettiklerini sanmıyorum, ama kesinlikle hiçbir şey duymadım.”

Sonuncusu Moghedien’e hitaben söylenmişti. Kadın köşede, sallantılı bir taburenin üzerinde oturuyordu. Kadının terlememesi Nynaeve’i çok fena sinir ediyordu. Sıcak ya da soğuğu görmezden gelmek için gerekli uzaklık duygusunu edinmek için Güç’le uzun süre çalışmak gerektiğini iddia ediyordu ve Aes Sedailerin “sonunda” öğreneceklerine dair belirsiz vaatlerinden daha iyi değildi bu. Nynaeve ile Elayne terden sırılsıklam olmuşlardı. Moghedien bir bahar günüymüş gibi serindi. Işık, nasıl da sinirine dokunuyordu!

“Geçmeleri gerektiğini söyledim.” Moghedien’in kara gözleri kendini savunmak istercesine oraya buraya kaydı, ama bakışlarını daha çok Elayne’in üzerinde tuttu; a’dam bilezik kimdeyse ona yoğunlaşıyordu hep. “Gerekir. Büyü örmenin bin yolu vardır. Bir tanesine delik örmek günler alabilir.”

Nynaeve dilini zor tuttu. Günlerdir deniyorlardı. Tarna Feir’in gelişinden beri üçüncüydü bu ve Salon Elaida’nın mesajını hâlâ gizliyordu. Eh, Sheriam, Myrelle ve diğerleri biliyordu –Salon’dan önce öğrenmemişlerse şaşardı Nynaeve– ama Siuan ve Leane bile o günlük toplantılara alınmıyordu. En azından kendileri öyle diyorlardı.

Nynaeve eteklerini çekiştirdiğini fark etti ve ellerini durdurdu. Bir şekilde, Elaida’nın ne istediğini öğrenmek zorundaydılar –ve daha da önemlisi, Salon’un yanıtını öğrenmek zorundaydılar. Zorunluydular. Bir şekilde.

“Gitmem gerek,” diye içini çekti Elayne. “Bazı Aes Sedailere ter’angreal yapmayı göstermem gerek.” Salidar’daki pek az Aes Sedai yetenek göstermişti, ama hepsi öğrenmek istiyordu ve çoğu, Elayne yeterince sık gösterirse öğrenebileceğini düşünür gibiydi. “Bunu alsan iyi olur,” diye ekledi, bileziği çıkararak. “Aes Sedailerin benimle işi bittiği zaman yeni bir şey yapmayı denemek istiyorum. Sonra da çömez dersim var.” İkisi de onu mutlu etmiyor gibiydi, ilk seferinde ettiği kadar değil. Her dersten sonra öyle sinirli geliyordu ki, kedi gibi kabarmış oluyordu. Kızların en gençleri fazla hevesliydi, genellikle ilk önce sormadan, nasıl idare edeceklerini bilmedikleri şeylere atlayıveriyorlardı ve biraz daha ihtiyatlı olan en büyükleri hep itiraz ediyor, kendilerinden altı yedi yaş küçük bir kadının emirlerine direniyorlardı. Elayne on senelik Kabuledilmiş gibi, “aptal çömezler” ve “inatçı ahmaklar” diye mırıldanmaya başlamıştı. “Sorular için zamanın olabilir. Belki bir erkeği sezmek konusunda benden daha şanslı olursun.”

Nynaeve başını iki yana salladı. “Bu sabah Janya ve Delana’nın notlarına yardım etmem gerek.” Yüzünü buruşturmaktan alamadı kendini. Delana Gri, Janya Kahverengi Ajah’tandı, ama Nynaeve ikisinden de hiçbir şey öğrenemiyordu. “Sonra da Theodrin’den bir ders daha alacağım.” Bir zaman israfı daha. Salidar’daki herkes zamanlarını boşa harcıyordu. “Tak şunu,” dedi, Elayne bileziği giysilerinin yanına, duvardaki çengele asmaya kalkınca.

Altın saçlı kadın sahte bir tavırla içini çekti, ama yine de bileziği taktı. Nynaeve’e göre, Elayne a’dam’a fazla güveniyordu. Evet, kolye Moghedien’in boynunda kaldığı sürece, yönlendirebilen her kadın bilezikle onu bulabilir, kontrolü altına alabilirdi. Bileziği kimse takmazsa, kadın dizlerinin üzerine çöküp öğürmeye başlamadan on adım atamazdı. Bileziği bırakıldığı yerden birazcık oynattığı zaman ya da bileziği kendi bileğine takmaya kalkıştığı zaman da aynısı olurdu. Belki çengeldeyken bile tutabilirdi onu, ama fırsat tanınırsa Terkedilmişlerden biri bu engeli aşmanın bir yolunu bulurdu. Bir kez, Tanchico’da, Nynaeve Moghedien’e Güç’le kalkan koyup, bağlayıp, birkaç dakikalığına bırakmıştı ve kadın kaçmayı başarmıştı. Onu yeniden yakaladığında Nynaeve’in sorduğu ilk şey bunu nasıl yaptığı olmuştu, ama kadından yanıt koparmak için neredeyse boğazını sıkmak gerekiyordu. Anlaşıldığı kadarıyla bağlanmış bir kalkan, kalkan konulan kadının biraz zamanı ve sabrı varsa, aşılmaz engel değildi. Elayne a’dam’a karşı bir şey yapamayacağını iddia etmişti –saldıracak düğüm yoktu ve kolye boynundayken Moghedien izinsiz saidar’a dokunmaya bile yeltenemezdi– ama Nynaeve riske girmemeyi tercih ediyordu.

“Kopyalama işini yavaş yap,” dedi Elayne. “Ben daha önce Delana için kopyalama yaptım. Lekelerden ve hatalardan nefret eder. Gerekirse temiz bir sayfa elde etmek için elli kez yazdırır sana.”

Nynaeve kaşlarını çattı. El yazısı Elayne’inki kadar temiz ve güzel olmayabilirdi, ama mürekkebe kalemin hangi ucunu batıracağını yeni öğrenmiş hödüğün teki de değildi. Genç kadın fark etmedi, sonunda gülümseyerek odadan çıktı. Belki yalnızca yardım etmeye çalışmıştı. Aes Sedailer Nynaeve’in kopyalama yapmaktan ne kadar nefret ettiğini bir öğrense, ceza olarak bu işi vermeye başlarlardı.

“Belki de Rand’a gitmelisiniz,” dedi Moghedien aniden. Daha farklı, daha dik oturuyordu. Kara gözlerini Nynaeve’inkilere dikmişti. Neden?

“Ne demek istiyorsun?” diye sordu Nynaeve.

“Sen ve Elayne Caemlyn’e, Rand’a gitmelisiniz. Elayne kraliçe olabilir ve sen de...” Moghedien’in gülümsemesi hiç hoş değildi. “Eninde sonunda seni oturtup bunca harika keşfi nasıl yaptığını, ama onlar için yönlendirmeye çalıştığında neden çalıntı şekerlerle yakalanan bir çocuk gibi titrediğini soracaklar.”

“Ben hiç de!..” Yaptıklarını bu kadına açıklamayacaktı. Neden Moghedien aniden bu kadar küstahlaşmıştı? “Yalnız, senin hatırlaman gerek. Gerçeği öğrendiklerinde benim başıma ne gelirse gelsin, bir hafta geçmeden senin kellen celladın baltasına bırakılır.”

“Ama sen çok daha uzun süre acı çekersin. Bir kez Semirhage bir adamın beş sene boyunca, uyanık olduğu her an çığlık çığlığa bağırmasını sağlamıştı. Adamın aklını da başında tutmuştu, ama sonunda o bile kalbini attırmayı sürdüremedi. Bu çocukların Semirhage’in yeteneğinin onda birine sahip olduğunu sanmıyorum, ama ne kadarına sahip olduklarını sen ilk elden öğrenebilirsin.”

Kadın bunu nasıl söyleyebilirdi? Her zamanki korkulu ve endişeli tavrını yılan derisi gibi çıkarıp atmıştı. Sanki sıradan bir şey tartışan iki eşittiler. Hayır, daha da kötüsü. Moghedien’in tavrı söylediklerinin kendisi için sıradan, ama Nynaeve için korkunç olduğunu anlatıyordu. Nynaeve bileziğin bileğinde olmasını diledi. İçini rahatlatırdı. Moghedien’in duyguları yüzü ve sesi kadar serin ve sakin olamazdı kuşkusuz.

Nynaeve’in nefesi kesildi. Bilezik. İşte buydu. Bilezik odada değildi. Midesi buzdan bir yumruk oldu; yüzünden akan terler aniden şiddetlendi sanki. Mantıksal olarak, bileziğin nerede olduğu önemli olmamalıydı. Elayne takmıştı onu –Lütfen, Işık, ne olur çıkarmış olmasın!– ve a’dam’ın diğer yarısı Moghedien’in boynundaydı. Yalnız, bu işin mantıkla ilgisi yoktu. Nynaeve bilezik olmadan kadınla yalnız kalmamıştı hiç. Daha doğrusu, yalnız kaldığı zamanların her biri felakete ramak kalması ile sonuçlanmıştı. O sırada a’dam Moghedien’in boynunda değildi, ama bu da fark etmezdi. Kadın Terkedilmişlerden biriydi, yalnızdılar ve Nynaeve’in onu kontrol altında tutmasının yolu yoktu. Elleri kemer bıçağına gitmesin diye eteklerini kavradı.

Moghedien’in gülümsemesi, Nynaeve’in düşüncelerini okumuş gibi genişledi. “Bu konuda, senin çıkarını düşündüğümden emin olabilirsin. Bu,” eli bir an kolyeye gitti, ama dokunmamaya dikkat etti, “burada olduğu kadar Caemlyn’de de tutacaktır beni. Burada ölmektense kölelik yeğdir. Ama karar vermekte gecikmeyin. Bu sözde Aes Sedailer Kule’ye dönmeye karar verirse, yeni Amyrlin Makamı için senden, Rand al’Thor’a bu kadar yakın bir kadından daha iyi hediye olur mu? Ve Elayne. Kızın onun için hissettiklerinin yarısını o kız için hissediyorsa, onu ellerinde bulundurmak Rand’ın asla kesemeyeceği bir ip verir onlara.”

Nynaeve dizlerini doğrulmaya zorlayarak ayağa kalktı. “Artık yatakları yapıp odayı temizleyebilirsin. Döndüğüm zaman lekesiz bulmayı bekliyorum.”

“Ne kadar zamanınız var?” dedi Moghedien, o daha kapıya varamadan. Kadın çay suyunun ısınıp ısınmadığını sorar gibiydi. “En fazla birkaç gün. Sonra yanıtlarını Tar Valon’a gönderecekler. Yoksa birkaç saat mi? Rand al’Thor, hatta Elaida’nın sözde suçlarını Beyaz Kule’nin yeniden bütün olması karşısında tarttıkları zaman ne sonuca varacaklar?”

“Lazımlıklara özellikle dikkat et,” dedi Nynaeve arkasını dönmeden. “Bu sefer temiz istiyorum onları.” Moghedien başka bir şey söyleyemeden odadan çıktı ve kapıyı arkasından kararlılıkla kapattı.

Kaba tahtalara yaslandı ve dar, penceresiz koridorda derin derin nefes aldı. Elini kemer kesesine daldırarak daha küçük bir kese çıkardı ve ağzına kenarları tırtıklı iki kaznanesi yaprağı attı. Kaznanesinin mide yanmasını dindirmesi biraz zaman alırdı, ama tadı daha çabuk etki göstermesini sağlayabilirmiş gibi yaprakları çiğneyerek yuttu. Son birkaç dakika içinde, Moghedien bildiği şeyleri art arda paramparça ederken darbe üstüne darbe almıştı Nynaeve. Onca güvensizliğine rağmen kadının sindiğine inanmıştı. Sahte. Ah, Işık, sahte. Moghedien’in Elayne ile Rand hakkında Aes Sedailer kadar az bilgisi olduğundan emindi. Sahte. Kadının ona gitmelerini önermesi... Kadının önünde serbestçe konuşmuşlardı. Başka neler kaçırmışlardı ağızlarından, Moghedien’in kullanabileceği neler kaçırmışlardı?

Küçük evin ön odasından bir başka Kabuledilmiş loş koridora girdi ve Nynaeve doğruldu ve elbisesini düzelterek kaznanesini yerine kaldırdı. Ön oda dışındaki bütün odalar yatak odasına çevrilmişti ve Kabuledilmişler ve çömezler, kendi kaldığı odadan daha büyük olmayan odalarda üçer dörder kalıyorlar, hatta ikişer ikişer aynı yatağı paylaşıyorlardı bazen. Diğer Kabuledilmiş ince yapılı, neredeyse tüy gibi, gri gözlü ve güler yüzlü bir kadındı. Illianlı olan Emara, Siuan ve Leane’den hoşlanmıyordu, ki Nynaeve bunu rahatlıkla anlayabiliyordu ve daha önceki tüm yalıtılmış kadınlar gibi uzağa gönderilmeleri gerektiğini –gerektiği gibi, diye ekliyordu– düşünüyordu, ama bunun dışında hoş bir kadındı, Elayne ile Nynaeve’in sahip olduğu “rahatlığı” ya da işlerini “Marigan”a yaptırmalarını kıskanmıyordu. Kıskanan epey kişi vardı.

“Janya ve Delana için kopya çıkaracağını duydum,” dedi tiz sesiyle, yanından geçip kendi odasına giderken. “Tavsiyemi dinle ve becerebildiğince hızlı yaz. Janya sözlerinin hepsinin kaydedilmesine, birkaç lekeden daha fazla önem veriyor.”

Nynaeve Emara’nın sırtına dik dik baktı. Delana için yavaş yaz. Janya için hızlı yaz. Sonuçta tüm tavsiyeler bu şekilde özetlenebiliyordu. Her durumda, şu anda kopya lekelemek için endişelenemeyecekti. Ya da Elayne ile konuşma fırsatı yakalayıncaya kadar Moghedien için.

Başını iki yana sallayarak ve kendi kendine mırıldanarak uzun adımlarla dışarı çıktı. Belki olayları sorgulamadan kabulleniyor, bazı şeylerin aradan kaçmasına izin veriyordu, ama bir güzel silkelenip bütün bunları durdurmanın zamanı gelmişti. Kimi bulması gerektiğini biliyordu.

Sokaklar aynı ölçüde kalabalık olsa da, son birkaç gündür Salidar üzerine bir sessizlik çökmüştü. Köyün dışındaki demirhaneler susmuştu örneğin. Herkese, Tarna buradayken, Caemlyn’e giden elçilik heyeti konusunda, asker kamplarından birine saklanan Logain konusunda, hatta askerlerin kendileri ve neden toplandıkları konusunda dillerini tutmaları söylenmişti. Sonuçta çoğu kişi fısıldaşmaktan fazlasını yapmaya korkar olmuştu. Fısıltılarda endişeli bir tını vardı.

Herkes etkilenmişti. Normalde telaşla hareket eden hizmetkârlar şimdi tereddütle hareket ediyor, omuzlarının üzerinden korku dolu bakışlar fırlatıyorlardı. Aes Sedailer bile, sükûnetlerinin altında ihtiyatlı görünüyorlar, birbirlerini tartan bakışlarla süzüyorlardı. Tarna ilk gün gözlerini doyuracak kadarını görüp, kendi sonuçlarını çıkarmamış gibi, artık sokaklarda pek az asker vardı. Salon’un vereceği yanlış yanıtlar ilmekleri askerlerin boynuna geçirirdi; Kule’nin sorunlarından uzak durmaya çalışan hükümdarlar ve asiller bile, sırf isyan fikrinin yayılmasını engellemek için, ellerine geçen askerleri asarlardı muhtemelen. Kararsızlığı hisseden o bir avuç asker dikkatle kayıtsız tuttukları ifadeler yerleştiriyorlardı yüzlerine ya da endişeyle kaş çatıyorlardı. Gareth Bryne dışında. O, Küçük Kule’nin önünde sabırla bekliyordu. Her gün, Ajah Temsilcilerinin gelişinden gidişine kadar orada oluyordu. Nynaeve adamın onu ve onun için neler hazırladıklarını hatırladıklarından emin olmaya çalıştığını düşünüyordu. Bir seferinde Temsilciler dışarı çıktıklarında, onu gördüklerine memnun olmamışlardı.

Kızıl Aes Sedai’nin gelişinden bu yana yalnızca Muhafızlar değişmemişti. Muhafızlar ve çocuklar. Üç küçük kız bıldırcın gibi önüne fırladığında Nynaeve irkildi. Hepsinin saçlarında kurdeleler vardı, ter ve toz içinde, kahkahalar atarak koştular. Çocuklar Salidar’ın neyi beklediğini bilmiyorlardı ve bilseler de anlamazlardı muhtemelen. Neye karar verirse versin, nereye giderse gitsin, her Muhafız kılını kıpırdatmadan Aes Sedaisini takip ederdi.

Sessiz konuşmaların çoğu hava durumu hakkında gibiydi. Bu ve başka bir yerdeki tuhaf olaylara ilişkin hikâyeler. Konuşan iki başlı buzağılar, sinek sürüleri tarafından boğulan adamlar, bir köyün bütün çocuklarının gecenin bir yarısı kaybolması, güpegündüz görünmez bir şey tarafından çarpılıp ölen insanlar. Doğru düzgün düşünebilen herkes kuraklığın ve mevsimsiz sıcağın Karanlık Varlık’ın dünyaya dokunmasından kaynaklandığını biliyordu, ama çoğu Aes Sedai bile Elayne ile Nynaeve’in diğer olayların da gerçek olduğu iddialarına kuşkuyla bakıyordu. Karanlık Varlık’ın zindanındaki mühürler zayıflayınca yükselmeye başlayan şer kabarcıkları Desen boyunca süzülüyor, sonra bir yerde patlıyordu. Çoğu insan doğru düzgün düşünemiyordu. Bazıları her şeyin suçunu Rand’a atıyordu. Bazıları dünyanın Yenidendoğan Ejder arkasında toplanmasının Yaratıcı’yı kızdırdığını ya da Aes Sedailer onu yakalayıp ehlileştirmedikleri için kızdığını ya da Aes Sedailer yeni Amyrlin’e karşı çıktığı için kızdığını söylüyordu. Nynaeve insanların, Kule yeniden bütün olur olmaz havanın düzeleceğini söylediğini duymuştu. Kalabalığı yararak geçti.

“...yemin ederim doğru!” diye mırıldandı, dirseklerine dek una batmış bir aşçı. “Eldar’ın hemen dışında toplanmış bir Beyazpelerin ordusu var. Saldırmak için Elaida’nın emrini bekliyorlar.” Beyazpelerin hikâyeleri hava durumu ve iki başlı buzağı hikâyelerinden daha fazlaydı, ama Beyazpelerinlerin emirlerini Elaida’dan alması? Sıcak kadının beynini eritmiş olmalıydı!

“Işık tanığım olsun, doğru,” diye mırıldandı kır saçlı bir arabacı, iyi kesimli elbisesi bir Aes Sedai hizmetkârı olduğunu gösteren, kaşlarını çatmış bir kadına. “Elaida öldü. Kızıl Aes Sedai, Sheriam’ı yeni Amyrlin olmaya çağırmak için geldi.” Kadın her kelimesini kabul ederek başını salladı.

“Bence Elaida iyi bir Amyrlin,” dedi kaba ceketli bir adam, omzundaki çalı çırpı demetini düzelterek. “Tüm diğerleri kadar iyi.” Arkadaşına mırıldanmıyordu. Kimin dinlediğine bakmamaya çalışarak, yüksek sesle söylüyordu.

Nynaeve’in ağzı ekşi ekşi çarpıldı. Adam işitilmek istiyordu. Elaida Salidar’ı bu kadar çabuk nasıl keşfetmişti? Tarna Tar Valon’dan, Aes Sedailer bu köyde toplanmaya başladığında yola çıkmış olmalıydı. Siuan kasvetli bir tavırla, bir sürü Mavi Aes Sedai’nin hâlâ kayıp olduğuna işaret etmişti –ilk Salidar’da toplanma mesajı Mavi Aes Sedailer için bırakılmıştı– ve Alviarin bir soruya yanıt bulma işinde becerikliydi. Mide burkan bir düşünce, ama en sıradan açıklama kadar değil: Salidar’da gizli gizli Elaida’yı destekleyenler vardı. Herkes herkese yan yan bakıyordu ve oduncu adamın ağzından çıkan sözlerin aynı tavırla söylendiğini ilk kez duymuyordu Nynaeve. Aes Sedailer öyle söylemiyor olabilirlerdi, ama Nynaeve bazılarının içlerinden geçtiğini tahmin ediyordu. Sonuçta Salidar yahni gibi karışmıştı ve hoş bir yahni değildi. Bu, yaptığı şeyi daha da doğru kılıyordu.

Aradığı kişiyi bulması zaman aldı. Oyun oynayan çocuk gruplarına ihtiyacı vardı ve Salidar’da çok fazla çocuk yoktu. Gerçekten de, Birgitte beş oğlan çocuğunun birbirlerine çakıltaşı dolu bir torba fırlatarak koşturmasını izliyordu. Ne zaman biri vurulsa, vurulan dahil herkes kahkahalara boğuluyordu. Oğlan çocuklarının oyunlarının çoğu hiç mantıklı değildi. Erkeklerinki de öyle.

Birgitte yalnız değildi, elbette. Yalnız kalmaya çabalamadığı sürece nadiren oluyordu. Areina yanı başında durmuş, yüzünden akan teri siliyor, çocuklardan sıkıldığını belli etmemeye çalışıyordu. Nynaeve’den bir iki yaş küçük olan Areina siyah saçlarını Birgitte’in altın rengi saçları gibi örmüştü, ama onunkiler daha omuzlarını yeni geçmişti; Birgitte’in örgüsü beline kadar uzanıyordu. Giysileri de Birgitte’inkilere benziyordu –bele gelen, açık gri bir ceket, ayak bileklerinde toplanan bol, bronz renkli pantolon, topuklu botlar– taşıdığı yay ve belindeki sadak da öyle. Nynaeve, Birgitte ile tanışana kadar eline yay aldığını sanmıyordu Areina’nın. Kadını görmezden geldi.

“Seninle konuşmam gerek,” dedi Birgitte’e. “Yalnız.”

Areina, küçümsemeye yakın bir ifadeyle dolu mavi gözlerle ona baktı. “Bu güzel günde şalını takarsın sanmıştım, Nynaeve. Ah. At gibi terliyorsun. Niye ki?”

Nynaeve’in yüzü gerildi. Birgitte’ten önce kadınla dostluk kurmuştu, ama Salidar’a ulaştıklarında dostlukları kaybolup gitmişti. Nynaeve’in tam Aes Sedai olmadığını öğrenmek hayal kırıklığından da öte bir şeye uğratmıştı kadını. Areina’nın Nynaeve’in içlerinden biri gibi davrandığını Aes Sedailere söylememesi için Birgitte’in ricası gerekmişti. Dahası, Areina Boru Avcısı yemini etmişti ve bu yaşam için Birgitte Nynaeve’den daha iyi bir modeldi kuşkusuz. Bir zamanlar kadının berelerine acıdığını düşünmek!

“Yüzüne bakılırsa,” dedi Birgitte terli bir sırıtma ile, “ya birini boğmaya hazırlanıyorsun –muhtemelen Areina’yı– ya da elbisen bir grup askerin ortasında düştü ve iç etekliği giymiyordun.” Areina kişnercesine güldü, ama şok olmuş görünüyordu. Neden, bilemiyordu Nynaeve; Birgitte’in sözde mizah anlayışına alışmak için epey zamanı olmuştu kadının. Burunlarını içki kupasından çıkarmayan, mideleri bira dolu, tıraşsız adamlara daha çok yakışacak türden bir mizah anlayışıydı bu.

Nynaeve, sinirlerinin yatışması için bir süre oğlanların oyunlarını izledi. İyilik isteyeceği bir zamanda öfkelenmek hiç işe yaramazdı.

Torbayı fırlatarak koşturan çocukların arasında Seve ile Jaril de vardı. Sarılar oğlanlar hakkında haklı çıkmıştı; ihtiyaçları olan tek şey zamandı. Salidar’da diğer çocuklarla, korkmadan iki ay geçirdikten sonra, tüm diğerleri kadar yüksek sesle gülüyor ve bağırıyorlardı.

Ani bir düşünce çekiç gibi indi Nynaeve’in kafasına. Gönülsüzce de olsa, çocuklara hâlâ “Marigan” bakıyor, yıkanmalarını ve beslenmelerini sağlıyordu, ama çocuklar artık konuşmaya başlamıştı ve her an kadının anneleri olmadığını söyleyebilirlerdi. Belki çoktan söylemişlerdi. Bu soru sorulmasına sebep olmayabilirdi, ama olabilirdi de ve o sorular kurdukları çöpten evi tepelerine yıkardı. Nynaeve’in midesindeki buz kütlesi yeniden belirdi. Bunu neden daha önce düşünememişti?

Birgitte koluna dokununca irkildi. “Sorun ne, Nynaeve? En iyi dostun ölmüş ve son nefesinde sana küfretmiş gibi görünüyorsun.”

Areina dimdik bir sırtla uzaklaşırken son bir kez dönüp omzunun üzerinden baktı. Kadın Birgitte’in içmesini ve erkeklerle flört etmesini kılını kıpırdatmadan seyredebiliyordu, hatta onu taklit etmeye çalışıyordu, ama Birgitte Elayne ya da Nynaeve ile yalnız kalmak istediğinde dikenlerini çıkarıyordu. Erkekler tehdit değildi; Areina’nın kitabına göre yalnızca kadınlar dost olabilirdi, ama yalnızca kendisi Birgitte’in dostu olabilirdi. İki arkadaşa sahip olma fikri kadına yabancı gibiydi. Eh, kendi yoluna gitse de olurdu.

“Bizim için at bulabilir misin?” Nynaeve sesinin titrememesi için çaba gösterdi. Sormak istediği şey bu değildi, ama Seve ile Jaril yüzünden mükemmel bir soru olmuştu. “Ne kadar alır?”

Birgitte onu sokaktan, iki yıpranmış evin arasındaki dar geçide çekti ve yanıt vermeden önce dikkatle çevresine bakındı. Kulak misafiri olacak kadar yakında kimse yoktu, onlara dikkat edecek kimse de yoktu. “Bir iki gün. Uno da diyordu ki...”

“Uno değil! Onu bu meselenin dışında tutacağız. Yalnızca sen, ben, Elayne ve Marigan. Thom ile Juilin zamanında dönmezse. Ve sen ısrar edersen, Areina, herhalde.”

“Areina bazı açılardan aptalın teki,” dedi Birgitte yavaşça, “ama yaşam ya bunu sıkıp çıkaracak kadının içinden ya da kadını sıkıp canını çıkaracak. Sen ya da Elayne istemezse onu asla getirmem, biliyorsun.”

Nynaeve sustu. Kadın kıskanan kendisiymiş gibi davranıyordu! Birgitte Areina gibi kaypak biriyle arkadaşlık etmek istiyorsa Nynaeve’i hiç ilgilendirmezdi.

Birgitte elinin tersiyle dudaklarını silerek kaşlarını çattı. “Thom ve Juilin iyi adamlar, ama sorundan kaçınmanın en iyi yolu, kimsenin seni rahatsız etmek istemeyeceğinden emin olmaktır. Bir düzine kadar zırhlı ya da zırhsız Shienar askeri bunu çok iyi başarırdı. Seni ve Uno’yu anlamıyorum. Adam zorlu ve sen ve Elayne’in peşinden Kıyamet Çukuru’na kadar gider.” Aniden yüzünde bir gülümseme belirdi. “Dahası, oldukça iyi yapılı bir adam.”

“Elimizi tutacak kimseye ihtiyacımız yok,” dedi Nynaeve katı katı. Yapılı mı? O göz yaması ve yara izleri mide bulandırıcı bir şekilde gözlerinin önünden geçti. Kadının erkek zevki çok tuhaftı. “Yolumuza çıkan her şeyi biz halledebiliriz. Kanıt gerekiyorsa, bunu kanıtladık, sanırım.”

“Yapabileceğimizi biliyorum, Nynaeve, ama bir gübre yığınının sinek çekmesi gibi sorun çekeriz. Altara için için kaynıyor. Her gün yeni bir Ejderyeminli hikâyesi getiriyor ve en eski iç etekliklerinden birine karşı en iyi ipek elbisemin üzerine iddiaya girerim, yarısı yalnızca dört yalnız kadını kolay et olarak görecek haydutlardır aslında. İki günde bir kolay et olmadığımızı göstermemiz gerekecek. Korkarım Murandy daha da kötü, Ejderyeminliler, haydutlar, Cairhienli mültecilerle dolu ve Yenidendoğan Ejder’in her an tepelerine binebileceğinden korkuyorlar. Herhalde Amadicia tarafına geçmek istemiyorsundur. Caemlyn’i tercih edersin, tahmin ederim.” Başını yana eğer, tek kaşını sorgularcasına kaldırırken girift örgüsü hafifçe savruldu. “Elayne Uno konusunda seninle aynı fikirde mi?”

“Olacak,” diye mırıldandı Nynaeve.

“Anlıyorum. Eh, olduğu zaman, ihtiyaç duyduğumuz kadar at satın alırız. Ama neden Uno’yu almak istemediğinizi bana onun söylemesini istiyorum.”

Kadının sesindeki boyun eğmez kararlılık Nynaeve’in yüzünün öfkeyle kızarmasına sebep oldu. Elayne’den tatlı tatlı, Birgitte’e Uno’nun burada kalacağını söylemesini istese, muhtemelen adamı yolda bekler bulurlardı ve Birgitte adamın hem gideceklerini, hem de ne tarafa gideceklerini nereden bildiğine şaşıyor olurdu. Kadın Elayne’in Muhafızı olabilirdi, ama bazen Nynaeve hâkimiyetin aslında hangisinde olduğunu merak ediyordu. Lan’i bulduğunda –bulursa değil!– kararlarına uyacağına dair öyle yeminler ettirecekti ki, o yeminlerle saçlarını bile kıvırabilecekti!

Sakinleşmek için derin derin nefes aldı. Bir taş duvarla tartışmanın bir anlamı yoktu. Birgitte’i bulmak istemesinin asıl sebebine geçebilirdi.

Kayıtsızca dar geçidin derinliklerine doğru bir adım daha attı ve diğer kadını takip etmeye zorladı. Temizlenen çalıların kahverengi sapları kalmıştı yerde. Aldırışsız görünmeye çalışarak sokaktan geçenleri izledi. Hâlâ kimse dönüp bakmıyordu onlara. Yine de sesini alçalttı. “Tarna’nın Salon’a, Salon’un Tarna’ya neler söylediğini öğrenmemiz gerek. Elayne ve ben öğrenmeye çalıştık, ama toplantıları dinlemeye karşı büyülerle koruyorlar. Ama yalnızca Güç’le yapılan teşebbüslere karşı. Birilerinin o şekilde dinleyebileceğine öyle takılmışlar ki, kapıya yaslanacak bir kulağı unutmuş görünüyorlar. Biri bunu...”

Birgitte ifadesiz bir sesle sözünü kesti. “Hayır.”

“En azından bir düşün. Elayne ya da benim yakalanmamız, senin yakalanmana göre on kat daha olası.” Elayne’in akıllı olduğunu eklemeyi düşündü, ama diğer kadın burnunu çekti.

“Hayır dedim! Seni tanıdığımdan beri pek çok özelliğini gördüm, Nynaeve, ama asla aptallık etmedin. Işık, bir iki gün içinde herkese ilan ederler zaten.”

“Bizim şimdi bilmemiz gerekiyor,” diye tısladı Nynaeve, “seni erkek beyinli ahmak” sözlerini yutarak. Aptal mı? Elbette hiç aptallık etmemişti! Öfkelenmemeliydi. Elayne’i gitmeye ikna edebilirse, bir iki gün sonra burada olmayabilirlerdi. O yılan torbasını tekrar açmamak en iyisiydi.

Birgitte ürpererek –biraz fazla gösterişle, diye düşündü Nynaeve– yayına yaslandı. “Bir kez Aes Sedaileri gözetlerken yakalanmıştım. Üç gün sonra kulağımdan yakalayıp attılar beni ve bir ata ulaşır ulaşmaz Shaemal’i terk ettim. Size ihtiyaç duymadığınız bir gün kazandırmak için aynı şeyleri tekrar yaşamayacağım.”

Nynaeve sakin kaldı. Yüzünü ifadesiz tutmak, dişlerini gıcırdatmamak, örgüsünü çekmemek için çaba gerekti. Sakindi. “Senin Aes Sedaileri gözetlediğine dair hiçbir hikâye duymadım.” Sözler ağzından çıkar çıkmaz geri almak istedi. Birgitte’in sırrının özü, onun hikâyelerdeki Birgitte olmasıydı. Bu bağlantıya işaret edecek hiçbir şeyin söylenmemesi gerekiyordu.

Bir an Birgitte’in yüzü taş gibi oldu, her şeyi içeride sakladı. Bu Nynaeve’i ürpertmeye yetti; kadının sırrına dolanmış çok fazla acı vardı. Sonunda taş bir kez daha et oldu ve Birgitte içini çekti. “Zaman her şeyi değiştiriyor. O hikâyelerin yarısını zor tanıyorum, diğer yarısını hiç tanımıyorum. Bir daha bundan bahsetmeyelim.” Yalnızca bir öneri olmadığı açıktı.

Nynaeve ne diyeceğini bilmediği halde ağzını açtı –Birgitte’e borçlu olması, kadının acısına körükle gitmek istemediği anlamına geliyordu, ama iki basit talebe direnmek!..– aniden geçidin ağzında üçüncü bir kadın konuştu.

“Nynaeve, Janya ve Delana seni hemen yanlarında istiyorlar.”

Nynaeve havaya sıçramamaya çalıştı; yüreği ağzına geldi.

Geçidin ağzında duran çömez elbiseli Nicola bir an şaşkın şaşkın baktı. Birgitte de öyle; sonra eğleniyor görünerek yayını inceledi.

Nynaeve konuşmadan önce iki kez yutkunmak zorunda kaldı. Kadın ne kadarını işitmişti? “Bir Kabuledilmiş ile konuşmanın yolunun bu olduğunu düşünüyorsan, Nicola, öyle olmadığını hemen öğrensen iyi olur, yoksa başkaları öğretir sana.”

Tam da bir Aes Sedai’nin söyleyeceği şeydi, ama ince yapılı kadının kara gözleri Nynaeve’i tartarak süzdü. “Özür dilerim, Kabuledilmiş,” dedi diz kırarak. “Daha dikkatli olmaya çalışırım.”

Diz kırması tam da bir Kabuledilmiş için yeterli olacak kadardı, ne bir santim eksik, ne bir santim fazla ve ses tonu soğuksa da, paylanacak kadar soğuk değildi. Elayne ve Nynaeve hakkındaki gerçeği öğrendiğinde hayal kırıklığına uğrayan tek yol arkadaşları Areina değildi, ama Nicola, sormaları gerektiğini düşünmelerine bile şaşmış gibi, sırlarını korumayı kabul etmişti. Sonra, sınama sonucunda yönlendirebileceği anlaşılınca, gözlerine tartan bir bakış gelmişti.

Nynaeve hepsini çok iyi anlıyordu. Nicola doğuştan gelen o kıvılcımdan yoksundu –öğretilmese, asla saidar’a dokunamazdı– ama ne kadar umut verdiğinden, kendini adarsa bir gün ne kadar güçlü olacağından bahsedilmeye başlanmıştı bile. İki sene önce olsa, yüzyıllardır görülmedik ölçüde potansiyel sahibi bir çömez olarak büyük heyecan yaratırdı. Bu Elayne, Egwene ve Nynaeve gelmeden önceydi ama. Nicola asla, hiçbir şey söylememişti, ama Nynaeve kızın Elayne ile Nynaeve’i aşamasa bile, en azından onlara yetişmeye kararlı olduğundan emindi. Kız asla haddini aşmıyordu, ama sık sık o sınırın üzerinde yürüyordu.

Nynaeve sertçe başını salladı. Anlamak, bu aptal kadına sırf aptallığı için üç kat kuvvetli koyundili kökü vermek istemesini engellemiyordu. “Çalışmaya özen göster. Git Aes Sedailere söyle, birkaç dakika sonra yanlarında olacağım.” Nicola yine diz kırdı, ama arkasını dönerken Nynaeve, “Bekle,” dedi. Kız hemen durdu. Şimdi yoktu, ama Nynaeve kızın yüzünde bir anlığına bir... tatmin?.. izi gördüğünden emindi. “Bana söylemen gereken her şeyi söylediğinden emin misin?”

“Gelmeni söylemek üzere gönderildim Kabuledilmiş ve söyledim de.” Bir haftadır sürahide bekleyen su kadar ılımlı bir ses kullanmıştı.

“Ne dediler? Kelimesi kelimesine?”

“Kelimesi kelimesine mi, Kabuledilmiş? Kelimesi kelimesine ne dediklerini hatırlayabileceğimden emin değilim, ama denerim. Sanırım şöyle bir şeydi; yalnızca tekrarlıyorum. Janya Sedai şöyle bir şey dedi: ‘O aptal kız bir an önce gelmezse yemin ederim büyükanne olacak yaşa gelene kadar rahat oturamayacak.’ Ve Delana Sedai de şöyle dedi: ‘Gelmeye karar verene kadar o yaşa gelecek zaten. On beş dakika içinde gelmezse derisinden toz bezi yapacağım!’” Kızın gözleri daha da masumdu. Aynı zamanda ihtiyatlı. “Bu yirmi dakika önceydi, Kabuledilmiş. Belki biraz daha fazla.”

Nynaeve neredeyse yine yutkunacaktı. Bir Aes Sedai’nin yalan söyleyemiyor olması, her tehdidin gerçek olduğu anlamına gelmiyordu, ama aradaki fark bir serçeyi bile beslemezdi. Karşısında Nicola’dan başka biri olsa, “Ah, Işık!” diye ciyaklar, koşarak uzaklaşırdı. Ama o bakışların karşısında değil. Zayıflıklarının listesini hazırlıyor gibi görünen bir kadının önünde değil. “Bu durumda, herhalde önden gitmene gerek yoktur. Sen kendi işlerine bak.” Nicola diz kırarken, dünyada endişelenecek hiçbir şeyi yokmuş gibi döndü ve Birgitte’e hitap etti. “Seninle daha sonra konuşuruz. O zamana kadar bu konuda hiçbir şey yapmamanı öneririm.” Şansı varsa kadın Uno’dan uzak dururdu. Çok çok şansı varsa.

“Önerini düşüneceğim,” dedi Birgitte ciddiyetle, ama yüzündeki duygudaşlık ve eğlenti karışımında ciddi bir taraf yoktu. Kadın Aes Sedaileri tanıyordu. Bazı açılardan, Aes Sedaileri kendilerinden daha iyi tanıyordu.

Bunu kabullenmek ve umut beslemekten başka yapılacak şey yoktu. Nynaeve sokakta yürümeye başladığında Nicola peşine takıldı. “Sana işlerine bakmanı söylemiştim.”

“Seni bulduğumda gelmemi söylediler, Kabuledilmiş. Bu bitkilerinden biri mi? Neden bitki kullanıyorsun? Sebebi senin yönlendirememen?.. Beni affet, Kabuledilmiş. Bundan bahsetmemeliydim.”

Nynaeve elindeki kaznanesi kesesine bakarak gözlerini kırpıştırdı –çıkarttığını hatırlamıyordu– ve kemer kesesine geri tıktı. Hepsini birden çiğnemek istiyordu. Özrü ve bahanesini duymazdan geldi; biri sahte, diğeri bilinçliydi kuşkusuz. “Bitki kullanıyorum, çünkü Şifa her zaman gerekli değildir.” Kulaklarına giderse Sarılar kınarlar mıydı acaba? Bitkileri küçümsüyorlardı; onlar yalnızca Şifa gerektiren hastalıklarla ilgileniyor gibiydi. Ya da kabuklu fıstık kırmak için çekiç kullanılıyor gibi görünmeyecek nitelikte olanlarla. Nicola’ya söylediklerinin Aes Sedailere taşınmasından neden endişeleniyordu ki? Ona ve Elayne’e nasıl bakıyor olursa olsun, kız bir çömezdi. Onlara nasıl baktığı önemli değildi. “Sessiz ol,” dedi sinirle. “Düşünmek istiyorum.”

Kalabalık sokaklarda ilerlerlerken Nicola sessiz kaldı gerçekten, ama Nynaeve’e, kız ayak sürüyormuş gibi geldi. Belki yalnızca hayal ediyordu, ama onu geçmeme çabası yüzünden Nynaeve’in dizleri ağrımaya başlamıştı. Hiçbir koşul altında, Nicola’nın yanında acele ediyormuş gibi görünmesine izin veremezdi.

Durum midesinin ağır ağır yanmasına sebep oluyordu. Onu getirmek için gönderilebilecek onca kişi içinde, Nicola ve gözleri kadar kötüsünün olduğunu hayal etmek zordu. Muhtemelen Birgitte şu anda koşa koşa Uno’yu bulmaya gidiyordu. Temsilciler muhtemelen Tarna’ya, diz çöküp Elaida’nın yüzüğünü öpmeye hazır olduklarını söylüyorlardı. Seve ve Jaril muhtemelen Sheriam’a “Marigan”ı yabankazından ayırt edemediklerini söylüyorlardı. Öyle bir gündü işte, eriyik güneş bulutsuz gökyüzünde, zirvesine giden yolun dörtte üçünü tamamlamıştı.

Janya ile Delana üç Aes Sedai ile paylaştıkları küçük evin ön odasında bekliyorlardı. Her birinin kendi yatak odası vardı, elbette. Her Ajah’ın toplantı yapabileceği ayrı evi vardı, ama Aes Sedailer köye, geliş sıralarına göre dağılmıştı. Janya dudaklarını büzmüş yere bakıyordu ve geldiklerini fark etmemiş görünüyordu. Ama sarı saçlı Delana –saçları o kadar açık renkti ki, beyaz olup olmadıklarını seçmek zordu– aynı ölçüde açık renk, mavi gözlerini, kapıdan içeri adımlarını atar atmaz ikisine dikti. Nicola yerinde sıçradı. Kendisi de aynısını yapmamış olsa Nynaeve daha iyi hissederdi. Normalde tombul Gri’nin gözleri diğer Aes Sedai’ninkilerden farklı olmazdı, ama size gerçekten odaklanmışlarsa, dünyada sizden başka kimse yokmuş gibi hissederdiniz. Bazıları Delana’nın aracı olarak başarısının sebebinin, iki tarafın onun bakışlarından kurtulmak için anlaşmaya razı olmaları olduğunu söylüyordu. Hiçbir şey yapmamış olsanız bile neyi yanlış yaptığınızı düşünmeye başlıyordunuz. Nynaeve’in aklına gelen liste, farkında olmadan Nicola kadar çok diz kırmasına sebep oldu.

“Ah,” dedi Janya, ikisi yerden bitmiş gibi gözlerini kırpıştırarak, “işte geldiniz.”

“Geç kaldığım için özür dilerim,” dedi Nynaeve telaşla. Bırak Nicola ne duyarsa duysun. Delana bakıyordu ona, Nicola değil. “Zamanı unuttum ve...”

“Fark etmez.” Delana’nın sesi bir kadın için kalındı, aksanı Uno’nun Shienar aksanının gırtlaktan gelen bir versiyonu idi. Böylesine şişman bir kadında tuhaf bir şekilde ezgili geliyordu, ama zaten Delana bu kadar şişman bir kadında tuhaf duran zarafete sahipti. “Nicola, sen gidebilirsin. Bir sonraki dersine kadar Faolain’in işlerini yapacaksın.” Nicola zaman kaybetmeden yine diz kırdı ve dışarı fırladı. Belki Aes Sedailerin geç kaldığı için Nynaeve’e ne diyeceklerini duymak istiyordu, ama kimse Aes Sedailerin karşısında haddini aşmaya kalkmazdı.

Nicola kanat çıkarmış olsa bile aldırmazdı Nynaeve. Aes Sedailerin yemek yediği masanın üzerinde mürekkep şişesi, kum çanağı, kalem, kâğıt olmadığını fark etmişti. İhtiyaç duyduğu malzemelerin hiçbiri yoktu. Kendisinin mi getirmesi gerekiyordu? Delana hâlâ ona bakıyordu. Kadın asla kimseye o kadar uzun bakmazdı. Bir sebebi olmadığı sürece asla bakmazdı.

“Serin nane çayı ister misin?” dedi Janya ve gözlerini kırpıştırma sırası Nynaeve’e geldi. “Çayın rahatlatıcı olduğunu düşünüyorum. Sohbeti yumuşatıyor.” Yanıt beklemeyen, kuşa benzer Kahverengi Aes Sedai, konsolun üzerindeki mavi çizgili çaydanlıktan, birbirine uymayan fincanlara çay doldurmaya koyuldu. Konsolun bacaklarından birinin yerine taş konmuştu. Aes Sedailer daha fazla özel mekâna sahip olabilirdi, ama mobilyaları tüm diğerleri kadar perişandı. “Delana ve ben notların bir başka zamanı bekleyebileceğine karar verdik. Yalnızca konuşacağız. Bal? Ben balsız tercih ediyorum. Şeker çayın tadını bozuyor. Genç kadınlar hep ballı ister. Çok harika şeyler yapıyorsunuz. Sen ve Elayne.” Delana yüksek sesle boğazını temizleyince sorgularcasına ona baktı. Bir an sonra, “Ah, evet,” dedi Janya.

Delana masanın yanındaki sandalyelerden birini odanın ortasına çekmişti. Tek bir bambu oturaklı sandalyeyi. Janya sohbetten bahseder bahsetmez Nynaeve olacak şeyin bu olmadığını anlamıştı. Delana sandalyeye işaret etti ve Nynaeve sandalyenin kenarına oturdu, Janya’nın çentilmiş bir fincan tabağına koyup uzattığı fincanı kabul etti ve, “Teşekkür ederim, Aes Sedai,” diye mırıldandı. Fazla beklemesi gerekmedi.

“Bana Rand al’Thor’dan bahset,” dedi Janya. Daha fazlasını söylemeye hazır görünüyordu, ama Delana yine boğazını temizledi; Janya gözlerini kırpıştırdı ve susup çayını yudumladı. Nynaeve’in sandalyesinin iki yanında, ayakta duruyorlardı. Delana ona baktı, sonra içini çekti ve yönlendirerek üçüncü fincanı yanına çağırdı. Fincan odada süzüldü. Delana bir kez daha, kafanızda delikler açıyormuş gibi gelen bakışlarını dikti ona. Janya düşüncelere dalmış, onu hiç görmüyor gibiydi.

“Size bildiğim her şeyi anlattım,” diye içini çekti Nynaeve. “Eh, en azından Aes Sedailere anlattım.” Anlatmak zorundaydı. Bildiği hiçbir şey Rand’a zarar veremezdi –en azından ne olduğunu bilmekten daha fazla– ve Aes Sedailerin onu bir insan olarak görmesine yardım edebilirdi. Yönlendirebilen bir adam değil; yalnızca bir adam. Yenidendoğan Ejder için kolay iş değildi. “Daha fazlasını bilmiyorum.”

“Surat asma,” diye terslendi Delana. “Ve kıpırdanma.”

Nynaeve fincanını tabağına bıraktı ve bileğini eteğine sildi.

“Çocuğum,” dedi Janya sevecen bir sesle, “bize bildiğin her şeyi anlattığını düşündüğünü biliyorum, ama Delana... Bilerek saklayacağını düşünemem...”

“Neden saklamasın?” diye havladı Delana. “Aynı köyde doğmuş. Onun büyümesini izlemiş. Beyaz Kule’den çok ona sadık olabilir.” O ustura bakışlar yine Nynaeve’e dikildi. “Bize daha önce anlatmadığın bir şey anlat. Bütün hikâyelerini dinledim, kızım, bu yüzden anlarım.”

“Dene, çocuğum. Delana’nın sana öfkelenmesini istemeyeceğinden eminim. Neden...” Delana yine boğazını temizleyince Janya sustu.

Nynaeve fincanının tabağında sarsılmasını, kendisinin de sarsıldığına işaret kabul edeceklerini umdu. Kadınları ne kadar kızdırdığından dehşet duyarak –hayır, dehşet duyarak değil, ama en azından endişelenerek– buraya gelmişti ve şimdi de bu. Aes Sedailerin çevresinde bulunmak, iyi dinlemeyi öğretiyordu insana. Ne demek istediklerini yine de anlayamayabilirdiniz, ama çoğu insanın genelde yaptığı gibi yarım kulakla dinlediğiniz zamana göre daha fazla anlama şansınız olurdu. Aslında ikisi de herhangi bir şey sakladığını düşündüklerini söylememişti. Yalnızca, bir şey daha silkeleme umuduyla korkutmaya çalışıyorlardı onu. Nynaeve onlardan korkmuyordu. Eh, çok değil. Öfkelenmişti.

“Daha küçük bir çocukken,” dedi dikkatle, “hak ettiğini düşünürse cezasını itiraz etmeden kabullenirdi, ama hak etmediğini düşünüyorsa, her adımda mücadele ederdi.”

Delana hıhladı. “Bunu dinleyen herkese anlattın. Başka bir şey. Çabuk!”

“Onu yönlendirebilir, ikna edebilirsiniz, ama zorlayamazsınız. Zorladığınızı düşünürse ayak direr...”

“Bunu da.” Delana ellerini geniş kalçalarına dayadı ve başı Nynaeve’inkinin hizasına gelene kadar eğildi. Nynaeve Nicola’nın bakışlarını tercih edecekti neredeyse. “Salidar’daki her aşçıya, her çamaşırcıya söylemediğin bir şey.”

“Dene, çocuğum,” dedi Janya ve bu sefer bu kadarla bıraktı.

Janya duygudaşlıkla ısrar ederek, Delana merhametsizce kazarak, devam ettiler ve Nynaeve hatırlayabildiği her kırıntıyı anlattı. Ama kurtulamadı; her kırıntıyı öyle çok anlatmıştı ki, tatlarından ayırt edebiliyordu artık. Delana’nın nazikçe işaret ettiği gibi. Eh, o kadar da nazikçe değil. Nynaeve çayından bir yudum almayı başardığında, bayat bir tadı vardı ve tatlılıktan dili büzülecekti neredeyse. Janya gerçekten de genç kadınların çok bal sevdiğine inanır gibiydi. Sabah ağır ağır geçti. Çok çok ağır.

“Bu bizi hiçbir yere götürmüyor,” dedi Delana sonunda, hepsi onun suçuymuş gibi dik dik Nynaeve’e bakarak.

“O zaman gidebilir miyim?” diye sordu Nynaeve ihtiyatla. Terleyebileceği kadar terlemiş gibi hissediyordu. Boş bir çuval gibi hissediyordu. Aynı zamanda, o serin Aes Sedai yüzlerini tokatlamak istiyordu.

Delana ve Janya bakıştılar. Gri omuzlarını silkti ve bir fincan çay daha almak için konsola gitti. “Elbette gidebilirsin,” dedi Janya. “Bunun senin için zor olduğunu biliyorum; ama yapılacak en iyi şeyin ne olduğuna karar vereceksek, gerçekten de Rand al’Thor’u kendisinden bile iyi tanımalıyız. Aksi halde felaket olur. Ah, evet. Çok iyi iş çıkardın, çocuğum. Ama zaten senden daha azını beklemezdim. Tıkanmışlığına rağmen senin yaptığın keşifleri yapan herkes... neden, senden mükemmellikten azını beklemiyorum. Düşününce...”

Kadının sözlerini bitirmesi ve Nynaeve’in sendeleye sendeleye çıkmasına izin vermesi epey sürdü. Titrek dizler üzerinde sendeliyordu gerçekten. Herkes ondan bahsediyordu. Elbette ederlerdi. Elayne’i dinlemeli, sözde keşifleri ona bırakmalıydı. Moghedien haklıydı. Eninde sonunda nasıl yaptığını araştırmaya başlayacaklardı. Demek felaketten kaçınmak için neyin en iyisi olduğuna karar vermeleri gerekiyordu. Rand konusunda ne yapmayı düşündüklerine dair ipucu vermiyordu bu.

Hemen hemen zirvesinde olan güneşe baktığı zaman, Theodrin’le randevusuna geç kaldığını gördü. En azından bu sefer iyi bir bahanesi vardı.

Theodrin’in evi –onun ve bir düzine başka kadının evi– Küçük Kule’nin ötesindeydi. Nynaeve hanın önüne geldiğinde yavaşladı. Gareth Bryne’ın yanında gevezelik eden Muhafızlar, toplantının hâlâ sürdüğünü gösteriyordu. Hissettiği öfke kalıntısı koruma büyüsünü görmesini sağladı. Daha çok Ateş ve Hava’dan örülmüş, biraz Su katılmış, kapalı, düz bir kubbeydi ve pırıldayarak tüm binayı örtüyordu. Örgüyü tutan düğüm ilgi çekiciydi. O düğüme dokunmak, derisini tabakhaneye sunmaktan farksız olurdu; kalabalık sokakta epey Aes Sedai vardı. Zaman zaman gruplar dağılır, gruplar oluşurken, Muhafızlardan biri onların gözlerine görünmeyen pırıltının içine girip çıkıyordu. Elayne’in aşmaya çalıştığı aynı örgü. Gizlice dinlemeye karşı bir kalkan. Güç’le dinlemeye karşı.

Theodrin’in evi sokakta, yüz adım kadar ilerideydi, ama Nynaeve eski hanın iki ev ötesinde, saz damlı bir evin avlusuna döndü. Evin arkasında sallantılı, tahta bir çit, kuru otlarla kaplı küçük bir bahçeyi çeviriyordu, ama hemen hemen tamamen pastan oluşan tek bir menteşenin tuttuğu bir arka kapısı vardı. Kapıyı ittirdiği zaman öldürürcesine gıcırdadı. Nynaeve telaşla çevresine bakındı –pencerelerde kimse yoktu; sokaktaki kimse onu göremezdi– eteklerini topladı ve ta Elayne ile paylaştığı odaya kadar uzanan dar geçitte koşturdu.

Bir an terli avuçlarını elbisesine silerek, Birgitte’in söylediklerini hatırlayarak duraksadı. İçten içe korkağın teki olduğunu biliyordu ve bu gerçekten nefret ediyordu. Bir zamanlar kendini yeterince cesur sanırdı. Birgitte gibi bir kahraman değil, ama yeterince cesur. Dünya gerçeği göstermişti ona. Yakalarlarsa Aes Sedailerin ona neler yapabileceklerini düşünmek, dönüp koşa koşa Theodrin’e gitmek istemesine sebep oluyordu. Temsilcilerin bulunduğu küçük odaya açılan bir pencere bulması olasılığı düşüktü. İmkânsız ölçüde küçük.

Ağzını biraz ıslatmaya çalışarak –bedeninin geri kalanı bu kadar ıslakken ağzı nasıl bu kadar kuruyabiliyordu?– yavaşça yaklaştı. Bir gün, korkak değil, Birgitte ya da Elayne gibi cesur olmanın nasıl bir şey olduğunu bilmek isterdi.

İçinden geçtiği zaman örgü karıncalanmadı. Hiçbir his vermiyordu. Vermeyeceğini tahmin etmişti zaten. Ona dokunmak zarar vermiyordu, ama yine de Nynaeve kaba taş duvara yapıştı. Duvardaki çatlaklara yapışmış sarmaşıklar yüzünü süpürdü.

Yavaşça en yakın kanatlı pencereye yanaştı –ve neredeyse dönüp gidiyordu. Pencere sıkı sıkı kapanmıştı, camları tamamen gitmiş, yerine içeri ışık bırakan, ama bir şey görmesine kesinlikle izin vermeyen yağlı kumaş konmuştu. Bir şey duyamıyordu da; en azından, diğer yanda birileri varsa bile, hiç ses gelmiyordu. Nynaeve derin bir nefes alarak bir sonraki pencereye yaklaştı. Burada da bir camın yerine kumaş konmuştu, ama kalanı kâğıtlar, mürekkep şişeleri ile kaplı, bir zamanlar süslü olan bir masa, birkaç sandalye ve bunun dışında boş bir oda sergiliyordu.

Elayne’den duyduğu bir küfrü mırıldanarak –kız şaşırtıcı bir küfür hazinesine sahipti– kaba taşları yoklayarak ilerledi. Üçüncü pencere açılmıştı. Burnunu duvara daha da yapıştırdı. Ve geri sıçradı. Aslında herhangi bir şey bulacağına inanmamıştı, ama Tarna buradaydı. Temsilcilerle birlikte değil, Sheriam, Myrelle ve o grubun geri kalanı ile. Yüreği bu kadar hızlı atıyor olmasaydı, bakmadan önce mırıltılarını duyardı.

Diz çökerek, içeriden görülmeden pencereye olabildiğince yaklaştı. Pencerenin dibi kafasını süpürüyordu.

“...götürmemi istediğiniz mesajın bu olduğundan emin misiniz?” O çeliksi ses Tarna’nın olmalıydı. “Düşünmek için biraz daha zaman istemek? Düşünecek ne var ki?”

“Salon...” diye başladı Sheriam.

“Salon,” diye hıhladı Kule elçisi. “Gücün kimde olduğu konusunda kör sanmayın beni. O sözde Salon siz altı kişi ne düşünmelerini söylerseniz onu düşünüyor.”

“Salon daha fazla zaman istedi,” dedi Beonin kararlılıkla. “Ne karara varacaklarını kim bilebilir?”

“Elaida kararlarını duymak için beklemek zorunda,” dedi Morvrin, Tarna’nın buz gibi sesini taklit ederek. “Beyaz Kule’yi bir kez daha bütün görmek için biraz daha bekleyemez mi?”

Ama Tarna’nın yanıtı daha da soğuktu. “Sizin... Salon’un... meajını Amyrlin’e götüreceğim. Bakalım o ne düşünecek.” Bir kapı açıldı ve çarpılarak kapandı.

Nynaeve sinirden bağırabilirdi. Şimdi yanıtı biliyordu, ama soruyu bilmiyordu. Janya ile Delana onu biraz daha erken bıraksalardı! Eh, hiç yoktan iyiydi. “Geri döneceğiz ve Elaida’ya itaat edeceğiz,” yanıtından iyiydi. Burada kalıp, birinin pencereden dışarı bakıp onu görmesini beklemenin bir anlamı yoktu.

Yavaşça uzaklaşacak oldu ve Myrelle konuştu, “Belki de yalnızca bir mesaj göndermeliyiz. Belki onu çağırsak olur.” Nynaeve kaşlarını çatarak yerinde kaldı. Kimi?

“Formaliteler yerine gelmeli,” dedi Morvrin sertçe. “Gerekli protokoller izlenmeli.”

Hemen ardından Beonin kararlılıkla konuştu. “Kanunu harfi harfine uygulamalıyız. En ufak hata bize karşı kullanılacaktır.”

“Peki bir hata yapmışsak?” Carlinya’nın sesi, belki hayatında ilk kez hararetliydi. “Ne kadar beklememiz gerek? Ne kadar beklemeye cesaret edebiliriz?”

“Ne kadar gerekirse,” dedi Morvrin.

“Ne kadar beklemek zorundaysak.” Bunu söyleyen Beonin’di. “Bunca zaman o uysal kızı, bütün planlarımızı terk etmek için beklemedim.”

Bir sebepten sessizlik oldu, ama Nynaeve birinin, sözcüğü incelermiş gibi, “uysal” diye mırıldandığını duydu. Hangi çocuk? Çömez mi, Kabuledilmiş mi? Hiç mantıklı gelmiyordu. Aes Sedailer asla çömezleri ya da Kabuledilmişleri beklemezdi.

“Geri dönemeyecek kadar ileri gittik, Carlinya,” dedi Sheriam sonunda. “Ya onu buraya getiririz ve ne yapması gerekiyorsa onu yapmasını sağlarız ya da her şeyi Salon’a bırakırız ve hepimizi felakete götürmeyeceklerini umut ederiz.” Ses tonundan, sonuncusunu aptalların umudu olarak gördüğü anlaşılıyordu.

“Tek bir hata ile,” dedi Carlinya, her zamankinden de soğuk bir sesle, “hepimizin kellesi kazıklara geçirilir.”

“Ama onları oraya kim geçirecek?” diye sordu Anaiya düşünceli düşünceli. “Elaida mı, Salon mu, yoksa Rand al’Thor mu?”

Sessizlik uzadı, etekler hışırdadı, kapı bir kez daha açılıp kapandı.

Nynaeve içeri bakmaya cesaret etti. Oda boştu. Sinirli bir ses çıkardı. Beklemeye karar vermeleri küçük bir teselliydi; nihai yanıt her şey olabilirdi. Anaiya’nın yorumu, Rand konusunda, Elaida konusunda olduğu kadar ihtiyatlı olduklarını gösteriyordu. Belki daha fazla. Elaida yönlendirebilen adamlar toplamıyordu. Peki “uysal çocuk” kimdi? Hayır, bu önemsizdi. Nynaeve’in hiçbir fikrinin olmadığı elli farklı entrika çeviriyor olabilirlerdi.

Büyü söndü ve Nynaeve yerinde sıçradı. Buradan gitmesinin zamanı gelip geçmişti bile. Ayağa fırladı, dizlerindeki tozları silkeledi ve duvardan uzaklaştı. Tek bir adım atabilmişti. Elleri elbisesindeki lekelerin üzerinde, donakaldı ve Theodrin’e baktı.

Elma yanaklı Domanlı kadın, tek kelime etmeden bakışlarına karşılık verdi.

Nynaeve telaşla, düşürdüğü bir şeyi aradığını iddia etmeyi düşündü ve vazgeçti. Bunun yerine doğruldu ve açıklayacak hiçbir şey yokmuş gibi, yavaşça kadının yanından geçti. Theodrin ellerini belinde kavuşturarak sessizce yanında yürümeye başladı. Nynaeve seçeneklerini düşündü. Theodrin’in kafasına vurup kaçabilirdi. Dizlerinin üzerine çöküp yalvarabilirdi. İki seçenekte de bir sürü hata vardı ona göre, ama ikisinin arasında bir şey bulamadı.

“Son zamanlarda sakin miydin?” diye sordu Theodrin, dümdüz ileri bakarak.

Nynaeve irkildi. Dün, tıkanmışlığını aşma teşebbüsünden sonra kadın sakin olması talimatını vermişti. Sakin ol, çok sakin; yalnızca sessiz, kontrollü şeyler düşün. “Elbette,” diye güldü zayıfça. “Beni altüst edecek ne olabilir ki?”

“Bu güzel,” dedi Theodrin dingin bir tavırla. “Bugün biraz daha... doğrudan bir şey denemek istiyorum.”

Nynaeve ona baktı. Soru yok muydu? Suçlama yok muydu? Bugün böyle giderken, bu kadarla kurtulacağına inanamazdı.

Dönüp taş binaya bakmadı, bu yüzden ikinci kattan onu ve Theodrin’i izlemekte olan kadını da görmedi.

13
Tozun Altında

Nynaeve örgüsünü çözüp çözmemeyi düşünerek lime lime, kırmızı çizgili bir havlunun altından sandalye sırtlarına asılmış, tertemiz süpürülmüş zemine sular damlatan elbisesine ve iç etekliğine baktı. Yeşil beyaz çizgili, çok daha büyük bir havlu elbise görevini görüyordu. “Artık şokun işe yaramadığını biliyoruz,” diye hırladı Theodrin’e ve irkildi. Çenesi acıyordu, yanağı hâlâ yanıyordu. Theodrin’in hızlı refleksleri ve güçlü bir kolu vardı. “Şimdi yönlendirebilirim, ama o anda saidar aklımdaki en uzak şeydi.” Sırılsıklam, nefes almaya çalışırken her tür düşünce kafasından uçmuş, yerini içgüdü almıştı.

“Eh, yönlendir de eşyalarını kurut,” diye mırıldandı Theodrin.

Theodrin’in kırık, üçgen bir aynaya bakarak gözüne ellemesini izlemek, Nynaeve’in çenesini daha fazla hissetmesine sebep oluyordu. Derisi şimdiden biraz şişmiş gibiydi ve kendi haline bırakılırsa olağanüstü bir morluk bırakacağını tahmin ediyordu Nynaeve. Kendi kolu da o kadar zayıf değildi. Theodrin o morluktan çok daha fazlasını hak ediyordu!

Belki Domanlı da aynı fikirdeydi, çünkü içini çekti, “Bir daha bunu denemeyeceğim. Öyle ya da böyle, ısıracak kadar öfkelenmene gerek kalmadan saidar’a teslim olmayı öğreteceğim sana.”

Nynaeve ıslak giysilerine kaşlarını çatarak bir an düşündü. Daha önce buna benzer bir şeyi hiç yapmamıştı. Verilen işleri Güç’le yapma yasağı çok güçlüydü ve iyi bir sebebi vardı. Saidar baştan çıkarıcıydı. Ne kadar fazla yönlendirirseniz, o kadar fazla yönlendirmek istiyordunuz ve ne kadar fazla yönlendirmek isterseniz, sonunda çok fazla çekip kendinizi öldürme ya da yalıtma riski o kadar artıyordu. Gerçek Kaynak’ın tatlılığı şimdi kolaylıkla içini dolduruyordu. Sabahın geri kalanı olmasa bile, Theodrin’in bir kova suyu sağlamıştı bunu. Basit bir Su örgüsü ile giysilerindeki bütün ıslaklık yerde birikintiye dönüştü ve yayılarak kovadan dökülenlere katıldı.

“Teslim olmak konusunda pek iyi değilim,” dedi. En azından savaşmanın anlamı kalmayana kadar. Yalnızca bir aptal hiç şansı yokken savaşmaya devam ederdi. Nynaeve suyun altında nefes alamazdı, kollarını çırparak uçamazdı... ve öfkelenmediği sürece yönlendiremezdi.

Theodrin bakışlarını su birikintisinden Nynaeve’e çevirdi, yumruklarını ince kalçalarına dayadı. “Bunun pekâlâ farkındayım,” dedi fazla düz bir sesle. “Bana öğretilen her şey, aslında hiç yönlendirememen gerektiğini söylüyor. Bana yönlendirmek için sakin olman gerektiği öğretildi, içten içe serinkanlı ve dingin, açık ve tamamen boyun eğerek.” Saidar parıltısına sarındı ve Su akışları birikintiyi toparlayarak bağdaşmaz bir şekilde yerde duran bir topa çevirdi. “Yönlendirmek için teslim olman gerek. Ama sen, Nynaeve... teslim olmak için ne kadar çok çabalarsan çabala –uğraştığını gördüm– teslim olmayı unutacak kadar öfkelenene kadar tırnaklarını geçirip tutunuyorsun.” Hava akışları titrek topu kaldırdı. Nynaeve bir an kadının topu ona fırlatacağını düşündü, ama sudan küre odada süzüldü ve açık pencereden çıktı. Büyük bir şapırtı ile düştü ve bir kedi şaşkın şaşkın ciyakladı. Belki de Theodrin’in düzeyine ulaştığınızda yasaklar artık geçerli olmuyordu.

“Neden beni kendi halime bırakmıyorsun?” Nynaeve neşeli konuşmaya çalışmıştı, ama başarısız olduğunu düşündü. Her dilediğinde yönlendirmeyi istiyordu. Ama eski deyişteki gibi, “dilekler kanat olsaydı domuzlar uçabilirdi.” “Zaman harcamanın...”

“O kalsın,” dedi Theodrin, Nynaeve saçını kurulamak için bir örgüye başladığında. “Saidar’ı salıver ve bırak kendiliğinden kurusun. Ve giyin.”

Nynaeve’in gözleri kısıldı. “Başka sürprizin yok, değil mi?”

“Hayır. Şimdi zihnini hazırlamaya başla. Sen Kaynak’ın sıcaklığını hisseden bir goncasın ve o sıcaklığa açılmaya hazırsın. Saidar ırmak, sen kıyısın. Irmak kıyıdan daha güçlüdür, ama kıyı ırmağı sınırlandırır ve ona yol gösterir. Zihnindeki, gonca dışında her şeyi boşalt. Sen goncasın...”

Nynaeve iç etekliğini başından geçirdi ve Theodrin’in sesi hipnotize edercesine devam ederken içini çekti. Çömez egzersizleri. Bunlar işe yarasaydı, uzun zaman önce her istediğinde yönlendirebilmeye başlardı. Bunu bırakmalı, gerçekte ne yapabileceğine bakmalıydı. Elayne’i Caemlyn’e gitmeye ikna etmeye, örneğin. Ama, on kova su gerekse bile, Theodrin’in başarılı olmasını istiyordu. Kabuledilmişler yürüyüp gitmezdi; Kabuledilmişler meydan okumazdı. Yapamadığı şeylerin emredilmesinden, yapması gereken şeylerin emredilmesinden daha fazla nefret ediyordu.

Saatler geçti, şimdi ikisi, harap bir çiftlik evinden gelmiş gibi görünen masanın iki yanında oturuyorlardı. Muhtemelen köydeki çömezlerin artık doğru düzgün yapabildiği egzersizlerle saatler harcamışlardı. Gonca ve ırmak kıyısı. Yaz esintisi ve çağıldayan dere. Nynaeve rüzgârda süzülen karahindiba tohumu olmaya çalıştı, bahar yağmurunu emen toprak olmaya çalıştı, toprakta milim milim uzayan bir kök olmaya çalıştı. Hepsi sonuçsuz kaldı ya da en azından Theodrin’in istediği sonucu vermedi. Hatta Nynaeve’e sevgilisinin kollarında olduğunu hayal etmesini söyledi ve bu felaketle sonuçlandı, çünkü Nynaeve’in aklına Lan ve bu şekilde ortadan kaybolmaya nasıl cüret edebildiği geldi! Ama ne zaman hayal kırıklığı kuru otlara atılmış köz gibi öfkesini alevlendirse ve saidar’ı kavrayabilecek duruma gelse, Theodrin Kaynak’ı salıvermesini söyledi ve yatıştırarak, sakinleştirerek baştan başladı. Kadının istediği şeye bu şekilde sabitlenmesi deli ediciydi. Nynaeve kadının katırlara inatçılık öğretebileceğini düşünüyordu. Hiç kızmıyordu; kadın dinginliği bir sanata dönüştürmüştü. Nynaeve onun kafasına bir kova su devirmeyi ve onun bundan ne kadar hoşlanacağına bakmayı istiyordu. Ama diğer yandan, çenesindeki ağrı düşünülürse, belki de bu o kadar iyi bir fikir değildi.

Theodrin Nynaeve gitmeden önce o ağrıya Şifa verdi, ki bu Yeti’de becerileri ancak bu kadardı. Bir an sonra Nynaeve de ona Şifa verdi. Theodrin’in gözü parlak mora dönmüştü ve Nynaeve, kadının gelecekte yaptıklarına biraz dikkat etmesi için bereyi yerinde bırakamamasından nefret ediyordu gerçekten. Ama Ruh, Hava ve Su akışları içinden geçerken Theodrin’in inleyerek ürpermesi, kafasına bir kova su boşaltıldığında Nynaeve’in inlemesini biraz telafi etmişti. Elbette, kendisi Şifa görürken o da ürpermişti, ama her istediğinize sahip olamazdınız.

Dışarıda güneş batı ufkuna giden yolu yarılamıştı. Sokakta, kalabalıktan bir eğilme ve diz kırma dalgası geçti ve sonra kalabalık açılarak domuz ağılında yürüyen bir kraliçe gibi süzülmekte olan Tarna Feir’e yol verdi. Kadın kızıl saçaklı şalını kollarına bırakmış, bayrak gibi taşıyordu. Tavrı elli adım öteden, başını kaldırma tarzından, eteklerini tozdan korumak için kaldırmasından, o geçerken selam veren herkesi görmezden gelmesinden anlaşılabiliyordu. Geldiği ilk gün çok daha az selam almış, çok daha fazla heyecan yaratmıştı, ama en azından Salidar’daki Aes Sedailer için Aes Sedai Aes Sedai’ydi yine de. Kendilerine kalması gereken zamanı mutfak çöplerini, lazımlıkları ormana taşıyıp gömerek geçiren iki Kabuledilmiş, beş çömez ve bir düzineye yakın hizmetkâr erkek ve kadın bunu vurguluyordu.

Tarna görmeden Nynaeve kadının yanından geçip gitti ve midesi öyle yüksek sesle guruldadı ki, şalgam dolu bir sepet taşıyan adam irkilerek baktı ona. Kahvaltı zamanını Elayne’in büyüyü aşma teşebbüsü için, öğle yemeği zamanını Theodrin’in egzersizleri ile harcamıştı. Ve daha Theodrin’le işi bitmemişti. Kadın bu gece uyumamasını söylemişti. Belki şokun işe yaramadığı yerde bitkinlik yarayabilirdi. Her tıkanmışlık aşılabilir, demişti Theodrin, sarsılmaz bir kendine güvenle, ve ben seninkini kıracağım. Bir kez yeterli. Öfkelenmeden bir kez yönlendirebilsen, saidar senindir.

O anda Nynaeve’in onun olmasını istediği tek şey biraz yiyecekti. Bulaşıkçılar temizliğe girişmişlerdi elbette ve işleri bitmek üzereydi, ama mutfaklarda asılı kalan koyun yahnisi ve kızarmış domuz eti kokusu Nynaeve’in burnunun seğirmesine sebep oldu. İki acınası görünüşlü elma, bir parça keçi peyniri ve bir ekmeğin ucu ile yetinmek zorunda kaldı. Gün, geçtikçe iyileşmiyordu.

Odalarına döndüğünde Elayne’i yatağının üzerine yayılmış buldu. Genç kadın başını kaldırmadan ona baktı, sonra gözlerini yuvarlayıp çatlak tavana dikti. “Korkunç bir gün geçirdim, Nynaeve,” diye içini çekti. “Escaralde ter’angreal yapmayı öğrenmek konusunda ısrar ediyor, ama bunu yapabilecek kadar güçlü değil. Varilin bir şey yaptı –ne olduğunu bilmiyorum– ve üzerinde çalıştığı taş ellerinde bir top... eli, tam olarak alev değildi... bir şeye dönüştü. Dagdara olmasa ölürdü, sanırım; başka kimse ona Şifa veremezdi ve verebilecek birini getirmek için zaman bulabileceğimizi de sanmıyorum. Sonra aklıma Marigan geldi –yönlendiren erkekleri sezmeyi öğrenemesek bile, belki yaptığı şeyi sezmeyi öğrenebiliriz; Moiraine’in bunun mümkün olduğunu ima ettiğini hatırlıyorum. Sanırım hatırlıyorum– her neyse, onu düşünüyordum ve biri omzuna dokundu ve iğne batırılmış gibi çığlık attım. Bana aptalca bir söylentiyi sormak isteyen zavallı bir arabacıymış, ama adamı öyle korkuttum ki koşarak kaçtı.”

Sonunda bir nefes aldı ve Nynaeve son elmanın koçanını ona fırlatma fikrinden vazgeçip anlık sessizlikte konuştu. “Marigan nerede?”

“Odayı toplamayı bitirdi –epey zaman harcadı, bu arada ben de onu kendi odasına gönderdim. Bilezik hâlâ kolumda. Bak?” Kolunu havada salladı ve sonra şilteye indirdi, ama çağlarcasına konuşmayı bırakmadı. “Caemlyn’e kaçmamız gerektiği konusunda öyle korkunç bir şekilde sızlanıp duruyordu ki bir dakika daha dayanamazdım. Tüm diğer şeylerden sonra değil. Çömez sınıfım tam bir felaket. Keatlin denen o korkunç kadın –burnu büyük olan?– köyde olsa bir kız çocuğunun ona emirler yağdırmasına asla izin vermeyeceğini mırıldandı durdu ve Faolin odaya dalıp neden Nicola’nın sınıfta olduğunu sordu –Nicola’nın onun için bazı işler yapacağını nereden bilebilirdim ki?– sonra Ibrella ne kadar büyük bir alev yapabileceğini görmeye karar verdi ve neredeyse tüm sınıfı ateşe veriyordu ve Faolain sınıfımı kontrol altında tutamadığım için herkesin önünde yerin dibine batırıp çıkardı beni ve Nicola dedi ki...”

Nynaeve araya laf sokmaya çalışmayı bıraktı –belki elma koçanını atmalıydı gerçekten– ve bağırdı. “Bence Moghedien haklı!”

İsim diğer kadının çenesini kapattı ve doğrulup dimdik oturmasına sebep oldu. Herkes kendi odasında olmasına rağmen, Nynaeve işiten olup olmadığını görmek için çevresine bakınmaktan alamadı kendini.

“Bu aptalca, Nynaeve.”

Nynaeve Elayne’in öneriden mi, yoksa Moghedien’in ismini yüksek sesle söylemesinden mi bahsettiğini anlamadı ve sormaya da niyeti yoktu. Elayne’in karşısına, kendi yatağına oturup eteğini düzeltti. “Hayır, değil. Jaril ile Seve Marigan’ın anneleri olmadığını her an söyleyebilirler. Şimdiye dek söylememişlerse. Bunun getireceği sorulara hazır mısın? Ben değilim. Her an bir Aes Sedai, gün doğumundan gün batımına dek öfke içinde olmadan bunca şeyi nasıl keşfedebildiğimi araştırmaya başlayabilir. Konuştuğum her iki Aes Sedai’den biri bundan bahsediyor ve Dagdara son zamanlarda bana tuhaf tuhaf bakmaya başladı. Dahası, burada oturup durmaktan başka şey yapmayacaklar. Kule’ye dönmeye karar vermezlerse. Gizlice yaklaşıp Tarna’nın Sheriam’la konuşmasını dinledim...”

“Sen ne?”

“Gizlice yaklaştım ve dinledim,” dedi Nynaeve sakin sakin. “Elaida’ya gönderdikleri mesaj, düşünmek için daha fazla zamana ihtiyaç duydukları. Bu, Kızıl Ajah ve Logain meselelerini unutmayı en azından düşündükleri anlamına geliyor. Bunu nasıl yapabilirler, bilmiyorum, ama öyle olmalı. Burada daha fazla kalırsak, hediye olarak Elaida’ya sunulurken bulabiliriz kendimizi. En azından şimdi gidersek Rand’a Aes Sedailerin onu destekleyeceğine güvenmemesini söyleyebiliriz. Ona hiçbir Aes Sedai’ye güvenmemesi gerektiğini söyleyebiliriz.”

Elayne şirin şirin kaşlarını çatarak bacaklarını altına aldı. “Hâlâ düşünüyorlarsa, bence bu henüz karar vermedikleri anlamına geliyor. Bence kalmalıyız. Belki doğru kararı vermelerine yardım edebiliriz. Dahası, sen Theodrin’i bizimle gelmeye ikna etmediğin sürece, gidersek tıkanmışlığını asla aşamazsın.”

Nynaeve onu duymazdan geldi. Theodrin şimdiye dek pek iyi iş çıkarmıştı ya. Kova kova su. Bu gece uyku yok. Sonra ne gelecekti? Kadın, işe yarayan bir şey bulana kadar her şeyi deneyeceğini söylemiş sayılırdı. Nynaeve’e göre “her şey” tabiri çok şeyi kapsıyordu. “Karar vermelerine yardım etmek mi? Bizi dinlemezler. Siuan bile pek az dinliyor bizi ve o bizi ensemizden yakalamışsa, en azından biz de onu ayak parmağından yakaladık.”

“Ben yine de kalmamız gerektiğini düşünüyorum. En azından Salon karar verene kadar. Sonra, korktuğumuz gibi çıkarsa, en azından Rand’a bir olasılık değil bir gerçek söyleyebiliriz.”

“Nasıl öğreneceğiz ki? Doğru pencereyi bulmama bir kez daha güvenemeyiz. Onlar ilan edene dek beklersek, koruma altına alınmış bulabiliriz kendimizi. En azından ben. Rand ve benim Emond Meydanı’ndan geldiğimizi bilmeyen tek Aes Sedai yok.”

“Herhangi bir şey ilan edilmeden önce Siuan bize söyler,” dedi Elayne sakin sakin. “O ve Leane’in uysal uysal Elaida’ya gideceğini düşünmüyorsun, değil mi?”

Bir de bu vardı. Siuan ile Leane daha diz kıramadan Elaida kellelerini uçurturdu onların. “Jaril ile Seve’i hesaba katmıyor bu,” diye ısrar etti.

“Bir şey düşünürüz. Her durumda, akrabası olmayan birinin baktığı ilk mülteci çocuklar değil onlar.” Elayne muhtemelen gamzeli gülümsemesinin güven verici olduğunu düşünüyordu. “Tek ihtiyacımız olan düşünmek. En azından Thom’un Amadicia’dan dönmesini beklemeliyiz. Onu arkada bırakamam.”

Nynaeve ellerini havaya fırlattı. Görünüş karakteri yansıtsa, Elayne taştan oyulmuş bir katır gibi görünmeliydi. Kız Thom Merrilin’i, küçükken kaybettiği babasının yerine koymuştu. Aynı zamanda, elini tutmasa adamın yemek masasını bulamayacağını düşünüyordu sanki.

Nynaeve’in aldığı tek uyarı yakında saidar’a kucak açıldığı duygusu oldu, sonra kapı Hava akışları ile hızla açıldı ve Tarna Feir odaya girdi. Nynaeve ile Elayne ayağa fırladılar. Aes Sedai Aes Sedai’ydi ve o çöp gömenlerden bazıları Tarna’nın emri üzerine oradaydı.

Sarı saçlı Kızıl Aes Sedai, kış vakti dışarıda kalmış mermer gibi kibirli bir yüzle onları inceledi. “Evet. Andor Kraliçesi ile sakat yabani.”

“Henüz değil, Aes Sedai,” diye yanıt verdi Elayne serin bir nezaketle. “Büyük Salon’da taç giyene kadar değil. Ve ancak annem ölmüşse,” diye ekledi.

Tarna’nın gülümsemesi bir kar fırtınasını bile dondurabilirdi. “Elbette. Seni sır olarak saklamaya çalıştılar, ama söylentiler yerinde durmaz.” Bakışları dar yatakları, sallantılı tabureyi, duvardaki çengellere asılmış giysilerini ve çatlak sıvaları taradı. “Yaptığınız onca mucizevi şeyden sonra size daha iyi odalar verirler sanırdım. Ait olduğunuz yerde, Beyaz Kule’de olsanız, ikiniz de şal almak üzere sınavdan geçirilmeseniz şaşardım.”

“Teşekkür ederim,” dedi Nynaeve, sırf kadına Elayne kadar medeni olabildiğini göstermek için. Tarna ona baktı. O mavi gözlerin yanında yüzünün geri kalanı sıcak kalıyordu. “Aes Sedai,” diye ekledi Nynaeve telaşla.

Tarna Elayne’e döndü. “Amyrlin’in yüreğinde sen ve Andor için özel bir yer var. Seni öyle arıyor ki inanamazsın. Benimle birlikte Tar Valon’a dönsen çok memnun olacağından eminim.”

“Benim yerim burası, Aes Sedai.” Elayne’in sesi hâlâ hoştu, ama çenesi Tarna’nın kibrine denk bir tavırla kalktı. “Diğerleri döndüğünde ben de Kule’ye döneceğim.”

“Anlıyorum,” dedi Kızıl Aes Sedai ifadesizce. “Pekâlâ. Şimdi bizi yalnız bırak. Yabaniyle yalnız konuşmak istiyorum.”

Nynaeve ve Elayne bakıştılar, ama Elayne için diz kırıp gitmekten başka seçenek yoktu.

Kapı kapandığı zaman Tarna şaşırtıcı ölçüde değişti. Elayne’in yatağına oturdu, bacaklarını kaldırıp bağdaş kurdu, çentik çentik baş tahtasına yaslandı ve ellerini karnının üzerinde kavuşturdu. Yüzü yumuşadı, hatta gülümsedi. “Huzursuz görünüyorsun. Huzursuz olma. Seni ısırmam.”

Kadının gözleri de değişmiş olsa inanabilirdi Nynaeve. Gülümsemesi gözlerine hiç dokunmuyordu; tam tersine, on kat sert, yüz kat soğuk olmuş gibiydi. Bu birleşim tüylerini diken diken etti. “Ben huzursuz değilim,” dedi katı katı, kıpırdanmamak için ayaklarını sıkı sıkı yere basarak.

“Ah, alındın mı? Neden? Sana ‘yabani’ dediğim için mi? Ben de yabaniyim, biliyorsun. Galina Casban tıkanmışlığımı döve döve açtı. Hangi Ajah’ı seçeceğimi benden çok önce biliyordu ve benimle özel olarak ilgilendi. Kızıl’ı seçeceklere hep öyle yapar.” Kahkaha atarak başını iki yana salladı. Gözleri donmuş hançerler gibiydi. “Gözlerimi sıkı sıkı yummadan, saidar’ı bulmadan önce saatlerce uludum ve ağladım; akışları görmeden öremezsin. Theodrin’in sana karşı daha nazik yöntemler kullandığını duydum.”

Nynaeve’in ayakları kendiliğinden kıpırdandı. Theodrin bunu denemezdi kuşkusuz! Asla denemezdi. Dizlerini katılaştırmak midesindeki çırpınmayı engelleyemedi. Demek alınmaması gerekiyordu, öyle mi? “Sakat”ın üzerinde de mi durmayacaktı? “Benimle ne konuda konuşmak istediniz, Aes Sedai?”

“Amyrlin Elayne’i güvende görmek istiyor, ama pek çok açıdan sen de aynı ölçüde önemlisin. Belki daha fazla. Rand al’Thor hakkında bildiklerin paha biçilmez olabilir. Ve Egwene al’Vere’in bildikleri. Onun nerede olduğunu biliyor musun?”

Nynaeve yüzündeki teri silmek istedi, ama ellerini yanlarından ayırmadı. “Onu uzun zamandır görmüyorum, Aes Sedai.” Tel’aran’rhiod’daki son buluşmalarının üzerinden aylar geçmişti. “Sormama izin verirseniz...” Salidar’da kimse Elaida’ya Amyrlin demiyordu, ama bu kadına saygı göstermek zorundaydı. “...Amyrlin Rand hakkında ne yapmayı düşünüyor’”

“Düşünmek mi, çocuğum? O Yenidendoğan Ejder. Amyrlin bunu biliyor ve ona hak ettiği her tür onuru vermeyi düşünüyor.” Tarna’nın sesine bir yoğunluk tınısı geldi. “Düşün, çocuğum. Buradakiler, ne yaptıkları kafalarına dank edince geri dönecekler, ama her geçen gün yaşamsal öneme sahip olabilir. Üç bin sene boyunca Beyaz Kule hükümdarlara rehberlik etti; Kule olmasa çok daha fazla savaş çıkar, daha kötüsü olabilirdi. Al’Thor o rehberlikten yoksun kalırsa dünya felaketle karşı karşıya kalabilir. Ama ben nasıl gözlerim kapalı yönlendiremiyorsam, bilmediğin şeye rehberlik edemezsin. Onun için en iyisi, senin benimle gelmen ve bildiklerini haftalar, aylar sonra değil, hemen Amyrlin’e aktarman. Senin için de en iyisi bu. Burada asla Aes Sedai olamazsın. Yemin Çubuğu Kule’de. Sınama ancak Kule’de yapılabilir.”

Nynaeve’in gözleri terle yanıyordu, ama gözlerini kırpıştırmayı reddetti. Kadın onun rüşvet kabul edeceğini mi düşünüyordu? “Gerçek şu ki, onunla fazla zaman harcamadım. Ben köyde yaşıyordum, o Batıormanı’nda bir çiftlikte. Onu daha çok asla mantık dinlemeyen bir oğlan çocuğu olarak hatırlıyorum. Yapması gereken şeyi yapması için zorlanması, hatta sürüklenmesi gerekiyordu. Elbette, çocukken böyleydi. Değişmiş olabilir, bilemem. Çoğu erkek boyu uzamış erkek çocuğundan farklı değildir, ama yine de Rand değişmiş olabilir.”

Tarna uzun uzun baktı ona. O buz gibi bakışlarla, çok uzun. “Pekâlâ,” dedi sonunda ve öyle çabuk ayağa kalktı ki, Nynaeve neredeyse gerileyecekti, ama aslında minik odada gerileyecek yer yoktu. O huzursuz edici gülümseme geri dönmüştü. “Burada ne kadar tuhaf bir grup toplanmış. İkisini de görmedim, ama Siuan Sanche ile Leane Sharif’in Salidar’ı şereflendirdiğini anlıyorum. Bilge bir kadının arkadaşlık edeceği türden insanlar değil. Belki başka tuhaf insanlar da vardı? Benimle gelsen çok daha iyi olur. Sabah yola çıkıyorum. Seni yolda bekleyip beklememem gerektiğini bu geceden bilmeliyim.”

“Korkarım ben...”

“Bir düşün, çocuğum. Bu vereceğin en önemli karar olabilir. Çok iyi düşün.” Sevimli maske kayboldu ve Tarna odadan süzülürcesine çıktı.

Nynaeve’in dizleri boşandı, yatağın üzerine çöktü. Kadın öyle karışık duygular uyandırmıştı ki içinde, onlardan ne çıkartması gerektiğini bilemiyordu. Huzursuzluk ve öfke heyecana karışıp çalkalanıyordu. Kızıl Aes Sedai’nin, Kule’den Rand’ı aramaya giden Aes Sedailerle bağlantı kurmasının bir yolu olmasını diliyordu. Ah, onun hakkındaki değerlendirmesini kullanmaya çalışırlarken duvardaki sinek olsa! Nynaeve’e rüşvet teklif etmeye çalışmak. Onu korkutmaya çalışmak. Ve ikincisini epey başarmak. Tarna buradaki Aes Sedailerin Elaida’nın önünde diz çökeceğinden öyle emindi ki; belli bir sonuçtu, yalnızca zamanı belirsizdi. Ya o, Logain hakkında bir ima mıydı? Nynaeve Tarna’nın Salidar hakkında, Salon ya da Sheriam’ın şüphelendiğinden daha fazla bilgi sahibi olduğunu tahmin ediyordu. Belki Elaida’nın burada destekçileri vardı.

Nynaeve Elayne’in dönmesini bekledi ve onsuz yarım saat geçince onu bulmaya çıktı, ilk önce tozlu sokaklarda ileri geri koştu, sonra durup bir arabaya tırmanmaya, ters çevrilmiş bir fıçıya ya da bir taş sahana çıkmaya ya da kalabalıktaki kafaların üzerinden bakmaya başladı. Güneşle ağaç çizgisi arasında bir güneş boyundan az mesafe kaldığında, kendi kendine mırıldanarak odaya döndü. Ve Elayne’i orada buldu. O da yeni gelmişti anlaşılan.

“Nerelerdeydin? Tarna’nın seni bir yerlerde bağladığını düşündüm.”

“Siuan’dan bunları alıyordum.” Elayne elini açtı. Avucunda iki kıvrık yüzük yatıyordu.

“Onlardan biri gerçek olan mı? Onları almak iyi fikir, ama gerçek olanı almaya çalışmalıydın.”

“Aklımdaki hiçbir şey değişmedi, Nynaeve. Ben hâlâ kalmamız gerektiğini düşünüyorum.”

“Tarna...”

“Yalnızca ikna etti beni. Gidersek Sheriam ile Salon Rand yerine Kule’yi seçer. Biliyorum.” Ellerini Nynaeve’in omuzlarına koydu ve Nynaeve yatağa oturtulmasına izin verdi. Elayne karşısında oturdu ve dikkatle öne eğildi. “Tel’aran’rhiod’da bir şey bulmak için ihtiyacı kullanabileceğimizi anlatmıştın bana, hatırlıyor musun? Bizim ihtiyacımız olan, Salon’u Elaida’ya gitmemek konusunda ikna edecek bir şey.”

“Nasıl? Ne? Logain yeterli değilse...”

“Bulduğumuzda anlayacağız,” dedi Elayne kararlılıkla.

Nynaeve dalgın dalgın bilek kalınlığındaki örgüsüne elledi. “Hiçbir şey bulamazsak gitmeyi kabul eder misin? Onlar bizi gözetim altına almaya karar verene kadar burada oturup durma düşüncesinden pek hoşlanmıyorum.”

“Faydalı bir şey bulursak kalmayı kabul edersen, ben de kabul ederim. Nynaeve, onu görmeyi ne kadar istesem de, burada daha fazla işe yararız.”

Nynaeve duraksadı, sonunda, “Kabul,” diye mırıldandı. Yeterince güvenli görünüyordu. Ne aradıklarına dair herhangi bir fikirleri olmadan, herhangi bir şey bulacaklarını bile hayal edemiyordu.

Gün daha önce yavaş geçiyor gibi görünmüşse, şimdi adeta sürünmeye başlamıştı. Mutfaklarda sıraya girip dilimlenmiş jambon, şalgam ve bezelye aldılar. Güneş ağaç tepelerinde saatlerce oturur göründü. Salidar’daki çoğu kişi güneşle birlikte yatmaya gitti, ama özellikle büyük binaların pencerelerinde birkaç ışık belirdi. Salon bu gece Tarna’ya ziyafet veriyordu. Zaman zaman eski handan arp ezgileri süzülüyordu; Aes Sedailer askerler arasında bir tür arpçı bulmuşlar, tıraş olmasını sağlamışlar, üniformaya benzer bir şeyin içine tıkmışlardı. Hanın önünden geçenler içeriye kısa bakışlar fırlatıyor, sonra çabucak yollarına devam ediyorlardı ya da öyle dikkatle duymazdan geliyorlardı ki, gösterdikleri çabayla neredeyse titriyorlardı. Bir kez daha, tek istisna Gareth Bryne’dı. Adam yemeğini sokağın ortasında, tahta bir kutunun üzerine oturarak yedi; pencereden dışarı bakan herhangi biri onu görmek zorunda kalacaktı. Güneş ağır ağır ağaçların arkasına kaydı. Karanlık aniden çöktü, alacakaranlık olmadı ve sokaklar boşaldı. Arpçının ezgisi yine başladı. Gareth Bryne hâlâ kutusunun üzerinde, Salon’un ziyafetinden dışarı süzülen ışık havuzunun kenarında oturuyordu. Nynaeve başını iki yana salladı; adam hayranlık duyulacak biri miydi, yoksa yalnızca aptal mıydı, bilemiyordu. İkisinden de biraz olduğunu tahmin ediyordu.

Benekli taş ter’angreal’i Lan’in ağır, altın mühür yüzüğünün yanında deri sicime takıp boynuna asana, yatağa uzanana kadar Theodrin’in talimatlarını hatırlamadı. Eh, artık bunun için çok geçti. Theodrin uyuyup uyumadığını asla bilemezdi zaten. Lan neredeydi?

Elayne’in nefesleri yavaşladı. Nynaeve hafifçe içini çekerek yastığına sokuldu ve...

...boş yatağının ayakucunda durmuş, Tel’aran’rhiod’un loş aydınlığında puslu görünen Elayne’e bakıyordu. Onları burada görecek kimse yoktu. Sheriam ya da o gruptan biri ya da Siuan ile Leane buralarda olabilirdi. Evet, ikisinin Düşler Dünyası’nı ziyaret etmeye hakkı vardı, ama bu geceki ziyarette soru yanıtlamak istemiyorlardı. Elayne bu işi av olarak görüyordu anlaşılan; bilinçli ya da bilinçsiz, Birgitte’in tarzında yeşil ceket ve beyaz pantolon giymişti. Elindeki gümüş yaya bakarak gözlerini kırpıştırdı ve yay ile sadak kayboldu.

Nynaeve kendi giysilerine baktı ve içini çekti. Mavi ipekten bir balo elbisesi. Alçak yakası boyunca altın rengi çiçekler işlenmişti ve geniş eteği boyunca daha fazlası birbirlerine dolanarak uzanıyordu. Ayaklarındaki kadife dans terliklerini hissedebiliyordu. Tel’aran’rhiod’da ne giydiğinizin önemi yoktu, ama kafasında ne vardı ki bunu seçmişti? “Bunun işe yaramayabileceğini biliyorsun,” dedi, iyi, sade İki Nehir yünlülerine ve sağlam ayakkabılara bürünerek. Elayne’in o şekilde gülümsemeye hakkı yoktu. Gümüş yaymış. Ha! “En azından ne aradığımıza dair bir fikrimizin olması gerekiyor, herhangi bir şey.”

“İş görmek zorunda, Nynaeve. Bilgelerin ihtiyacın anahtar olduğunu söylediğini anlatmıştın. İhtiyaç ne kadar güçlüyse o kadar iyiymiş. Ve bizim kesinlikle bir şeylere ihtiyacımız var, yoksa Rand’a söz verdiğimiz yardım, Elaida’nın vereceği dışında, kaybolup gidecek. Bunun olmasına izin vermeyeceğim, Nynaeve. Vermeyeceğim.”

“İndir çeneni. Elimizden gelirse, ben de vermeyeceğim. İşimize baksak iyi olacak.” Elayne’in elini tutarak gözlerini kapattı. İhtiyaç. Neye ihtiyaç duydukları konusunda içinde bir parçanın bir fikri olmasını diledi. Belki de hiçbir şey olmazdı. İhtiyaç. Aniden çevresindeki her şey kayar gibi oldu; Tel’aran’rhiod’un çarpıldığını, eğildiğini hissetti.

Gözlerini hemen açtı. İhtiyaç kullanırken her adımı gözleriniz kapalı atmanız gerekiyordu ve her adım sizi aradığınız şeye yaklaştırıyordu, ama aynı zamanda her adım sizi bir engerek çukuruna götürebilirdi ya da av sırasında rahatsız ettiğiniz bir aslan bacağınızı ısırıp koparabilirdi.

Aslan yoktu, ama olan da yeterince rahatsız ediciydi. Aydınlık bir gün ortası idi, ama onu rahatsız eden bu değildi; burada zaman farklı akıyordu. O ve Elayne kaldırım taşları ile döşeli bir yolda, tuğladan ve taştan binaların arasında, el ele tutuşmuş duruyorlardı. Evler ve dükkânlar girift saçak silmeleri ve frizlerle süslenmişti. Gösterişli ufak kubbeler kiremit çatıları süslüyordu ve sokağın üzerinde taş ve tahtadan köprüler, bazen üç dört kat yüksekte kemer yaparak uzanıyordu. Çöp ve eski giysi yığınları, kırık mobilyalar sokak köşelerine yığılmıştı ve sıçanlar sürü sürü koşturuyor, zaman zaman korkusuzca durup çıtırdayarak ikisine meydan okuyorlardı. Kendilerini Tel’aran’rhiod’un kıyısında düşleyen insanlar belirip kayboluyordu. Bir adam çığlık atarak köprülerin birinden düştü ve yere çarpmadan kayboldu. Yırtık elbise içinde bir kadın uluyarak onlara doğru on iki adım koştu, sonra o da kayboldu. Sokaklarda kesik kesik çığlıklar ve bağırışlar yankılanıyordu ve bazen manyakça bir tınısı olan kaba kahkahalar duyuluyordu.

“Bundan hiç hoşlanmadım,” dedi Elayne endişeli bir sesle.

Uzakta, şehrin üzerinde büyük, kemik beyazı bir kule yükseliyor, tüm diğer kulelere tepeden bakıyordu. Kulelerin çoğu, onları alçak gösteren köprülerle birbirlerine bağlanmıştı. Tar Valon’daydılar, son seferde Nynaeve’in Leane’i gördüğü kesimde. Leane orada ne yaptığı konusunda pek açık konuşmamıştı; gizemli Aes Sedailerin yarattığı huşu ve gizem duygusunu arttırıyorum, demişti gülümseyerek.

“Fark etmez,” dedi Nynaeve cesaretle. “Tar Valon’da kimse Düşler Dünyası’nı bilmiyor. Kimseye rastlamayız.” Yüzü kanla kaplı bir adam aniden belirir, onlara doğru sendelerken midesi döndü. Adamın elleri yoktu, kesik kollarından kanlar fışkırıyordu.

“Kastettiğim bu değildi,” diye mırıldandı Elayne.

“İşimize bakalım.” Nynaeve gözlerini kapattı. İhtiyaç.

Değişim.

Kule’de, dolanarak uzanan, duvar halıları ile süslü koridorlardan birindeydiler. Çömez elbisesi içinde tombul bir kız üç adım ötede belirdi. Onları gördüğünde iri gözleri daha da irileşti. “Lütfen,” diye sızlandı. “Lütfen?” Ve kayboldu.

Elayne aniden inledi, “Egwene!”

Nynaeve hızla döndü, ama koridor boştu.

“Onu gördüm,” diye ısrar etti, Elayne. “Gördüğümü biliyorum.”

“Herhalde herkes gibi o da sıradan bir düşte Tel’aran’rhiod’a dokunabilir,” dedi Nynaeve ona. “Neden geldiysek ona bakalım.” Epey huzursuzlanmaya başlamıştı. El ele tutuştular. İhtiyaç.

Değişim.

Sıradan bir depo değildi. Duvarlara raflar dizilmişti ve odanın ortasında da iki kısa dolap dizisi vardı. Raflara değişik boy ve şekillerde, bazıları sade ahşaptan, bazıları oymalı ya da lakeli kutular, kumaşa sarılı nesneler, heykeller, biblolar, metal, cam, kristal, taş, sırlı porselenden tuhaf görünüşlü şekiller düzgünce sıralanmıştı. Bunların Tek Güç’le ilgili nesneler, büyük olasılıkla ter’angreal’ler, belki angreal ve sa’angreal’ler olduğunu anlamak için daha fazlasını bilmesine ihtiyacı yoktu Nynaeve’in. Kule’de, böylesine düzgünce saklanan, böylesine çeşitli bir koleksiyon başka bir şey olamazdı.

“Buradan daha ileriye gidilmiyor bence,” dedi Elayne keyifsizce. “Buradan nasıl herhangi bir şey alabiliriz, bilmiyorum.”

Nynaeve örgüsünü çekiştirdi. Burada gerçekten kullanabilecekleri bir şey varsa –Bilgeler yalan söylememişse olmak zorundaydı– o zaman uyanık dünyada ona ulaşmanın bir yolu olmalıydı. Angreal ve benzerleri çok iyi korunmazdı; genelde, Nynaeve Kule’deyken, yalnızca bir kilit ve çömez tarafından korunurlardı. Buradaki kapı kalın tahtadandı ve üzerine büyük, siyah bir demir kilit konmuştu. Kuşkusuz kilitliydi, ama Nynaeve zihninde onun açıldığını canlandırdı ve ittirdi.

Kapı nöbetçi odasına açıldı. Bir duvarın dibinde üst üste yığılmış dar yataklar, bir başkasında çengelleri üzerinde baltalı kargılar diziliydi. Çevresine tabureler dizilmiş ağır, yıpranmış bir masanın arkasında demir destekli, üzerine küçük bir parmaklık oturtulmuş bir başka kapı duruyordu.

Nynaeve Elayne’e dönerken aniden kapının yine kapandığını fark etti. “İhtiyaç duyduğumuz şeyi buradan alamayacaksak, belki başka bir yerden alabiliriz. Demek istediğim, belki başka bir şey de işe yarar. En azından şimdi onun ne olduğuna dair bir ipucumuz var. Bunların, ne işe yaradığını kimsenin bilmediği ter’angreal’ler olduğunu düşünüyorum. Bu şekilde korunmalarının tek sebebi bu olabilir. Onların yakınında yönlendirmek bile tehlikeli olabilir.”

Elayne yan yan baktı ona. “Ama bir daha denersek, bizi yine buraya getirmez mi? Elbette... Elbette Bilgeler sana belli bir yeri arayışın dışında tutmayı öğretmişlerse başka.”

Öğretmemişlerdi –aslında ona hiçbir şey söylemek istememişlerdi– ama açılacağını düşünerek bir kilidi açabildiğiniz bir yerde her şey mümkün olmalıydı. “Yapacağımız da tam olarak bu. İstediğimiz şeyin Tar Valon’da olmadığını düşüneceğiz.” Raflara bakarak kaşlarını çattı ve ekledi, “İddiaya girerim kimsenin nasıl kullanacağını bilmediği bir ter’angreal’dir.” Gerçi bunun Salon’u Rand’ı desteklemeye nasıl ikna edeceğini hayal edemiyordu.

“Tar Valon’da olmayan bir ter’angreal’e ihtiyacımız var,” dedi Elayne, kendi kendini ikna etmeye çalışırcasına. “Pekâlâ. Devam edelim.”

Ellerini uzattı ve bir an sonra Nynaeve tuttu onları. Devam etmeleri konusunda ısrar edenin nasıl olup da kendisi olduğundan emin değildi Nynaeve. O Salidar’dan ayrılmak istiyordu, kalmak için bir sebep değil. Ama Salidar’daki Aes Sedailerin Rand’ı desteklemesini sağlayacaksa...

İhtiyaç. Ter’angreal Tar Valon’da değil. İhtiyaç.

Değişim.

Her neredeyseler, şafakla aydınlanmış şehir Tar Valon değildi. Yirmi adım ötede geniş, taş döşeli yol beyaz taştan bir köprüye dönüşüyordu. İki yanına taşlar dizilmiş bir kanalın üzerinde kemer yapan köprünün iki ucunda heykeller duruyordu. Diğer yanda, elli adım ötede bir başka köprü vardı. Her yerde ince, balkonlarla çevrili kuleler, yuvarlak şekerlemelere saplanmış mızraklar gibi yükseliyordu. Bütün binalar beyazdı, kapılar ve pencereler tepeleri sivri, bazı yerlerde ikili üçlü kemerlerden oluşuyordu. Daha ihtişamlı binalarda, beyaza boyalı demir işinden uzun balkonlar, ev sakinlerini saklamak üzere örülmüş girift kafesler sokaklara ve kanallara bakıyordu ve kızıl altın rengi çizgili beyaz kubbeler kuleler kadar sivri uçlarla bitiyordu.

İhtiyaç. Değişim.

Bambaşka bir şehir olabilirdi. Sokaklar dardı ve kaldırım taşları düzensizdi. İki yanda, soyulmaya yüz tutan beyaz badanaları altındaki tuğlaları sergileyen beş altı katlı binalar diziliydi. Burada balkon yoktu. Sinekler uçuşuyordu ve yer seviyesindeki gölgeler yüzünden hâlâ şafak vakti mi, anlaşılamıyordu.

Bakıştılar. Burada bir ter’angreal bulmaları olası görünmüyordu, ama artık vazgeçemeyecek kadar ileri gitmişlerdi. İhtiyaç.

Değişim.

Nynaeve gözlerini açmadan önce hapşırdı, açar açmaz yine hapşırdı. Her adımı toz bulutları kaldırıyordu. Bu depo Kule’dekine hiç benzemiyordu. Küçük oda sandıklar, kasalar, fıçılarla doluydu. Hepsi üst üste yığılmış, aralarında daracık bir geçit bırakılmıştı ve hepsi kalın bir toz tabakası altında yatıyordu. Nynaeve öyle şiddetli hapşırdı ki, ayakkabılarının fırlayacağını sandı –ve toz kayboldu. Hepsi. Elayne’in yüzünde küçük, hoşnut bir gülümseme vardı. Nynaeve hiçbir şey söylemedi, yalnız tozsuz odayı kafasına iyice yerleştirdi. Bunu kendisi düşünmüş olmalıydı.

Karman çorman yığınlara bakarak içini çekti. Oda, Salidar’da bedenlerinin uyuduğu odadan büyük değildi, ama bütün bunları araştırmak... “Haftalar alır.”

“Bir daha deneyebiliriz. Belki hangilerini taramak gerektiğini gösterir.” Elayne, Nynaeve’in hissettiği kadar kuşkulu konuşmuştu.

Yine de iyi bir öneriydi. Nynaeve gözlerini kapattı ve bir kez daha değişim hissetti.

Gözlerini açtığında geçitte, kapıya uzak yanda duruyordu ve belinden biraz yüksek, kare, tahta bir sandığa bakıyordu. Demir desteklerin hepsi paslanmıştı ve sandığın kendisi yirmi sene boyunca çekiçlerle dövülmüş gibi görünüyordu. Faydalı herhangi bir şey, özellikle de bir ter’angreal saklamak için daha uygunsuz bir şey hayal edemiyordu Nynaeve. Ama Elayne yanı başında durmuş, sandığa bakıyordu.

Nynaeve elini kapağa koydu –menteşeler rahatça açılacaktı– ve kaldırdı. Gıcırtı bile çıkmadı. İçeride, iki paslı kılıç, aynı ölçüde kahverengileşmiş ve delinmiş bir göğüs zırhı, kumaşlara sarılı paketler, eski ütü artıkları ve mutfak eşyasına benzeyen şeylerden oluşan bir yığının üzerinde duruyordu.

Elayne ağzı kırılmış küçük bir çaydanlığa elledi. “Haftalar değil, ama en azından gecenin geri kalanını burada geçirmemiz gerekecek.”

“Bir daha?” diye öneride bulundu Nynaeve. “Bir zararı olmaz.” Elayne omuzlarını silkti. Gözlerini kapattılar. İhtiyaç.

Nynaeve uzandı ve eli, ufalanmaya yüz tutmuş bir kumaşa sarılmış, sert ve yuvarlak bir şeye dokundu. Gözlerini açtığında Elayne’in eli de kendisininkinin yanındaydı. Genç kadının sırıtması yüzünü ikiye bölmüştü.

Nesneyi dışarı çıkarmak kolay değildi. Küçük değildi ve lime lime ceketleri, çentik kapları ve ufalanarak biblolar, hayvan oymaları ve her tür çer çöpü açığa çıkaran paketleri kenara itmeleri gerekti. Çıkardıklarında aralarında tuttular. Çürük kumaşa sarılı geniş, düz bir diskti. Kumaşı çekip alınca, kalın kristalden sığ bir çanak çıktı. Genişliği altmış santimden fazlaydı ve içine, derinlere, dönen bulutlara benzeyen bir şey oyulmuştu.

“Nynaeve,” dedi Elayne yavaşça. “Sanırım bu...”

Nynaeve irkildi ve neredeyse tuttuğu tarafı düşürüyordu. Çanak aniden solgun, sulu bir maviye dönüşmüştü ve bulutlar yavaş yavaş kaymaya başlamıştı. Bir yürek atışı sonra kristal yine berraklaşmış, bulutlar donmuştu. Yalnız, Nynaeve bulutların biraz önceki gibi olmadığından emindi.

“Öyle,” diye bağırdı Elayne. “Bu bir ter’angreal. Ve iddiaya girerim hava durumu ile ilgili bir şey yapıyor. Ama kendi başıma çalıştıracak kadar güçlü değilim.”

Nynaeve nefes alarak yüreğinin gümlemesini yavaşlatmaya çalıştı. “Bunu yapma! Ne yaptığını bilmediğin ter’angreal’lerle uğraşırken kendini yalıtabileceğini bilmiyor musun?”

Aptal kız şaşkın şaşkın ona baktı. “Buraya bunun için geldik, Nynaeve. Peki, ter’angreal’ler hakkında benden fazla bilgisi olan herhangi birini tanıyor musun?”

Nynaeve burnunu çekti. Sırf kadının haklı olması, önceden haber vermemesi gerektiği anlamına gelmiyordu. “Bu hava durumu hakkında bir şey yapabilecekse bunun harika olmayacağını söylemiyorum –harika gerçekten– ama ihtiyaç duyduğumuz şeyin nasıl bu çanak olabileceğini anlayamıyorum. Bu, Salon’un Rand hakkındaki kararını etkilemeyecektir.”

“İhtiyaç duyduğun şey her zaman istediğin şey çıkmaz,” diye alıntı yaptı Elayne. “At binmeye gitmeme ya da ağaçlara tırmanmama izin vermediği zaman söylerdi Lini, ama belki burada da geçerlidir.”

Nynaeve yine burnunu çekti. Belki geçerliydi, ama şu anda o istediği şeyi istiyordu. Çok şey istemek miydi bu?

Ellerindeki çanak soldu ve irkilme sırası Elayne’e geldi. Buna bir türlü alışamadığını mırıldandı Elayne. Sandık kapanmıştı da.

“Nynaeve, çanağa yönlendirdiğim zaman hissettiğim... Nynaeve, bu odadaki tek ter’angreal bu değil. Bence angreal, hatta sa’angreal’ler var.”

“Burada mı?” dedi Nynaeve inanmazlık içinde, tıkış tıkış küçük odada bakınarak. Ama bir tane varsa, neden iki tane daha olmasın? Ya da on ya da yüz? “Işık, bir daha yönlendirme! Ya kazayla içlerinden birine bir şey yaptırırsan? Kendini yalıta...”

“Ne yaptığımı biliyorum, Nynaeve. Gerçekten biliyorum. Yapmamız gereken bir sonraki şey, bu odanın nerede olduğunu öğrenmek.”

Bu kolay iş çıkmadı. Menteşeler pastan oluşmuş kitlelere benzeseler de kapı engel değildi, Tel’aran’rhiod’da değil. Sorunlar bundan sonra başladı. Dışarıdaki dar, loş koridorun ucunda tek bir pencere vardı ve oradan da yalnızca sokağın karşısındaki, sıvaları dökülen beyaz bir duvar görünüyordu. Taş yüzlü, dar merdivenleri inmek de bir işe yaramadı. Dışarıdaki sokak, her neresiyse, şehrin bu kesiminde gördükleri ilk sokak olabilirdi. Binalar birbirine o kadar benziyordu ki, ayırt edilemiyorlardı. Sokaktaki küçük dükkânların tabelaları yoktu ve hanlara işaret eden tek şey mavi boyalı kapıları idi. Kırmızılar meyhaneleri işaret ediyor gibiydi.

Nynaeve bir işaret, nerede olduklarını gösterecek bir şey arayarak yürüdü. Şehrin hangisi olduğunu söyleyecek bir şey. Girdiği her sokak bir öncekine benziyordu, ama çabucak, sade taştan bir köprü buldu. Gördüğü diğer köprülere benzemiyordu ve heykelleri yoktu. Kemerinin ortasından yalnızca kanal, onunla kesişen başka kanallar, daha fazla köprü, sıvaları dökülen daha fazla bina görülüyordu.

Aniden yalnız olduğunu fark etti. “Elayne.” Kendi sesinin dışında sessizlik yanıtladı onu. “Elayne? Elayne!”

Altın saçlı kadın köprünün ayağının yakınında, bir köşede belirdi. “İşte buradasın,” dedi Elayne. “Burasının yanında tavşan deliği iyi planlanmış kalır. Başımı bir an çevirdim, kayboluverdin. Bir şey bulabildin mi?”

“Hiçbir şey.” Nynaeve kanala bir kez daha baktı, sonra Elayne’e katıldı. “İşe yarayacak hiçbir şey bulamadım.”

“En azından nerede olduğumuzdan eminiz. Ebou Dar. Öyle olmalı.” Elayne’in kısa ceketi ve geniş pantolonu, yeşil, ipek bir elbiseye dönüştü. Ellerine danteller dökülüyordu, yüksek, girift işlemeli bir yakası vardı ve dar yaka açıklığı epey ten gösteriyordu. “Illian dışında, bu kadar çok kanalı olan başka şehir düşünemiyorum ve burası kesinlikle Illian değil.”

“Herhalde değildir,” dedi Nynaeve hafifçe. Körlemesine bir araştırmanın onları Sammael’in inine götüreceği hiç aklına gelmemişti. Kendi elbisesinin de, yolculuğa uygun koyu mavi ipek bir elbiseye ve keten toz pelerinine dönüştüğünü fark etti. Pelerini kaybetti, ama kalanı bıraktı.

“Ebou Dar’ı görsen hoşuna giderdi, Nynaeve. Ebou Darlıların Bilgeleri bitkiler konusunda herkesten çok şey biliyor. Her şeyi tedavi edebiliyorlar. Etmek zorundalar, çünkü Ebou Darlılar, asil ya da değil, erkek ya da kadın, bir hapşırık üzerine bile düello yapabiliyorlar.” Elayne kıkırdadı. “Thom eskiden burada leoparlar olduğunu, ama Ebou Darlılar birlikte yaşanmayacak kadar alıngan olduğundan gittiklerini söylüyor.”

“Bunların hepsi iyi, güzel,” dedi Nynaeve ona, “ama hepsi birbirini biçebilir, umurumda bile olmaz. Elayne, yüzükleri kaldırıp uyusak da olurdu. Oraya vardığımda şalı alabilecek olsam bile, buradan o odayı bir daha bulamam. Keşke harita çizmenin bir yolu olsaydı...” Yüzünü buruşturdu. Uyanık dünyada kanat istemekten farkı yoktu; Tel’aran’rhiod’dan yanlarında harita götürebilecek olsalar, çanağı da götürebilirlerdi.

“O zaman Ebou Dar’a gelip, öyle aramamız gerek,” dedi Elayne kararlılıkla. “Gerçek dünyada. En azından şehrin hangi kısmına bakmamız gerektiğini biliyoruz.”

Nynaeve canlandı. Ebou Dar Eldar üzerinde, Salidar’dan yalnızca birkaç yüz kilometre uzaktaydı. “Bu çok iyi bir fikir gibi geliyor kulağa. Ve her şey tepemize yıkılmadan Salidar’dan ayrılabileceğiz.”

“Gerçekten, Nynaeve. Hâlâ senin için en önemli şey bu mu?”

“Önemli şeylerden biri. Burada yapacak başka bir şey geliyor mu aklına?” Elayne başını iki yana salladı. “O zaman geri dönelim. Bu gece biraz gerçek uyku uyumak istiyorum.” Siz Tel’aran’rhiod’da iken uyanık dünyada ne kadar zaman geçtiğini bilmek imkânsızdı; orada geçen bir saat, burada bazen bir saat, bazen bir gün, hatta daha fazla oluyordu. Neyse ki tersi geçerli olmuyordu ya da en azından fazla farklı olmuyordu, yoksa uyurken açlıktan ölebilirdiniz.

Nynaeve düşten çıktı...

...gözleri iri iri açıldı, kendisi gibi terle sırılsıklam olmuş yastığına baktı. Açık pencereden tek bir esinti gelmiyordu. Salidar üzerine sessizlik çökmüştü, en yüksek ses, gece balıkçıllarının ince ötüşleriydi. Doğrulup oturdu ve boynundaki sicimi çözüp kıvrık taş yüzüğü çıkardı, bir an durup Lan’in kalın, altın yüzüğünü elledi. Elayne kıpırdandı, sonra esneyerek doğrulup oturdu ve yönlendirerek mumu yaktı.

“Sence bir işe yarar mı?” diye sordu Nynaeve sessizce.

“Bilmiyorum.” Elayne eliyle esnemesini bastırdı. Kadın karman çorman saçlarla, bir yanağında yastığın bıraktığı kırmızı bir çizgi ile esnerken bile nasıl güzel görünebiliyordu? Bu Aes Sedailerin araştırması gereken bir sırdı. “Bildiğim, o taşın hava durumu konusunda bir şey yapabilecek olması. Ter’angreal ve angreal’lerden oluşan bir hazinenin doğru ellere geçmesi gerektiğini biliyorum. Onları Salon’a teslim etmek bizim görevimiz. En azından Sheriam’a. Onları Rand’ı desteklemeye ikna etmese bile, ikna edecek bir şey bulana kadar aramaya devam edeceğim. Ve uyumak istediğimi biliyorum. Bunu sabah konuşabilir miyiz?” Yanıt beklemeden mumu söndürdü, kıvrılıp yattı ve başını yastığa koyar koymaz derin ve ağır nefesler almaya başladı.

Nynaeve yine gerindi. Karanlığın içinde gözlerini tavana dikti. En azından yakında Ebou Dar’a doğru yola çıkacaklardı. Belki yarın. En fazla, yolculuğa hazırlanmak ve bir ırmak teknesini durdurmak için bir iki gün. En azından...

Aniden Theodrin’i hatırladı. Hazırlanmak iki gün alırsa, Theodrin’in iki dersine gitmesi gerekecekti. Bir ördeğin tüyleri olması kadar kesindi. Ve kadın Nynaeve’in bu gece uyumayacağını sanıyordu. Bilmesinin imkânı yoktu, ama...

Derin derin içini çekerek yataktan çıktı. Adım atacak fazla yer yoktu, ama olan mekânı kullanarak odayı adımlamaya başladı. Her geçen an daha da öfkeleniyordu. Onun tek istediği uzaklaşmaktı. Teslim olmak konusunda çok iyi olmadığını söylemişti, ama belki kaçmak konusunda gittikçe daha iyi oluyordu. Her istediğinde yönlendirebilmek ne kadar harika olurdu. Yanaklarından akmaya başlayan gözyaşlarını fark etmedi bile.

14
Düşler ve Kâbuslar

Nynaeve ile Elayne’i görünce Egwene düşten çıkmadı; kaçtı. Cairhien’de uyuyan bedenine değil –henüz çok erkendi– minik iğne uçları gibi ışıklarla dolu engin karanlığa. En berrak gökyüzünde göreceği yıldızlardan daha fazlaydı o ışıklar, göz görebildiğince, her biri keskin ve ayrıydı. Burada gözleri olsa, böyle görürdü. Biçimsizce, Tel’aran’rhiod ile uyanık dünya arasındaki sonsuzlukta, düş ile gerçeklik arasındaki dar aralıkta süzüldü.

Burada bir yüreği olsaydı, çılgınca, davul gibi atıyor olurdu. Onu gördüklerini sanmıyordu, ama Işık aşkına orada, Kule’nin ilgi çekici hiçbir şey barındırmayan bir kısmında ne yapıyorlardı? Bu, gecelik gezintilerde Amyrlin’in çalışma odasından, çömezler kısmından, hatta Kabuledilmiş kısmından kaçınmaya dikkat ediyordu. Nynaeve, Elayne ya da ikisi birden olmasa bile birileri hep oluyordu oralarda. Nynaeve ile Elayne’le konuşabilirdi elbette –sır saklamayı biliyorlardı kesinlikle– ama bir şey konuşmamasını söylemişti; bunu yapmayı düşlemişti ve her seferinde kâbus gibi gelmişti. Soğuk soğuk terleyerek uyanacağınız cinsten değil, korkuyla kıvranacağınız cinsten. O diğer kadınlar. Salidar’daki Aes Sedailer, Düşler Dünyası’nda Kule’de yabancılar dolaştığını biliyorlar mıydı? En azından Egwene’e yabancı olan kişilerin. Bilmiyorlarsa, onları uyarmanın yolu yoktu. Seçebileceği yol yoktu. Her şey öyle sinir bozucuydu ki!

Büyük, ışıklı karanlık okyanusu çevresinde döndü, o yerinde dururken hareket eder göründü. O okyanusta kendini yuvasında hisseden bir balık gibi güvenle yüzdü ve tıpkı bir balık gibi, bu konuda düşünmesine gerek kalmadı. O titreşen ışıklar düşlerdi, dünyadaki bütün insanların düşleri. Bütün dünyalardaki, tam olarak bildiği dünya olmayan yerlerdeki, hiç de dünyaya benzemeyen yerlerdeki insanların. Egwene’e onlardan ilk Verin Sedai bahsetmişti, Bilgeler doğrulamıştı ve kendisi o şeylerin içine bakmış, bir düşte bile inanmakta güçlük çektiği şeyler görmüştü. Kâbus değil –onlar hep kırmızı, mavi ya da derin gölgeler gibi bulanık gri oluyordu– ama imkânsız şeylerle doluydular. Onlardan kaçınmak en iyisiydi; o dünyalara ait olmadığı açıktı. Öyle bir düşü izlemek, aniden kırık aynalarla çevrilmek, kendini dönerken, aşağıyı yukarıdan ayırt edemezken bulmak demekti. Kusmak istemesine sebep oluyordu onlar ve burada midesi yoksa bile, bedenine döndüğünde olacaktı. Kusarak uyanmak hoş değildi.

Bu şekilde yalnızken bir şeyler öğrenmiş, Bilgelerin öğrettiklerine eklemişti, hatta bilseler yasaklayacakları yerlere gitmişti. Ama yine de... Omzunun üzerinden bakan bir düşgezgini olsa çok daha fazlasını öğreneceğinden emindi. Bunun henüz çok tehlikeli olduğunu, şunun tamamen yasak olduğunu söyleyecekti, evet, ama başka neler deneyebileceğini de gösterecekti. Kolaylıkla keşfettiği basit şeyleri aşalı çok olmuştu –eh, tam olarak kolaylıkla değil; asla değil– ve bir sonraki adımı kendi başına planlayabildiği bir noktaya gelmişti, ama bunlar Bilgelerin uzun zaman önce attıkları adımlardı. Onun kendi başına öğrenmesi için bir ay gereken şeyleri bir gecede, bir saatte öğretebilirlerdi. Hazır olduğuna karar verdiklerinde. O zamana kadar değil. Tek istediği öğrenmekken, bu öyle canını sıkıyordu ki! Her şeyi öğrenmek istiyordu. Şu anda.

Her ışık bir diğerine eş görünüyordu, ama Elayne bazılarını ayırt etmeyi öğrenmişti. Tam olarak nasıl, bilmiyordu ve bu çok fena canını sıkıyordu. Bunu Bilgeler bile bilmiyordu. Yine de, bir kez hangi düşün kime ait olduğunu öğrenince, dünyanın diğer ucunda bile olsa, o kişinin düşlerini, hedefe fırlatılan bir ok gibi bulabiliyordu. Şu ışık Berelain’di, Mayene Başı, Rand’ın Cairhien’in başına getirdiği kadın. Berelain’in düşlerine bakmak Egwene’i huzursuz ediyordu. Normalde başka kadınlarınkinden farklı olmuyordu –kadın güç ve politika kadar en son elbise modaları ile de ilgileniyordu– ama bazen Berelain erkekleri, hatta Egwene’in tanıdığı erkekleri öyle bir tarzda düşlüyordu ki, hatırladıkça kızarıyordu Egwene.

Ve şuradaki hafifçe solgun parıltı Rand’dı, düşlerini saidin’den örülmüş bir koruma büyüsü arkasında saklıyordu. Neredeyse duracaktı –göremediği ya da hissedemediği bir şey tarafından, taş duvar arkasındaymış gibi engellenmek neredeyse gücendiriyordu onu– ama geçip gitmeyi tercih etti. Bir geceyi daha boşuna çabalarla geçirmek cazip gelmiyordu.

Tel’aran’rhiod nasıl zaman algısını çarpıtıyorsa, burası da mesafe algısını çarpıtıyordu. Tear’a gezmeye gitmemişse, Rand Caemlyn’de uyuyordu; Egwene onun bunu nasıl yaptığını öğrenmeyi çok istiyordu, ama onun düşünden biraz ötede, tanıdığı bir başka ışık gördü. Cairhien’de, Rand’dan yüzlerce fersah uzakta olan Bair; Rand her neredeyse, bu gece Cairhien’de olmadığını kesin olarak biliyordu Egwene. Bunu nasıl yapıyordu?

Egwene Bilge’nin düşünden kaçarken ışıklar akıp geçti. Amys ile Melanie’i de görse kaçmazdı, ama diğer iki düşgezgini uyumuyor, düş görmüyorsa, düşgeziyor olabilirdi. İçlerinden biri yakında olabilirdi, hatta tepesine binmeye, onu düşten çıkarmaya ya da düşgezgininin kendi düşüne girmeye zorlayabilirlerdi. Onları durdurabileceğinden kuşkuluydu, henüz değil. Kadının merhametine kalırdı ve onun düşünün bir parçası olurdu. Düş gören, neler olup bittiğine dair en ufak fikri olmayan sıradan biri olduğunda bile, insanın kendine hâkim olması yeterince zordu, ama o sizi düşlemeyi bırakana kadar düşten çıkmak daha da zordu, ki siz orada, düşteyken uyanmadan, pek olası değildi bu. Söz konusu kişi düşgezgini olunca ve uyanık dünya kadar düşlerin de farkında olunca, imkânsızdı. Ve bu işin en iyi kısmıydı.

Aklına aptallık ettiği geldi. Kaçmak faydasızdı. Amys ya da Melaine onu bulsa, o çoktan başka yere gitmiş olurdu. Aynı zamanda, şu anda tam da onlara doğru gidiyor da olabilirdi. Akıp geçen ışıklar yavaşlamadı, yerlerinde kalakaldılar. Burada böyle oluyordu.

Sinir içinde, şimdi ne yapacağını düşündü. Tel’aran’rhiod hakkında ne öğrenebiliyorsa öğrenmek dışında, buraya gelmesindeki asıl amaç dünyada olan bitenlere dair bir şeyler bulmaktı. Bilgeler zaman zaman, kendi başına göremiyorsa, güneşin doğduğunu bile söylemek istemiyorlardı. Heyecanlanmaması gerektiğini söylüyorlardı. Bilmediği konularda endişelenirken bundan nasıl kaçınabilirdi? Beyaz Kule’de yapmaya çalıştığı buydu işte; Elaida’nın planlarına dair ipucu arıyordu. Ve Alviarin’in planlarına. Bulabildiği tek şey ipuçları olmuştu ve onların sayısı da çok değildi. Bilmemekten nefret ediyordu; cehalet, aniden kör ve sağır olmak gibiydi.

Eh, Kule şu anda söz konusu değildi; hangi kısımların güvenli olduğunu artık bilmezken öyle olmak zorundaydı. Tar Valon’un kalanını, dördüncü kez bakır tenli kadına rastladığında listeden çıkarmıştı zaten. Kadın son seferinde, yeni maviye boyanmış görünen bir ahırı inceleyerek tatminle başını sallıyordu. O her kimse, bir anlığına, tesadüfen kendini Tel’aran’rhiod’da düşlememişti; sıradan bir düş gören gibi kaybolmamıştı ve sisten oluşmuş gibi görünüyordu. Bir ter’angreal kullandığı açıktı, ki bu hemen hemen kesin olarak Aes Sedai olduğu anlamına geliyordu. Egwene yönlendirmeden Düşler Dünyası’na giriş sağlayan yalnızca bir ter’angreal biliyordu ve o da Nynaeve ile Elayne’deydi. O söğüt gibi ince kadın Aes Sedai olalı fazla zaman geçmiş olamazdı. Oldukça güzeldi –ve utanç verici ölçüde ince bir elbise giyiyordu– Nynaeve’in yaşlarında görünüyordu ve yaşı belirsiz değildi.

Egwene onu takip etmeye çalışabilirdi –kadın Kara Ajah’tan olabilirdi; Kara Ajah’takiler düş ter’angreal’leri çalmışlardı– ama görülme, hatta yakalanma riskinin karşısına öğrendiklerini kimseye anlatamayacağı gerçeğini koyunca... Nynaeve ve Elayne ile konuşana kadar kimseye anlatamazdı, her şeyin buna bağlı olduğu bir şey bulana kadar değil. Hem, Kara Ajah Aes Sedaileri ilgilendirirdi; sır saklamasının tüm diğer sebeplerine ek olarak, herhangi birine söyleyemezdi. Aslında bir seçim gibi bile görünmüyordu.

Dalgın dalgın, karanlığın içinde, en yakın ışıkları inceledi. Hiçbirini tanımıyordu. Çevresinde kıpırtısız duruyorlar, berrak, siyah buz içinde donmuş yıldızlar gibi ışıldıyorlardı.

Son zamanlarda, ona iç huzuru tanımayacak kadar çok yabancı görüyordu Düşler Dünyası’nda. Bakır tenli kadın, amaçlı adımlarla yürüyen, mavi gözlü, kararlı yüzlü, sağlam yapılı ve güzel kadın. Kararlı kadın dediği kişi Tel’aran’rhiod’a kendi başına girebiliyor olmalıydı –sisten oluşmuş gibi değil, katı görünüyordu– ve her kimse, her neden buradaysa, Nynaeve, Elayne, Sheriam ve tüm diğerlerinin toplamından daha fazla gidiyordu Kule’ye. Her yerde beliriyordu. Kule’ye ek olarak, Tear’a son gidişinde neredeyse yakalıyordu Egwene’i. Buluşma gecesinde değil, elbette; kadın Taşın Yüreği’nde, öfkeyle kendi kendine konuşarak uzun adımlarla yürümüştü. Ve Egwene’in son iki gezisinde Caemlyn’deydi.

Kararlı kadının Kara Ajah olma olasılığı, diğer kadınınki kadar büyüktü, ama diğer yandan herhangi biri Salidar’dan olabilirdi. Hatta ikisi birden, ama Egwene onları birlikte ya da Salidar’dan birinin yanında görmemişti. Aynı sebepten, Kule’den de olabilirlerdi. Orası da, bir tarafın diğerini gizlice gözetlemesine sebep verecek kadar bölünmüştü ve şimdiye dek öğrenmemişlerse bile, eninde sonunda Kule’deki Aes Sedailer Tel’aran’rhiod’u öğreneceklerdi. İki yabancı, yanıtsız sorulardan başka hiçbir şey sunmuyordu. Egwene’in aklına gelen tek şey onlardan kaçınmaktı.

Elbette, son zamanlarda Düşler Dünyası’nda herkesten kaçınmaya çalışıyordu. Omzunun üzerinden arkaya bakmaya, birilerinin arkadan gizlice yaklaştığı düşünmeye, bazı şeyler görmeye başlamıştı. Göz ucuyla Rand, Perrin, hatta Lan’i gördüğünü sanmıştı. Hayal elbette ya da belki tesadüfen düşlerine dokunmuştu, ama başka her şeyin üzerine gelince, köpekli avluya girmiş kedi kadar gerilmesine sebep olmuştu.

Kaşlarını çattı –ya da bir yüzü olsa çatardı. O ışıklardan biri... tanıdık değil; tanımıyordu. Ama onu... çeker gibiydi. Bakışları nereye kayarsa kaysın, hep aynı ışıltılı noktaya gelip saplanıyordu.

Belki Salidar’ı yine bulmaya çalışabilirdi. Bu, Nynaeve ile Elayne’in Tel’aran’rhiod’dan çıkmasını beklemek demekti –onların düşlerini tanıyordu, elbette; uykumda, diye düşündü sessiz bir kıkırtı ile– ve şimdiye dek Salidar’ı bulmak için gösterdiği bir düzine teşebbüs, Rand’ın düşlerini koruyan büyüyü aşmaya çalışmak kadar başarılı olmuştu ancak. Burada mesafe ve yer, uyanık dünyadaki ile hiç ilgili değildi; Amys burada mesafe ve yer olmadığını söylemişti. Diğer yandan, tüm diğer...

Şaşırtıcı şekilde, gözlerinin önüne gelip duran ışık noktası ona doğru süzülmeye, büyümeye başladı. O uzak yıldız çabucak dolunaya dönüştü. Egwene’in içinde bir korku kıvılcımı yandı. Bir düşe dokunmak, içine bakmak kolaydı –suyun yüzeyine dokunan bir parmak gibi, su parmağa yükselirken, yüzeyi asla bozmayacak kadar hafif bir dokunuş– ama her şeyin onun isteği ile olması gerekiyordu. Bir düşgezgini düşü arardı; düş onu aramazdı. Düşün gitmesini diledi, yıldızlı manzaranın değişmesini diledi. Yalnızca o ışık noktası hareket etti ve tüm görüş alanını beyaz bir ışıkla doldurdu.

Egwene çılgınca gerilemeye çalıştı. Beyaz ışık. Yalnızca beyaz ışık vardı ve onu içine çekiyordu...

Gözlerini kırpıştırdı ve şaşkınlık içinde bakakaldı. Çevresinde büyük, beyaz sütunlardan bir orman uzanıyordu. Çoğu bulanık, belirsiz görünüyordu, özellikle de uzaktakiler, ama keskin ve gerçek görünüşlü bir Gawyn, sade, yeşil bir ceket içinde, beyaz seramiklerin üzerinde koşarak ona doğru geliyordu. Yüzünde endişe rahatlamaya karışmıştı. En azından neredeyse Gawyn’in yüzüydü. Gawyn üvey kardeşi Galad kadar muhteşem olmayabilirdi, ama yine de yakışıklı bir adamdı, ama yüzü... sıradan görünüyordu. Egwene hareket etmeye çalıştı, ama edemedi. Sırtını sütunlardan birine vermişti ve başının üzerine kaldırdığı bilekleri zincirle bağlanmıştı.

Bu Gawyn’in düşü olmalıydı. Sayısız ışık noktası içinde, bu noktanın yanında durmuştu. Ve bir şekilde içine çekilmişti. Bunun nasıl olduğu, daha sonra araştırılacak bir soruydu. Şimdi, neden Gawyn’in onu tutsak etmeyi düşlediğini bilmek istiyordu. Kararlılıkla gerçeği aklında sabitledi. Bu bir düştü, bir başkasının düşü. Egwene kendisiydi, onun olmasını dilediği kişi değil. Buradaki hiçbir şeyin gerçek olduğunu kabul etmeyecekti. Buradaki hiçbir şey gerçek Egwene’e dokunmuyordu. Bu gerçekleri kafasında durmadan tekrarladı. Başka şey düşünmeyi güçleştiriyordu, ama onları kafasından çıkarmadığı sürece, kalma riskine girebilirdi. En azından, adamın kafasından geçen tuhaflıkları öğrenene kadar. Onu tutsak almak!

Aniden yerden dev alevler fışkırdı ve ekşi sarı bir duman kabardı. O alevlerin içinden Rand çıktı. Bir kral gibi, altın işlemeli kırmızılara bürünmüştü. Gawyn’le yüzleşti ve ateş ile duman kayboldu. Yalnız, adam Rand’a hiç benzemiyordu. Gerçek Rand’ın boyu ve cüssesi Gawyn’inki gibiydi, ama bu imge Gawyn’den bir baş uzundu. Yüzü Rand’ınkine belirsizce benziyordu, olması gerekenden daha kaba, daha sertti ve bir katilin soğuk suratına sahipti. Bu adamın yüzünde alaylı bir sırıtma vardı. “Ona sahip olamayacaksın,” diye hırladı.

“Onu kendine saklayamayacaksın,” diye yanıt verdi Gawyn sakin sakin ve aniden iki adamın elinde kılıçlar belirdi.

Egwene’in ağzı açık kaldı. Gawyn onu tutsak almamıştı. Onu kurtarmayı düşlüyordu! Rand’dan! Bu deliliği bırakma zamanı gelmişti. Dışarıda olmaya yoğunlaştı, karanlıkta, bütün bunlara dışarıdan baktığını düşünmeye çalıştı. Hiçbir şey olmadı.

Kılıçlar çınlayarak çarpıştı, iki adam ölümcül bir dans etmeye başladılar. En azından düş olmasa ölümcül olurdu. Hepsi saçmalıktı. Her şeyin içinde, bir kılıç dansı hayal etmek. Ve bu bir kâbus değildi; biraz bulanık, solgun görünse bile her şey normaldi. “Bir erkeğin düşleri, kendisinin bile bilemeyeceği bir labirenttir,” demişti Bair bir kez ona.

Egwene gözlerini kapattı ve tamamen odaklandı. Dışarıda. Dışarıdaydı, içeriye bakıyordu. Kafasında başka hiçbir şeye yer yoktu. Dışarıda, içeri bakıyor. Dışarıda, içeri bakıyor. Dışarıda!

Gözlerini açtı. Dövüş zirvesine ulaşıyordu. Gawyn kılıcını Rand’ın göğsüne sapladı, Rand çökerken kılıcını kurtardı ve parlak bir yay halinde savurdu. Rand’ın başı yerde dönerek neredeyse Egwene’in ayaklarına kadar geldi; baş durdu ve gözler ona dikildi. Boğazında bir çığlık kabardı, ama onu bastırdı. Bir düş. Yalnızca bir düş. Ama o ölü bakan gözler çok gerçek görünüyordu.

Sonra Gawyn önünde belirdi. Kılıcını kınına soktu. Rand’ın başı ve bedeni gitmişti. Gawyn onu tutan kelepçeye uzandı ve onlar da kayboldular.

“Geleceğini biliyordum,” dedi Egwene ve irkildi. O kendisiydi! Tek bir an için bile teslim olmayacaktı buna, yoksa gerçekten kısılı kalırdı.

Gawyn gülümseyerek onu kollarına alıp kaldırdı. “Bunu bildiğine sevindim,” dedi. “Elimden gelse daha çabuk gelirdim. Seni bunca süre tehlikede bırakmamalıydım. Beni affedebilecek misin?”

“Senin için her şeyi affederim.” Şimdi iki Egwene vardı, biri Gawyn’in kollarına sokulmuştu, diğeri ilkinin kafasının içindeydi. Gawyn ve kollarındaki Egwene rengârenk duvar halıları, yaldız çerçeveli büyük aynalarla süslü bir saray koridorunda ilerlediler.

Bu iş gittikçe ciddileşiyordu. Dışarıda olmaya ne kadar yoğunlaşırsa yoğunlaşsın orada kalıyor, ikinci benliğinin gözlerinden olan biteni seyrediyordu. Telaşla, Gawyn’in onun hakkında neler düşlediği merakını bastırdı. Bu tür bir merak tehlikeliydi. Bunların hiçbirini kabul etmiyordu! Ama hiçbir şey değişmedi.

Nereye bakarsa baksın koridor gerçek görünüyordu, ama göz ucuyla gördüğü her şey puslu gibiydi. Dikkatini bir aynadaki yansıması çekti; geçerken dönüp bakmış olabilirdi, ama o yalnızca Gawyn’in düşlerindeki kadının kafasında bir yolcuydu. Bir anlığına yansıyan kadın kendisiydi –işaret edip, gerçek yüzünden farklı olduğunu söyleyebileceği tek bir hat yoktu– ama bir şekilde... Doğru sözcük güzeldi. Sersemletici ölçüde güzel. Gawyn onu böyle mi görüyordu?

Hayır! Merak yok! Dışarı!

Bir adımla bir sonraki arasında koridor yabançiçekleri ile kaplı bir yamaca dönüştü. Yumuşak esinti onların kokuları ile doluydu. Gerçek Egwene irkildi. Bunu kendisi mi yapmıştı? Onunla diğer Egwene arasındaki engel inceldi. Egwene öfkeyle odaklandı. Bu gerçek değildi; kabullenmeyi reddetti; o kendisiydi. Dışarı. Dışarıda olmak, içeri bakmak istiyordu.

Gawyn onu düşlerde hep olduğu gibi, nazikçe, yamaca serilmiş bir pelerine yatırdı. Yanında diz çökerek yanağındaki saç tutamını arkaya süpürdü, parmaklarını ağzının köşesinde gezdirdi. Herhangi bir şeye odaklanmak zordu. Egwene içinde olduğu bedeni kontrol edemiyordu, ama onun yaptıklarını hissedebiliyordu ve Gawyn’in parmakları kıvılcımlar çıkmasına sebep oldu sanki.

“Yüreğim senin,” dedi Gawyn yumuşak sesle, “ruhum, her şeyim.” Ceketi şimdi kırmızıydı ve altın yapraklar, gümüş aslanlarla işlenmişti. Gösterişli jestlerle başına ve kalbine dokundu. “Seni düşündüğüm zaman, başka düşünceye yer kalmıyor. Kokun beynimi dolduruyor, kanımı ateşe veriyor. Yüreğim öyle çarpıyor ki, dünya ortasından yarılsa işitemem. Sen benin güneşim, ayım, yıldızımsın, gökyüzüm, yeryüzümsün, hayattan ve nefes almaktan daha değerlisin, sen...” Aniden durdu ve yüzünü buruşturdu. “Aptal gibi konuşuyorsun,” diye mırıldandı kendi kendine.

Egwene, ses tellerine hâkim olabilse itiraz ederdi. Birazcık abartılmış da olsa, o sözleri duymak çok güzeldi.

Gawyn yüzünü buruşturunca bir gevşeme hissetti, ama...

Titreşim.

Gawyn onu düşlerde hep olduğu gibi, nazikçe, yamaca serilmiş bir pelerine yatırdı. Yanında diz çökerek yanağındaki saç tutamını arkaya süpürdü, parmaklarını ağzının köşesinde gezdirdi. Herhangi bir şeye odaklanmak zordu. Egwene içinde olduğu bedeni kontrol edemiyordu, ama onun yaptıklarını hissedebiliyordu ve Gawyn’in parmakları kıvılcımlar çıkmasına sebep oldu sanki.

Hayır! Bu düşün hiçbir kısmını kabul edemezdi!

Gawyn’in yüzü acı doluydu, ceketi soğuk bir griye dönüşmüştü. Ellerini dizlerinin üzerinde yumruk yapmıştı. “Seninle dilediğim gibi konuşmaya hakkım yok,” dedi katı katı. “Ağabeyim sana âşık. Galad’ın senin için duyduğu korkuyla ıstırap çektiğini biliyorum. Beyazpelerin olmasının sebebi yarı yarıya, Aes Sedailerin seni kötüye kullandığını düşünmesi. Biliyorum ki o...” Gawyn gözlerini sıkı sıkı yumdu. “Ah, Işık, yardım et!” diye inledi.

Titreşim.

Gawyn onu düşlerde hep olduğu gibi, nazikçe, yamaca serilmiş bir pelerine yatırdı. Yanında diz çökerek yanağındaki saç tutamını arkaya süpürdü, parmaklarını ağzının köşesinde gezdirdi.

Hayır! Egwene sahip olduğu azıcık kontrolü de yitiriyordu! Dışarı çıkmak zorundaydı! Neyden korkuyorsun? Kendi düşüncesi miydi, yoksa diğer Egwene’in mi, emin değildi. Aralarındaki engel artık tül gibiydi. Bu Gawyn. Gawyn.

“Seni seviyorum,” dedi Gawyn tereddütle. Yine yeşil ceket içindeydi, hâlâ olduğundan daha az yakışıklıydı. Düğmelerinden birini çekiştirdi, sonra elini indirdi. Onun yüzünde ne göreceğinden korkuyormuş, bunu saklamaya çalışıyormuş, ama pek beceremiyormuş gibi baktı ona. “Bir başka kadına bunu asla söylemedim, asla söylemek istemedim. Sana söylemenin ne kadar zor olduğunu bilemezsin. Söylemek istemediğimden değil,” diye ekledi telaşla, elini ona doğru sallayarak, “ama hiçbir cesaretlendirme olmadan söylemek, kılıcımı kenara fırlatıp göğsümü rakibimin kılıcına açmaktan farksız. Senin beni biçeceğini düşündüğümden değil –Işık! Doğru düzgün konuşamıyorum. Benim için bir şans var mı... belki... zaman içinde... benimle... ilgilenmen olasılığı? Dostluktan... daha fazlasını hissetmen olasılığı?”

“Seni tatlı ahmak,” diye yumuşak bir şekilde güldü Egwene. “Seni seviyorum.” Seni seviyorum sözleri gerçekten kendisi olan parçasında yankılandı. Egwene engelin kaybolduğunu hissetti, farkında olduğu tek anda, umurunda olmadığını fark etti ve sonra yine tek bir Egwene vardı, mutluluk içinde kollarını Gawyn’in boynuna dolayan Egwene.

Nynaeve loş ay ışığında taburenin üzerinde oturmuş, eliyle esnemesini ağzına geri tıkıyor, kumla dolu gibi gelen gözlerini kırpıştırıyordu. Bu işe yarayacaktı; ah, evet, yarayacaktı. Daha önce olmasa bile, Theodrin’e selam verirken uykuya dalacaktı! Çenesi göğsüne düştü ve Nynaeve irkilerek ayağa kalktı. Tabure taş gibi gelmeye başlamıştı –poposu uyuşmuştu– ama görünüşe göre artık bu rahatsızlık yetmiyordu. Belki dışarıda bir yürüyüş işe yarardı. Kollarını uzatarak el yordamı ile kapıya yöneldi.

Aniden uzak bir çığlık geceyi yardı ve aynı anda tabure hızla sırtına çarparak Nynaeve’i yere devirdi. Nynaeve şaşkın bir çığlık attı. Sersem sersem, yerde yatan, tek bacağı yamulmuş tabureye baktı.

“Ne oldu?” diye haykırdı Elayne, yatağında dimdik oturarak.

Tüm Salidar’da daha fazla bağırışlar ve feryatlar çınladı, bazıları kendi evlerinin içinden geliyordu. Her yerden belirsiz tangırtılar gelir gibiydi. Nynaeve’in boş yatağı sarsıldı, sonra yerde altmış santim kadar kaydı. Elayne’inki dalgalandı, neredeyse onu yere atacaktı.

“Şer kabarcığı.” Nynaeve sesinin ne kadar serin çıktığına şaştı. Oraya buraya sıçrayıp kollarını sallamasının bir anlamı yoktu, ama içten içe tam da bunu yapmak istiyordu. “Hâlâ uyuyan herkesi uyandırmamız gerek.” İnsanın bu şamatada nasıl uyuyabileceğini bilemiyordu, ama başaranlar uyanamadan öleceklerdi.

Yanıt beklemeden dışarı seğirtti ve koridordaki bir sonraki kapıyı açtı –ve eğilip, beyaz bir lavabonun biraz önce başının olduğu yerden geçip arkasındaki duvara çarparak kırılmasına izin verdi. Bu odayı dört kadın paylaşıyordu. Kendi yatağından birazcık daha geniş iki yatak vardı. Şimdi yataklardan biri bacaklarını havaya kaldırmış, yatıyordu ve iki kadın altından çıkmaya çalışıyordu. Diğerinde, Emara ile bir başka Kabuledilmiş olan Ronelle kıvranıyor, kendi yatak örtülerine dolanmış, boğulur gibi sesler çıkarıyorlardı.

Nynaeve ilk kadını devrilmiş yatağın altında çıkardı. Adı Mulinda olan, ağzı bir karış açık kalmış sıska kadını kapıya ittirdi. “Git! Evde hâlâ uyuyan kim varsa uyandır ve yardım edebildiklerine yardım et! Git!” Mulinda sendeleyerek uzaklaştı ve Nynaeve kadının titremekte olan yatak arkadaşını ayağa kaldırdı. “Bana yardım et, Satina. Emara ve Ronelle’i kurtarmama yardım et.”

Tombul kadın titriyor olabilirdi, ama başını salladı ve kararlılıkla işe koyuldu. Elbette örtüyü çekmek işe yaramıyordu. Örtü canlanmış gibiydi, yakaladığı şeyi ezene kadar sıkacak bir sarmaşık gibiydi. Nynaeve ve Satina birlikte örtüyü iki kadının boğazlarından kopardılar; o sırada sürahi lavabo sehpasından sıçradı ve tavana çarptı, Satina yerinde sıçradı ve örtüyü elinden kaçırdı. Örtü Nynaeve’in ellerinden koptu ve yine iki kadına dolandı. Kadınların hareketleri gittikçe zayıflıyordu; biri boğazından gurultular çıkarıyordu, diğerinin hiç sesi çıkmıyordu. Pencereden gelen birazcık ay ışığında bile, yüzlerinin şişmiş ve kararmış göründüğü seçilebiliyordu.

Nynaeve çarşafı iki eliyle kavrayarak kendini saidar’a açtı ve hiçbir şey bulamadı. Teslim oluyorum, kavrulasıca! Teslim oluyorum! Güç’e ihtiyacım var! Hiçbir şey. Yatak dizlerine çarptı ve Satina ciyakladı. “Orada durma!” diye terslendi Nynaeve. “Bana yardım et!”

Aniden çarşaf bir kez daha elinden sıyrıldı, ama yine Emara ile Ronelle’e dolanmak yerine aksi yöne öyle hızla çekildi ki iki kadın birbirlerine takılarak döndüler, çarşaf çözülürken adeta bulanıklaştılar. Kapıda duran Elayne’i gören Nynaeve’in ağzı, dişlerini tıkırdatarak kapandı. Örtü tavanda asılı duruyordu. Güç. Elbette.

“Herkes uyandı,” dedi Elayne, sabahlığını uzatarak. Kendisi iç etekliğinin üzerine bir sabahlık geçirmişti bile. “Birkaç bere ve çizik, bir iki kötü kesik, ama zaman olduğunda bakılabilir. Birkaç gün herkesin kâbus göreceğini sanıyorum, ama daha ötesi yok. Al.” Gecenin içinde hâlâ çığlıklar ve feryatlar yankılanıyordu. Elayne örtüyü bırakırken Satina yerinde sıçradı, ama örtü yere düşüp kaldı. Ama devrilmiş yatak gıcırdayarak kaydı. Elayne yatakta inleyen kadınların üzerine eğildi. “Sanırım daha çok başları döndü. Satina, onları ayağa kaldırmama yardım et.”

Nynaeve ellerindeki sabahlığa dik dik baktı. Top gibi döndükten sonra başlarının dönmesi normaldi. Işık, faydasız biriydi Nynaeve. Kontrolü ele almak için aptal gibi atılmak. Güç olmadan, faydasızdı, o kadar.

“Nynaeve, bana yardım eder misin?” Elayne sallanmakta olan Emara’yı ayakta tutuyordu ve Satina da Ronelle’i kapıya doğru yarı taşımaktaydı. “Sanırım Emara kusacak ve dışarıda kussa daha iyi olacak. Sanırım lazımlıklar kırılmış.” Koku, haklı olduğunu söylüyordu. Çömlek parçaları yere sürtünüyor, devrilmiş yatağın altından çıkmaya çalışıyordu.

Nynaeve kollarını öfkeyle sabahlığa soktu. Şimdi Kaynak’ı sezebiliyordu, görüş alanının hemen dışında sıcak bir parıltı, ama bilerek görmezden geldi. Senelerdir Güç olmadan da idare edebilmişti. Şimdi de onsuz yapabilirdi. Emara’nın serbest kolunu omzunun üzerine alarak, inleyen kadını sokağa götürdü. Neredeyse başarıyorlardı.

Emara’nın ağzını sildikten sonra dışarı çıktılar. Başka herkes sabahlıklar ya da her neyin içinde uyumuşlarsa o şekilde, evin önünde toplanmıştı. Hâlâ dolunay vardı, berrak, gökyüzüne asılmış, parlak bir ışık veriyordu. İnsanlar diğer evlerden, bağırışlar ve çığlıklar içinde sokağa dökülüyorlardı. Bir çitteki bir tahta sarsıldı, sonra bir başkası. Aniden bir kova sıçrayarak sokakta ilerlemeye başladı. Ateşlik odun dolu bir araba aniden öne yuvarlandı, milleri sert zeminde sığ yarıklar açtı. Yolun aşağısında bir evden duman yükselmeye başladı ve su isteyen sesler yükseldi.

Sokakta yatan birinin karanlık şekli Nynaeve’i çekti. Uzanmış elinin yanında duran lambanın titrek ışığında, gece nöbetçilerinden biri olduğunu gördü. Adamın donuk gözleri ay ışığında pırıldıyordu. Kafasının yan tarafında, baltaya benzer bir şey çarpmış gibi bir çöküntü vardı. Nynaeve yine de adamın nabzını kontrol etti. Öfkeyle ulumak istiyordu. İnsanlar uzun bir ömürden sonra, kendi yataklarında, aileleri ve dostları ile çevrilmiş olarak ölmeliydi. Başka her şey boşunaydı. Saf, sefil, israf!

“Demek bu gece saidar’ı bulmuşsun, Nynaeve. Güzel.”

Nynaeve yerinde sıçradı ve başını kaldırıp Anaiya’ya baktı. Saidar’a kucak açmış olduğunu fark etti. Ve buna rağmen faydasızdı. Doğrularak dizlerinin tozunu silkeledi ve ölü adama bakmamaya çalıştı. Daha erken gelse fark eder miydi?

Anaiya Güç’ün parıltısına sarınmıştı, ama bunu yapan tek kişi değildi; o tek ışık tamamen giyinmiş iki Aes Sedai, sabahlık içinde bir Kabuledilmiş, ikisi iç eteklikleri içinde üç çömezi de içine alıyordu. İç eteklikleri içinde olanlardan biri Nicola idi. Nynaeve sokakta hareket eden, başka parlayan gruplar gördü, düzinelercesi. Bazıları sırf Aes Sedailerden oluşmuş gibi görünüyordu, ama çoğu değildi.

“Kendini zincire aç,” diye devam etti Anaiya. “Sen de, Elayne ve... Emara ve Ronelle’in nesi var?” Yalnızca başlarının döndüğünü öğrenince kendi kendine bir şeyler mırıldandı, sonra iki kadına başlarının dönmesi geçer geçmez bir çember bulup zincir kurmalarını söyledi. Telaşla Elayne’in çevresindeki kümeden dört Kabuledilmiş daha seçti. “Sammael –diğerlerinden biri değil oysa– hiç de savunmasız olmadığımızı görecek. Çabuk olun. Kaynak’a kucak açın, ama kendinizi kucak açmanın eşiğinde tutun. Açıksınız ve teslim oluyorsunuz.”

“Bu Terkedilmişlerden biri değil,” diye başladı Nynaeve, ama anaç Aes Sedai sertçe sözünü kesti.

“İtiraz etme, çocuğum, yalnızca kendini aç. Bir saldırı bekliyorduk, tam olarak böyle değil, ama yine de plan yaptık. Çabuk ol, çocuğum. Boş gevezeliklerle kaybedecek zaman yok.”

Nynaeve ağzını sıkı sıkı kapatarak saidar’a kucak açmanın eşiğine, teslimiyet anına gelmeye çalıştı. Kolay değildi. İki kez Güç’ün akışını yalnızca kendi içinde değil, Anaiya ile arasında hissetti ve iki kez akış kesildi. Anaiya’nın ağzı gerildi; Nynaeve’e, bunu bilinçli olarak yaptığını düşünüyormuş gibi baktı. Üçüncü seferinde Nynaeve ensesinden yakalanmış gibi hissetti. Saidar içinden geçip Anaiya’ya aktı ve geri çekilmeye çalıştığında –akış değil kendisi çekilmeye çalışmıştı– akışı yerinde kaldı, daha büyük bir bütüne karıştı.

Bir huşu duygusuna kapıldı. Kendini diğerlerinin yüzlerine bakarken, onların da aynı şekilde hissedip hissetmediğini merak ederken buldu. Kendisinden daha fazla, kendisinden daha büyük bir şeyin parçası olmuştu. Yalnızca Tek Güç de değil. Duygular içinde kaynadı, korku, umut ve rahatlama –ve evet, her şeyden fazla huşu–, Aes Sedai’den gelmiş olması gereken bir sükûnet duygusu ve artık hangi duyguların kendisine ait olduğunu seçemiyordu. Tüyler ürpertici olmalıydı, ama bu kadınlara bir kız kardeşten daha yakın hissediyordu, sanki hepsi tek beden olmuştu. Ashmanaille isimli, leyleğe benzeyen bir Gri, Nynaeve’in düşüncelerini anlamış gibi sıcak bir tavırla gülümsedi ona.

Nynaeve’in aklına artık öfkeli hissetmediği gelince nefesi kesildi. Öfke kaybolmuştu, şaşkınlığın içinde boğulmuştu. Ama bir şekilde, kontrol Mavi Aes Sedai’de olduğundan, saidar akışı devam ediyordu. Gözleri Nicola’ya takıldı ve kardeşçe bir gülümseme bulamadı, yalnızca o düşünceli inceleme hali vardı. Nynaeve içgüdüyle zincirden çekilmeye çalıştı ve hiçbir şey olmadı. Anaiya çemberi kırana kadar çemberin parçası olacaktı, o kadar.

Elayne çok daha kolay katılmıştı, ama ilk önce gümüş bileziği sabahlığının cebine atmıştı. Nynaeve’in yüzünde soğuk ter belirdi. Elayne zincire Moghedien ile arasında a’dam’ın bağı varken girse ne olacaktı? Hiçbir fikri yoktu ve bu soruyu daha da kötü kılıyordu. Nicola kaşlarını çatarak bakışlarını Nynaeve’den Elayne’e çevirdi. Kuşkusuz, Nynaeve kendi duygularını diğerlerinden ayırt edemezken, hangi duygunun hangisinden geldiğini seçemezdi. Çembere katılan son iki kişi de güçlük çekmedi. Güzel, kara gözlü bir Kandorlu olan Shimoku, Kule bölünmeden hemen önce Kabuledilmiş olmuştu ve siyah saçlarını ince ince örmüş olan Tarabonlu Calindin on senedir Kabuledilmişti. Çömezlikten yeni çıkmış bir kadın ve öğrendiği her kırıntıyı kullanmaya çalışan bir başkası, ama zincir kurmada güçlük çekmediler.

Nicola aniden, yarı uykuda gibi konuştu, “Aslan kılıç, adanmış mızrak, öteyi gören. Üçü bir teknede ve ölen ama yaşayan adam. Büyük savaş bitti, ama dünyanın savaşla işi bitmedi. Geri dönüşle ülkeler bölündü ve koruyucular hizmetkârlara denk. Gelecek kılıcın ucunda kararsız.”

Anaiya ona bakakaldı. “Bu da neydi, çocuğum?”

Nicola gözlerini kırpıştırdı. “Bir şey mi söyledim, Aes Sedai?” diye sordu zayıfça. “Çok... tuhaf hissediyorum.”

“Eh, kusacaksan,” dedi Anaiya çabuk çabuk, “yap da bitir. Bazen zincir kurmak kadınlara tuhaf hissettirir. Mideni şımartacak zamanımız yok.” Kanıtlamak ister gibi, eteklerini topladı ve sokakta yürümeye başladı. “Uzaklaşmayın, hepiniz. Ve çözülmesi gereken bir mesele görürseniz ötün.”

Bu sorun değildi. İnsanlar neler olduğunu sorarak ya da yalnızca bağırarak sokaklarda dolanıyordu ve nesneler de hareket ediyordu. Kimse dokunmadığı halde kapılar çarpılarak kapanıyor, pencereler çarpılarak açılıyordu. Evlerin içinden çatırtılar ve kırılma sesleri geliyordu. Tencereler, el aletleri, taşlar, serbest duran her şey, her an sıçrayabilir, uçabilirdi. İç etekliği içinde tombul bir aşçı, isterik bir kahkaha ile uçan bir kovayı yakaladı, ama iç çamaşırları içinde ince, solgun bir adam bir odunu devirmeye çalıştığında sonuç kolu kırılırken çıkan çatırtı oldu. Halatlar kıvranarak kollara ve bacaklara dolanıyor, hatta insanların giysileri sürünmeye çalışıyordu. Gömleği kafasına dolanmış kıllı bir adam buldular, öyle çok çırpınıyordu ki, gömlek onu boğamadan üzerinden koparmaya çalışanları uzak tutuyordu. İlikleyemese bile elbisesini üzerine geçirmeyi başarmış bir kadın bir saz damın kenarına tutunmuş, elbisesi onu evin ötesine, hatta belki gökyüzüne taşımaya çalışırken, ciğerlerini patlatırcasına haykırıyordu.

Bu şeylerle başa çıkmak, onları bulmaktan daha büyük sorun değildi. Anaiya’nın zincir aracılığı ile kullandığı Güç akışları –ve diğer zincirdekiler– değil aklına uçmayı koymuş bir çaydanlık, koşturan bir boğa sürüsünü bile durdurabilirdi. Ve bir şey, Güç’le ya da elle, bir kez durdurulunca, nadiren tekrar harekete geçiyordu. Yalnız, sayıları çok fazlaydı. Ölüm tehlikesi ile karşı karşıya gelmiş birisi olmadığı sürece Şifa için bile duramıyorlardı; bir başka çit tahtası bir kafayı yarmadan yere indirilirken, yuvarlanmakta olan bir başka fıçı bacak kırmadan durdurulurken, yaralar, bereler, kırık kemikler beklemek zorundaydı.

Nynaeve’in içinde bir kızgınlık hissi büyüdü. Bastıracak çok fazla şey; hepsi küçüktü, ama kafası bir kızartma tavası tarafından kırılmış bir adam ya da kendi iç etekliği tarafından boğulan bir kadın, Güç’le çarpılan birinden daha az ölü olmayacaktı. Bu yalnızca onun kızgınlığı değildi; çemberdeki her kadından, hatta Aes Sedai’den geldiğini düşünüyordu. Ama elinden gelen tek şey diğerleri ile birlikte yürümek, Anaiya’nın bin küçük tehlike ile savaşmak için akışlarını örmesini izlemekti. Nynaeve kanal olmaya, bir düzine başka kadınla bir olmaya dalarak kendini unuttu.

Sonunda Anaiya kaşlarını çatarak durdu. Zincirin çözülmesi Nynaeve’i hazırlıksız yakaladı. Bir an durduğu yere çöktü ve anlamadan bakındı. Çığlıkların ve feryatların yerini inlemeler ve hıçkırıklar almıştı. Loş sokak, yaralılara yardım etmeye çalışanlar dışında hareketsizdi. Aya bakılırsa bir saatten az zaman geçmişti, ama Nynaeve’e on saat geçmiş gibi geliyordu. Sırtında, taburenin vurduğu yer ağrıyordu, dizleri titriyor, gözleri yanıyordu. Öyle fena esnedi ki, kulaklarının yerinden çıkacağını sandı.

“Terkedilmişlerden birinden beklediğim şey değil,” diye mırıldandı Anaiya, yarı kendi kendine. O da yorgun gibiydi, ama hemen yapılması gereken bir sonraki işe koyuldu ve Nicola’nın omzunu yakaladı. “Ayakta duramıyorsun. Sen yatağa. Git, çocuğum. Sabah ilk ışıklarda, kahvaltıdan önce seninle konuşmak istiyorum. Angla, sen kal; tekrar zincir kurup Şifa için biraz güç verebilirsin. Lanita, yatağa.”

“Terkedilmişler değildi,” dedi Nynaeve. Aslında, mırıldandı. Işık, ne kadar yorgundu. “Bir şer kabarcığı idi.” Üç Aes Sedai ona bakakaldılar. Elayne dışındaki Kabuledilmişlerin kalanı da öyle. Çömezler de bakıyordu. Hatta, henüz gitmemiş olan Nicola. Nynaeve bu sefer, kadının gözleri ile onu ne kadar tarttığına aldırmadı; aldırış edemeyecek kadar uykusu vardı.

“Tear’da görmüştük,” dedi Elayne, “Taş’ta.” Aslında, yalnızca sonrasını görmüşlerdi, ama ikisi de bundan daha yakın olmak istememişlerdi. “Sammael saldırsa, sopa fırlatarak yapmazdı bunu.” Ashmanaille ve Bharatine anlaşılmaz bir şekilde bakıştılar. Bir Yeşil olan Bharatine’in yanında bir sırık latif, uzun bir burun zarif kalırdı.

Anaiya gözünü bile kırpmadı. “Daha epey enerjin kalmış gibi, Elayne. Sen de Şifa işine yardım edebilirsin. Ve sen, Nynaeve... Yine kaybettin, değil mi? Eh, yatağa taşınman gerekirmiş gibi görünüyorsun, ama kendi yatağını kendin bulmak zorundasın. Shimoku, ayağa kalk ve yatağa git, çocuğum. Calindin, sen benimle gel.”

“Anaiya Sedai,” dedi Nynaeve dikkatle. “Elayne ve ben bu gece bir şey bulduk. Sizinle yalnız konuşa...”

“Yarın, çocuğum. Yatağa. Hemen, yere devrilmeden önce.” Anaiya itaat edip etmediklerini görmek için bile beklemedi. Calindin’i peşinden sürükleyerek uzun adımlarla, inlemekte olan adama gitti. Adamın başı bir kadının kucağındaydı ve kadın adamın üzerine eğilmişti. Ashmanaille Elayne’i diğer tarafa çekti ve Bharatine Angla’yı bir üçüncü yöne sürükledi. Elayne kalabalığın içinde kaybolmadan önce omzunun üzerinden baktı ve başını hafifçe iki yana salladı.

Eh, belki çanak ve Ebou Dar meselesini açmak için en iyi zaman ve yer değildi. Anaiya’nın tepkisinde, bunun aslında Terkedilmişlerden birinin saldırısı olmadığını öğrenince hayal kırıklığına uğramış gibi, tuhaf bir şey vardı. Neden? Nynaeve doğru düzgün düşünemeyecek kadar yorgundu. Anaiya akışları kontrol etmiş olabilirdi, ama bir saat boyunca Nynaeve’in içinden saidar geçmişti ve doğru düzgün uyumadığı için epey yorulmuştu.

Nynaeve yerinde sallanırken, Theodrin’i gördü. Domanlı kadın iki beyazlı çömezin yanında aksıyor, Şifa becerisi ile yardım edebileceği bir yara gördüğünde duruyordu. Nynaeve’i görmedi.

Yatağa gideceğim, diye düşündü Nynaeve kasvetle. Anaiya Sedai öyle dedi. Anaiya neden hayal kırıklığına uğramış görünüyordu? Zihninin köşesinde bir düşünce vızıldıyordu, ama ne olduğunu bulamayacak kadar uykusu vardı. Ayaklarını sürüyerek gitti, düz zeminde takılıp düşecekti neredeyse. Gerçekten uyuyacaktı ve Theodrin istediği şeyi düşünebilirdi.

15
Bir Kum Yığını

Egwene gözlerini açtı ve boşluğa baktı. Bir an, boynundaki sicime asılı Büyük Yılan yüzüğüne elledi. Onu eline takmak tuhaf bakışlar çekiyordu. Kimse onu Aes Sedai olarak düşünmezken, Bilgelerin öğrencisi olarak davranması çok daha kolaydı. Ki aslında Aes Sedai değildi, elbette. Kabuledilmiş’ti, ama öyle uzun zamandır Aes Sedai gibi davranıyordu ki, bazen olmadığını unutuyordu.

Çadırın kapağından sabahın ilk ışıkları içeri sızıyor, biraz aydınlık veriyordu. Hiç uyumamış gibi hissediyordu Egwene ve şakakları zonkluyordu. Lanfear’ın onu ve Aviendha’yı öldürmesine ramak kaldığı, Terkedilmiş ile Moiraine’in birbirlerini öldürdükleri günden beri, Tel’aran’rhiod’u ziyaret ettikten sonra hep başı ağrıyordu, ama asla gerçek bir rahatsızlık vermiyordu. Köydeyken Nynaeve bitkiler konusunda bir şeyler öğretmişti ona ve Egwene Cairhien’de doğru bitkileri bulmayı başarmıştı. İyiuyku kökü uykusunu getirecekti –belki bu bitkinlikle saatlerce uyuturdu– ama baş ağrısını da yok ederdi.

Ayağa kalktı ve terle ıslanmış, çarpılmış iç etekliğini düzelterek kat kat halı üzerinde lavaboya gitti. Lavabo, muhtemelen bir zamanlar bir asilin şarap puncunu taşıyan süslü, kristal bir çanaktı. Her durumda, sade suyu herhangi bir mavi sırlı sürahi kadar iyi barındırıyordu. Yüzüne çarptığı su hiç serin gelmedi. Koyu renk çadır duvarına dayadığı küçük, yaldızlı çerçeveli aynada kendi bakışları ile karşılaştı ve yanakları kızardı.

“Ee, ne olacağını sanıyordun?” diye fısıldadı. Mümkün olacağını düşünmezdi, ama yansımadaki yüz daha da kızardı.

Yalnızca bir düştü, Tel’aran’rhiod gibi değil. Orada olanlar uyandığınızda hâlâ gerçek olurdu. Ama her şeyi, gerçekmiş gibi hatırlıyordu. Yanaklarının yanıp kavrulacağını sandı. Yalnızca bir düş, hem de Gawyn’in düşü. Onu o şekilde düşlemeye hakkı yoktu.

“Hepsi onun işiydi,” dedi yansımasına öfkeyle. “Benim değil! Benim seçme hakkım yoktu!” Ağzı hüzünle kapandı. Bir erkeği düşlerinden dolayı suçlamak. Ve kaz kafalı biri gibi aynayla konuşmak.

Kapıda durdu ve eğilip dışarıya baktı. Alçak çadırı Aiel kampının kıyısında duruyordu. Üç kilometre ötede, çıplak tepelerin ötesinde Cairhien’in gri duvarları yükseliyordu. Arada, bir zamanlar şehri çevreleyen Önkapı’nın kömürleşmiş kalıntılarından başka hiçbir şey yoktu. Işığın keskinliğine bakılırsa, güneş ufukta yeni belirmişti, ama Aieller çadırların arasında dolanmaya başlamıştı bile.

Bu sabah erken kalkamamıştı. Bedeninden uzakta geçirdiği bütün bir geceden sonra –yanakları yine yanmaya başladı; Işık, hayatının geri kalanını bir düş üzerine kızararak mı geçirecekti? Öyle olacağından korkuyordu– akşama dek uyuyabilirdi. Pişmekte olan lapa kokusu ağır göz kapaklarını ikna edemiyordu.

Bitkin bitkin battaniyelerine döndü ve devrilip şakaklarını ovmaya başladı. İyiuyku kökü hazırlayamayacak kadar bitkindi, ama diğer yandan, öyle yorgundu ki fark etmezdi. Donuk ağrı her zaman bir iki saat sonra geçerdi; uyandığında geçmiş olacaktı.

Her şey düşünülünce, düşlerinin Gawyn’le dolmasına şaşmamak gerekirdi. Bazen kendisi de onunkileri tekrarlıyordu, ama tam olarak değil, elbette; Egwene’in düşlerinde, bazı utanç verici olaylar olmuyordu ya da en azından geçiştiriliyordu. Gawyn şiir okuyarak, ona sarılıp gün batımları ve gün doğumları izleyerek daha fazla zaman harcıyordu. Onu sevdiğini söylerken dili sürçmüyordu da. Ve gerçekte olduğu kadar yakışıklı görünüyordu. Kalanları Egwene’e aitti. Sonsuza dek süren sevecen öpüşmeler. Gawyn’in önünde diz çökmesi ve Egwene’in onun başını ellerinin arasına alması. Hiç mantıklı gelmiyordu. İki kez, art arda, onun omuzlarını yakaladığını ve isteği dışında başını diğer yöne çevirdiğini düşlemişti. Bir kez ellerini kabaca itmişti; bir başka seferinde bir şekilde Gawyn’den daha güçlüydü. İkisi puslu bir şekilde birbirine karışıyordu. Bir başkasında Gawyn onun üzerine bir kapı kapatmaya çalışmıştı ve Egwene o dar ışık çizgisi kaybolursa öleceğini biliyordu.

Düşler kafasında dönüp duruyordu; hepsi Gawyn’le ilgili değildi ve genelde kâbus gibiydiler.

Perrin gelip önünde durmuştu. Ayaklarının dibinde bir kurt yatıyordu, omuzlarına bir atmaca ve bir şahin tünemişti ve başının üzerinden dik dik birbirlerine bakıyorlardı. Perrin, görünürde onlardan habersiz, baltasını atmaya çalışıyordu. Sonunda kaçtı ve balta havada süzülerek onu kovaladı. Yine Perrin; bir Tenekeci’ye sırtını döndü ve kaçtı, Egwene gelmesini seslendi, ama o gittikçe hızlandı. Mat anlamak üzere olduğunu hissettiği tuhaf sözler söylüyordu –Kadim Lisan olduğunu düşünüyordu ve iki kuzgun omuzlarına konmuş, pençelerini ceketine ve altındaki deriye geçirmişlerdi. Perrin’in şahin ile atmacanın farkında olmadığı gibi, Mat de kuzgunların farkında değildi, ama onun yüzünden bir meydan okuma, sonra sert bir kabullenme geçti. Bir başka düşte, yüzü gölgelere bürünmüş bir kadın Mat’i büyük bir tehlikeye çağırdı; Egwene ne tür bir tehlike olduğunu bilmiyordu, yalnızca korkunç olduğunu biliyordu. Rand’la ilgili bir sürü düş görmüştü, hepsi kötü değildi, ama hepsi tuhaftı. Bir eliyle onu dizlerinin üzerine çökmeye zorlayan Elayne. Rand’ın çevresinde sessizce oturan, sırayla ellerini ona dokunduran Elayne, Min ve Aviendha. Yanan bir dağa doğru yürüyen Rand. Ve çizmelerinin altında ezilen bir şeyler. Egwene inleyerek kıpırdandı; ezilen şeyler Karanlık Varlık’ın zindanının mühürleriydi ve her adımında parçalanıyorlardı. Biliyordu. Bilmek için görmesi gerekmiyordu.

Korkusuyla beslenen düşleri daha da kötüleşmişti. Tel’aran’rhiod’da gördüğü iki yabancı kadın onu yakalamış, başlıklı kadınlarla dolu bir masanın önüne sürüklemişti. Kadınlar başlıklarını çıkardığında, her biri onu Tear’da yakalayan Kara Aes Sedai olan Liandrin çıkmıştı. Sert yüzlü bir Seanchan kadın ona, bir zincirle birbirine bağlanmış gümüş bir bilezik ve kolye vermişti: bir a’dam. Bu Egwene’in haykırmasına sebep olmuştu; Seanchanlar ona a’dam takmışlardı bir zamanlar. Bunun bir daha olmasına izin vermektense ölmeyi yeğlerdi. Rand Cairhien sokaklarında hoplayıp zıplıyor, binaları ve insanları şimşek ve ateşlerle patlatırken kahkahalar atıyordu ve başka adamlar da Güç fırlatarak onunla koşuyorlardı. Cairhien’de ilan ettiği o korkunç af, ama kuşkusuz hiçbir erkek yönlendirmeyi seçmezdi. Bilgeler onu Tel’aran’rhiod’da yakalamış, bir hayvan gibi Aiel Kıraçları’nın ötesindeki topraklarda satmışlardı; Kıraç’ta buldukları Cairhienlilere bunu yapıyorlardı. Egwene dışarıda kendi başına durmuş, yüzünün erimesini, kafasının yarılmasını izlemişti ve zar zor gördüğü şekiller sert sopalarla onu dürtüklemişlerdi. Onu dürtüklemişlerdi. Dürtüklemiş...

İnleyerek doğrulup oturdu. Cowinde yatağının yanında topuklarının üzerine çöktü. Beyaz, yün cüppenin başlığı içindeki başı eğildi.

“Affet beni, Aes Sedai. Yalnızca kahvaltı etmen için uyandırmak istedim.”

“Kaburgalarıma delik açman gerekmiyordu,” diye mırıldandı Egwene ve hemen pişman oldu.

Cowinde’nin koyu mavi gözlerinde bir sinir alevlendi ve hemen söndürülüp, itaatkâr gai’shain maskesi altında gizlendi. Bir sene ve bir gün boyunca silaha dokunmamaya ve uysallıkla itaat etmeye yemin eden gai’shain’ler her şeyi, kaba sözleri, dövülmeyi, hatta yüreğe saplanacak bir hançeri kabullenirlerdi. Ama bir Aiel için bir gai’shain öldürmek, bir çocuk öldürmekten farksızdı. Bahanesi yoktu; bunu yapan kendi kardeşi tarafından öldürülürdü. Ama bu bir maskeydi, Egwene emindi. Gai’shain’ler inatla sürdürüyorlardı bunu, ama onlar yine de Aiel’di ve Egwene’in hayal edebileceği en az uysal halktandı. Cowinde gibi, bir sene ve bir günü tamamlandığı zaman beyaz cüppesini çıkarmayı reddetmiş biri bile. Onun reddetmesi, tıpkı on düşman önünde gerilemeyi reddeden bir erkeğinki gibi, bir gurur ve meydan okuma eylemiydi. Aiellerin ji’e’toh’ları onları böyle dolaşık durumlarda bırakıyordu işte.

Egwene’in gai’shain’lerle, özellikle de Cowinde gibi olanlarla konuşurken diline dikkat etmeye çalışmasının sebebi buydu. İnandıkları her şeyi ihlal etmeden karşı çıkmalarının yolu yoktu. Diğer yandan, Cowinde Mızrağın Kızı’ydı ve o cüppeyi çıkarmaya ikna edilebilirse yine öyle olacaktı. Güç bir kenara bırakılırsa, muhtemelen kadın Egwene’i düğüm düğüm bağlarken aynı anda mızrağını da bileyebilirdi.

“Kahvaltı istemiyorum,” dedi Egwene ona. “Git ve bırak uyuyayım.”

“Kahvaltı istemiyor musun?” dedi Amys, fildişi, gümüş, altın bileziklerini ve kolyelerini tıkırdatarak eğilip çadıra girerken. Yüzük takmıyordu –Aieller yüzük takmazdı– ama kalanı üç kadına yeter de artardı bile. “En azından iştahının yerine geldiğini sanıyordum.”

Ardından, yine takılarla donanmış Bair ve Melaine girdi. Üçü farklı klanlardandı, ama Ejderduvarı’nı aşan çoğu Bilge kendi boylarına yakın kalırken, onlar çadırlarını yakına, bir araya kurmuşlardı. Yatağın ayakucundaki parlak renkli, püsküllü yastıklara yerleştiler, Aiel kadınların onsuz duramadığı koyu renk şallarını düzelttiler. En azından Far Dareis Mai olmayanlar şalsız duramıyor gibiydi. Amys de Bair kadar beyaz saçlıydı, ama Bair’in büyükanne yüzünde derin kırışıklar varken, belki de yüzü ile saçları arasındaki zıtlık yüzünden, Amys tuhaf şekilde genç görünüyordu. Saçlarının çocukken de aynı ölçüde açık renk olduğunu söylemişti.

Normalde Bair ile Amys başı çekerdi, ama bugün güneş saçlı, yeşil gözlü Melaine konuştu ilk. “Yemek yemezsen iyileşemezsin. Diğer Aes Sedailerle yapacağımız bir sonraki toplantıya gelmene izin vermeyi düşünmüştük –her seferinde senin ne zaman geleceğini soruyorlar...”

“Ve her seferinde kendilerini ıslaktopraklı aptallar gibi gösteriyorlar,” diye araya girdi Amys ekşi ekşi. Aslında ekşi bir kadın değildi, ama Salidar’daki Aes Sedailer onu öyle yapıyor gibiydi. Belki de yalnızca Aes Sedailerle buluştuğu içindi. Bilgeler geleneksel olarak Aes Sedailerden kaçınırdı, özellikle de Amys ve Melaine gibi yönlendirebilen Bilgeler. Dahası, buluşmalara Nynaeve ve Elayne yerine Aes Sedailerin gelmesinden memnun değillerdi. Egwene de öyle. Bilgelerin, o ikisini Tel’aran’rhiod’u ciddiye almak konusunda etkilediklerini düşündüğünü tahmin ediyordu. Şimdiki buluşmalar hakkında işittiklerine bakılırsa, Aes Sedailer hiç etkilenmemişlerdi. Aes Sedaileri pek az şey etkileyebilirdi.

“Ama bir daha düşünmemiz gerekebilir,” diye devam eni Melaine sakin sakin. Evlenmeden önce çalı kadar diken dikendi, ama artık sakinliğini pek az şey bozabiliyor gibiydi. “Bedenin eski gücünü tamamen kazanana kadar düşe dönmemelisin.”

“Gözlerin kısılmış,” dedi Bair endişeli bir yüzle. Yüzüne yakışan, ince bir sesle konuşuyordu. Ama pek çok açıdan üçü arasında en zorlu olanı oydu. “Kötü mü uyudun?”

“Nasıl iyi uyuyabilirdi ki?” diye sordu Amys aksi aksi. “Dün gece üç kez düşlerine bakmaya çalıştım ve hiçbir şey bulamadım. Düş görmeyen hiç kimse iyi uyuyamaz.”

Bir yürek atımı kadar sürede Egwene’in ağzı kuruyuverdi; dili damağına yapıştı. Birkaç saatliğine bedeninde olmadığı tek gece kontrol etmeleri gerekiyordu, değil mi?

Melaine kaşlarını çattı. Egwene’e değil; başını eğmiş, diz çökmüş oturmakta olan Cowinde’ye. “Çadırımın yanında bir kum yığını var,” dedi, eski keskinliğine yakın bir sesle. “Tek tek arayarak kırmızı bir zerre bulacaksın. Seni görmeye geldiğimde bulamamış olursan, en baştan başlayacaksın. Şimdi git.” Cowinde eğilip yüzünü renkli halılara dokundurdu, sonra dışarı çıktı. Melaine hoş bir tavırla gülümseyerek Egwene’e baktı. “Şaşırmış görünüyorsun. Kendi başına uygun davranışı göstermezse, ben göstermeye karar vermesini sağlarım. Madem hâlâ bana hizmet ettiğini söylüyor, hâlâ benim sorumluluğum altında.”

Bair uzun saçlarını savurarak başını iki yana salladı. “İşe yaramayacak.” Kemikli omuzlarındaki şalı düzeltti. Egwene’in üzerinde yalnızca iç etekliği olmasına ve güneş henüz yükselmemiş olmasına rağmen terliyordu, ama Aieller çok daha sıcak havalara alışıktı. Juric ile Beira’yı kollarım yorulana kadar dövdüm, ama beyaz cüppeyi çıkarmalarını kaç sefer söylersem söyleyeyim, gün batmadan yine giyiyorlar.”

“İğrenç bir şey bu,” diye mırıldandı Amys. “Islaktopraklara geldiğimizden bu yana, zamanı dolanların dörtte biri kendi boylarına dönmeyi reddetti. Ji’e’toh’u anlamını yitirecek kadar çarpıtıyorlar.”

Bu Rand’ın işiydi. Herkese, daha önceden yalnızca klan şeflerinin ve Bilgelerin bildiği bir gerçeği, eskiden Aiellerin silaha dokunmayı ve şiddete başvurmayı reddettiğini açıklamıştı. Artık bazıları herkesin gai’shain olması gerektiğine inanıyordu. Diğerleri, sırf bu yüzden Rand’ı Car’a’carn kabul etmeyi reddediyordu ve hâlâ her gün birkaç kişi kuzeydeki dağlara yerleşmiş olan Shaidolara katılıyordu. Bazıları silahlarını atıp ortadan kayboluyordu; başlarına ne geldiğini kimse bilmiyordu. Kasvete kapıldı, diyordu Aieller onlar için. Egwene için en tuhaf olanı, Aieller içinde, Shaidolar hariç kimsenin Rand’ı suçlamamasıydı. Rhuidean Kehaneti Car’a’carn’ın onları geri götüreceğini ve yok edeceğini söylüyordu. Neye geri götüreceğinden kimse emin değil gibiydi, ama onun bir şekilde onları yok edeceğini, Cowinde’nin umutsuz olduğunu bildiği bir işi kabullenmesi gibi, sakinlikle kabulleniyorlardı.

O anda, Cairhien’deki her Aiel beyaz cüppe giyse bile umurunda olmazdı Egwene’in. Bu Bilgeler onun neler karıştırdığından bir şüphelense... Egwene gönüllü olarak yüz kum yığınını tarardı, ama o kadar şanslı olacağını sanmıyordu. Onun cezası çok daha kötü olurdu. Amys bir seferinde, denileni tam olarak yapmazsa bir daha ona ders vermeyeceğini söylemişti –Egwene bu sözü tutmazsa, Düşler Dünyası çok tehlikeli olurdu. Kuşkusuz diğerleri de onaylardı; Egwene’in korktuğu ceza buydu. Kavurucu güneş altında bin kum yığını taramak daha iyiydi.

“O kadar sarsılmış görünme,” diye güldü Bair. “Amys bütün ıslaktopraklılara kızgın değil, sana hiç değil. Sen çadırlarımızın kızı gibi oldun. Onu kızdıran diğer Aes Sedailer. Adı Carlinya olan, seni kendi isteğine aykırı olarak burada tutuyor olabileceğimizi ima etti.”

“İma etmek mi?” Amys’in beyaz kaşları saçlarına dek tırmandı. “Kadın açık açık söyledi!”

“Ve diline hâkim olması gerektiğini öğrendi.” Bair, kırmızı minderi üzerinde sarsıla sarsıla güldü. “İddiaya girerim öğrenmiştir. Biz yanlarından ayrılırken kadın hâlâ ciyaklayarak elbisesinin içindeki kırmızı pafyılanları çıkarmaya çalışıyordu. Kırmızı pafyılan,” diye açıkladı Egwene’e, “keskin gözlü olmayan ıslaktopraklılara kırmızı engerek gibi görünür, ama zehirli değildir. Ama bir yere tıkıldığı zaman kıvranır.”

Amys burnunu çekti. “Kadın onların yok olduğunu düşünse gideceklerdi. Hiçbir şey öğrenmiyor ki. Efsaneler Çağı’nda hizmet ettiğimiz Aes Sedailer bu kadar budala olamazlar.” Ama yatışmış gibiydi.

Melaine açık açık gülmekteydi, Egwene de kıkırdarken buldu kendini. Aiel mizahı bazı açılardan anlaşılır gibi değildi, ama bu değil. Carlinya ile yalnızca üç kez karşılaşmıştı, ama o katı, buz gibi, herkese tepeden bakan kadının elbisesindeki yılanları çıkarmaya çalışarak dans etmesini düşünmek –kahkaha atmaktan zor alıyordu kendini.

“En azından keyfin yerinde,” dedi Melaine. “Baş ağrıların geri mi geldi?”

“Başım iyi,” diye yalan söyledi Egwene ve Bair başını salladı.

“Güzel. Hemen geçmediklerinde endişelenmiştik. Bir süre daha düşe girmekten kaçınırsan başın da ağrımaz. Üzerinde kötü bir etki bırakacaklarından korkma; beden acıyı, bize dinlenmemizi söylemek için kullanır.”

Bu Egwene’i yine güldürecekti neredeyse, ama keyiften değil. Aieller, o sırada ilgilenecek durumda olmadıkları zaman açık yaraları ve kırık kemikleri görmezden gelebilirlerdi. “Düşler Dünyası’ndan daha ne kadar uzak kalmam gerek?” diye sordu. Onlara yalan söylemekten nefret ediyordu, ama hiçbir şey yapmadan beklemekten daha fazla nefret ediyordu. Lanfear ona, her ne kullandıysa onunla vurduktan sonraki ilk on gün yeterince kötüydü; o sırada başı yarılıyor gibi ağrımadan düşünemiyordu bile. Bir kez düşünebilmeyi başarınca, annesinin “aylaklık kaşıntısı” dediği şey onu Bilgelerden gizli Tel’aran’rhiod’a girmeye zorlamıştı. Dinlenirken hiçbir şey öğrenemiyordunuz. “Bir sonraki buluşmada demiştiniz?”

“Belki,” diye yanıt verdi Melaine omuzlarını silkerek. “Göreceğiz. Ama yemek yemelisin. İştahın kaybolduysa, bilmediğimiz bir sorun olmalı.”

“Ah, yiyebilirim.” Dışarıda pişen lapa gerçekten güzel kokuyordu. “Yalnızca tembellik ediyordum, sanırım.” İrkilmeden kalkmak zordu; başı henüz hareket etmesini istemiyordu. “Dün gece aklıma başka sorular geldi.”

Melaine eğlenerek gözlerini yuvarladı. “Yaralandığından beri, önceden sorduğun her soruya karşılık beş tane soruyorsun.”

Çünkü bazı şeyleri kendi başına çözmeye çalışıyordu. Bunu söyleyemezdi, elbette, bu yüzden çadır duvarının dibine dizilmiş küçük sandıkların birinden temiz iç eteklik çıkardı ve terli olanı çıkarıp temizini giydi.

“Sorular iyidir,” dedi Bair. “Sor.”

Egwene sözcükleri dikkatle seçti. Ve kayıtsızca giyinmeye devam etti ve Bilgelerin üzerindekilere benzer beyaz algode bluz ve bol yün eteğine büründü. “İsteğin dışında birinin düşüne çekilmek mümkün müdür?”

“Elbette değil,” dedi Amys, “beceriksizce dokunmadığın sürece, elbette.”

Ama onun üzerinden Bair konuştu, “Aranızda güçlü duygular olmadığı sürece. Seni çok seven ya da senden nefret eden birinin düşünü izlemeye çalışırsan içeri çekilebilirsin. Ya da sen onu çok seviyorsan ya da nefret ediyorsan. Sevanna’nın düşlerini izlemeye çalışmamamızın, hatta Shaido Bilgeleri ile onların düşlerinde konuşmaya kalkmamamızın sebebi bu sonuncusu.” Bu kadınların ve tüm diğer Bilgelerin Shaido Bilgelerini ziyaret etmesi, onlarla konuşması Egwene’i hâlâ şaşırtıyordu. Bilgeler kan davalarının ve savaşların üzerinde sayılıyordu, ama Car’a’carn’a karşı çıkmanın, onu öldürmeye yemin etmenin Shaidoları bu kuralın dışına çıkaracağını sanırdı. “Senden nefret eden ya da seni çok seven birinin düşünden çıkmak,” diye bitirdi Bair, “dik bir uçuruma tırmanmak gibidir.”

“Bu da var.” Amys’in keyfi aniden yerine gelmiş gibiydi; Melaine’e yan yan baktı. “İşte bu yüzden hiçbir düşgezgini kocasının düşlerini izleme hatasına asla düşmez.” Melaine’in yüzü kararmıştı ve dümdüz önüne bakıyordu. “En azından iki kez düşmez,” diye ekledi Amys.

Bair, yüzündeki kırışıkları derinleştirerek sırıttı ve anlamlı anlamlı, Melaine’e bakmaktan kaçındı. “Büyük şok olabilir, özellikle de kocan sana kızgınsa. Gelişigüzel bir örnek seçmek gerekirse, eğer ji’e’toh onu senden uzaklaştırmışsa ve sen, aptal bir çocuk gibi, seni seviyorsa gitmemesini söyleme budalalığını göstermişsen.”

“Kızın sorusundan çok uzaklaştık,” dedi, kıpkırmızı kesilmiş olan Melaine katı katı. Bair bir kahkaha patlattı.

Egwene merakını ve eğlentisini bastırdı. Kayıtsızca konuştu. “Ya içine bakmaya çalışmazsan?” Melaine ona minnetle baktı ve Egwene bir vicdan azabı hissetti. Ama daha sonra bütün hikâyeyi sormasını engelleyecek kadar değil. Melaine’in böyle kızarmasına sebep olacak şey gerçekten gülünç olmalıydı.

“Gençken ve öğrenmeye daha yeni başlamışken şöyle bir şey duymuştum,” dedi Bair. “Colrada Mezrası’nın Bilgesi olan Mora beni eğitti ve dedi ki, duygular çok güçlüyse, aşk ya da nefret başka herhangi bir şeye yer bırakmayacak kadar güçlüyse, sırf diğerinin düşünün farkına vararak içine sürüklenirmişsin.”

“Ben hiç öyle şey duymadım,” dedi Melaine. Amys kuşkulu görünüyordu.

“Ben de Mora’dan başka kimseden duymadım,” dedi Bair onlara, “ama o olağanüstü bir kadındı. Kanyılanı ısırığından öldüğünde üç yüz yaşına yaklaştığı söyleniyordu, ama ikinizden de genç görünüyordu. Ben daha küçük bir kızdım, ama onu çok iyi hatırlıyorum. Pek çok şey biliyordu ve kuvvetle yönlendirebiliyordu. Ondan ders almak için her klandan Bilgeler gelirdi. O kadar büyük aşk ya da nefretin nadir olduğunu düşünüyorum, ama bunun onun başına iki kez geldiğini söyledi. Bir sefer evlendiği adamla, bir sefer de üçüncü kocasının ilgisini çekmeye çalışan bir rakiple.”

“Üç yüz mü?” dedi Egwene, dizlerine kadar gelen yumuşak çizmesinin bağcıklarını bağlarken. Aes Sedailer o kadar uzun yaşamıyordu kuşkusuz.

“Öyle deniyordu dedim,” diye yanıt verdi Bair gülümseyerek. “Bazı kadınlar diğerlerinden daha yavaş yaşlanır. Buradaki Amys gibi. Ve söz konusu olan Mora gibi bir kadınsa, bazı hikâyeler doğar. Bir gün sana Mora’nın bir dağı nasıl yerinden oynattığını anlatırım. En azından sözde oynatmış.”

“Bir gün mü?” dedi Melaine, biraz aşırı kaçan bir nezaketle. Bael’in düşünde olanlardan ve diğerlerinin de bunları bilmesinden dolayı hâlâ incinmiş olduğu açıktı. “Çocukken Mora ile ilgili her hikâyeyi dinledim; hepsini ezbere biliyorum, sanırım. Egwene giyinmeyi bitirebilirse, beslenmesini sağlamalıyız.” Yeşil gözlerinde beliren ışıltı, her lokmanın yutulmasını izleyeceğini söylüyordu; Egwene’in sağlığı konusundaki şüphelerinin henüz kaybolmadığı açıktı. “Sorularının kalanını da yanıtlarız.”

Egwene çılgınca soru aradı. Normalde bir sürü sorusu olurdu, ama dün geceki olaylardan geriye yalnızca o soru kalmıştı. Bu kadarıyla bırakırsa, gizlice bir başkasının düşüne girdiği için mi aklına geldiğini merak etmeye başlarlardı. Bir soru daha. Kendi tuhaf düşleri hakkında değil. Bir çözebilse, muhtemelen bazıları anlamlıydı. Anaiya Egwene’in Düşgören olduğunu, gelecek olayları öngörebildiğini iddia ediyordu ve bu üç kadın da öyle olabileceğini düşünüyordu, ama Egwene’in kendi kendine öğrenmesi gerektiğini söylüyorlardı. Dahası, Egwene düşlerini herhangi biriyle tartışmak istediğinden emin değildi. Bu kadınlar, kafasının içinde olan bitenler hakkında şimdiden hoşuna gitmediği ölçüde çok şey biliyorlardı. “Ah... ya Bilge olmayan düşgezginleri? Demek istediğim, Tel’aran’rhiod’da başka kadınlar görüyor musunuz?”

“Bazen,” dedi Amys, “ama sık değil. Bir kadın, ona rehberlik eden biri olmadan, canlı düşler görmekten fazlasını yaptığını fark etmeyebilir.”

“Ve elbette,” diye ekledi Bair, “o bilgisizlikle, düş o öğrenemeden öldürebilir onu...”

Tehlikeli konudan uzaklaşınca Egwene rahatladı. Umduğundan daha iyi bir yanıt almıştı. Gawyn’i sevdiğini biliyordu zaten –Biliyor muydun, gerçekten? diye fısıldadı bir ses. İtiraf etmeye hazır mıydın?– ve onun düşü Gawyn’in Egwene’i sevdiğini açık açık gösteriyordu. Ama elbette, erkekler uyanıkken kastetmedikleri şeyleri söyleyebiliyorlarsa, düşlerinde de görebilirlerdi, herhalde. Ama Bilgelerin, Gawyn’in onu başka her şeyi bastıracak kadar çok sevdiğini doğrulaması...

Hayır. Bu daha sonra ilgilenilecek bir konuydu. Onun nerede olduğunu bile bilmiyordu. Şimdi önemli olan, artık tehlikeyi biliyor olmasıydı. Bir sonraki sefer Gawyn’in düşlerini tanıyabilecek ve onlardan kaçınacaktı. Eğer gerçekten kaçınmak istiyorsan, diye fısıldadı küçük ses. Egwene yanaklarında beliren kırmızılığı Bilgelerin sağlık işareti olarak kabul edeceğini umdu. Düşlerinin ne anlama geldiğini bilebilmeyi diledi. Eğer bir anlamları varsa.

Elayne esneyerek, kalabalığın üzerinden görebilmek için taş bir sahanlığa tırmandı. Bugün Salidar’da asker yoktu, ama insanlar sokakları ve evleri doldurmuş, pencerelerden dışarı sarkıyor, suskun bir beklenti içinde Küçük Kule’ye bakıyorlardı. Yükselen tozun içinde, ayak sürüme seslerinden ve zaman zaman bir öksürükten başka gürültü yoktu. Sabah sıcağına rağmen insanlar birazcık esinti yaratmak için yelpazelerini ya da şapkalarını sallamak dışında hiç hareket etmiyorlardı.

Leane iki saz damlı evin arasında, Elayne’in hiç görmediği uzun boylu, sert yüzlü bir adamın kolunda duruyordu. Adamın koluna yaslanmıştı. Kuşkusuz Leane’in ajanlarından biri. Çoğu Aes Sedai göz ve kulağı kadın olurdu, ama Leane’inkilerin hepsi erkek gibiydi. Genelde onları gözlerden uzak tutardı, ama Elayne bir iki kez kadının kendisinin tanımadığı bir yanağı okşadığını, yabancı gözlere bakarak gülümsediğini görmüştü. Leane’in bunu nasıl yaptığına dair en ufak fikri yoktu. O Doman numaralarını kendisi denese, adamın muhtemelen niyetlendiğinden çok daha fazlasını vadettiğini düşüneceğinden emindi, ama bu adamlar Leane’in okşamasını ya da gülümsemesini kabul ediyor, bir sandık dolusu altın almış gibi mutluluk içinde dönüp gidiyorlardı.

Elayne kalabalığın içinde Birgitte’i gördü. Kadın bu sabah ondan uzak durarak akıllılık ediyordu. Bu sefer o korkunç Areina görünürlerde yoktu. Heyecanlı bir gece geçirmişlerdi ve Elayne yatağa gittiğinde gökyüzü griye dönüyordu. Aslında, Birgitte Ashamaille’e Elayne’in iyi görünmediğini düşündüğünü söylemese hiç yatmazdı. Elbette, bunun onun nasıl göründüğü ile bir ilgisi yoktu; Muhafız bağı iki yönlü çalışırdı. Biraz yorulsa ne olurdu? Yapacak epey iş vardı ve Elayne yine de Salidar’daki Aes Sedailerin yarısından daha iyi yönlendirebiliyordu. O bağ ona Birgitte’in henüz uyumadığını söylemişti! Elayne çömez gibi yatağa gönderilirken, Birgitte bütün gece yaralı taşımış, enkaz temizlemişti!

Bir bakış fırlattığında Leane’in yalnız olduğunu gördü. İzlemek için daha iyi bir yer bulmak üzere kalabalığın içinden geçiyordu. Uzun boylu adamdan iz yoktu.

Nynaeve kızarmış gözlerle, esneyerek yaklaştı, öfkeli bakışları ile ondan önce geçmeye çalışan deri yelekli bir oduncuyu sindirdi ve Elayne’in yanına tırmandı. Adam kendi kendine homurdanarak kalabalığa karıştı. Elayne Nynaeve’in bunu yapmamasını diledi. Öfkeli bakışları değil, esnemeyi. Kendi çenelerinin çatırdayarak açılmasını engelleyemedi. Birgitte’in bahanesi vardı –belki biraz; birazcık– ama Nynaeve’in yoktu. Theodrin dün geceden sonra uyanık kalmasını bekleyemezdi herhalde ve Elayne Anaiya’nın onu yatağına gönderdiğini duymuştu, ama Elayne odaya geldiğinde onu çarpık bacaklı taburenin üzerinde bulmuştu. İki dakikada bir Nynaeve’in başı önüne düşüyor, kendi kendine Theodrin’e, herkese göstereceğini mırıldanıp duruyordu.

A’dam bileziği Elayne’e korku hissi aktarıyordu, elbette, ama eğlenti olabilecek bir şey de vardı. Moghedien geceyi yatağının altında saklanarak geçirmişti. İyi saklandığı için tek çöp dokunamamıştı ona. Hatta şamata dindikten sonra bir güzel uyku çekmişti. İhtiyar keçide Karanlık Varlık’ın şansı vardı anlaşılan.

Nynaeve yine esnemeye başladı ve Elayne bakışlarını kaçırdı. Buna rağmen, esnememe çabasıyla yumruğunu ağzına tıkmak zorunda kaldı, ama pek başarılı olamadı. Ayak sürümeler ve öksürükler sabırsız bir tını kazandı.

Aes Sedailer hâlâ Tarna ile birlikte Küçük Kule’deydiler, ama Kızıl Aes Sedai’nin demir kırı atı eski hanın önünde hazır bekliyordu ve bir düzine Muhafız, bakması zor renk değiştiren pelerinleri içinde, kendi atlarının gemlerini tutuyordu. Tarna’nın Tar Valon yolculuğunun ilk kilometrelerinde ona eşlik edecek şeref kıtası olarak görev yapacaklardı. Çoğu insan Elayne’in hissettiği kadar yorgun görünse de, kalabalığın beklediği tek şey Kule elçisinin gidişi değildi.

“Sence o... o...” Nynaeve ağzını eliyle kapattı.

“Ah, kan ve küller,” diye mırıldandı Elayne ya da mırıldanmaya çalıştı. “Ah”tan sonrası, ağzına tıktığı yumruğun arkasında boğuk bir gaklama olarak çıkmıştı. Lini bu gibi yorumların ağır bir zihin ve donuk bir zekânın işareti olduğunu söylerdi –ağzınızı yıkamadan hemen önce– ama bazen hiçbir şey duygularınızı o birkaç kelimeden daha iyi özetleyemiyordu. Daha fazlasını da söylerdi, ama fırsat bulamadı.

“Neden bir de geçit alayı düzenlemiyorlar ona?” diye hırladı Nynaeve. “Neden kadın için bu kadar şamata yapıyorlar, anlamıyorum.” Ve yine esnedi. Yine!

“Çünkü o bir Aes Sedai, uykulu kafa,” dedi Siuan, aralarına katılarak. “İki uykulu kafa,” diye ekledi Elayne’e bakarak. “O şekilde balık yakalayabilirsiniz.” Elayne ağzını kapattı ve kadına soğuk soğuk baktı. Her zamanki gibi, bakışları sırlı kiremitlerden akan yağmur gibi kayıp geçti kadının üzerinden. “Tarna bir Aes Sedai, kızlarım,” diye devam etti Siuan, atlara bakarak. Belki de dikkatini çeken taş binanın önüne çekilmiş temiz arabaydı. “Aes Sedai Aes Sedai’dir ve bunu hiçbir şey değiştiremez.” Nynaeve ona, kadının görmediği bir bakış fırlattı.

Elayne Nynaeve’in dilini tutmasına memnun oldu; vereceği yanıt incitici olabilirdi. “Dün gece kaç kişi öldü?”

Siuan Tarna’nın belireceği yerden bakışlarını ayırmadan yanıt verdi. “Burada, köyde yedi kişi öldü. Asker kamplarında yaklaşık yüz kişi. Yakınlardaki onca kılıç, balta ve benzerleri yüzünden. Yönlendirerek onları durduracak kimse de yoktu. Şifa vermek üzere Aes Sedailer gitti oraya.”

“Lord Gareth?” diye sordu Elayne, bir miktar endişe ile. Adam artık ona soğuk davranıyor olabilirdi, ama bir zamanlar çocuklara sıcak gülümsemelerle bakardı ve ceplerinde hep şeker olurdu.

Siuan öyle şiddetle hıhladı ki çevredekiler dönüp baktı. “O adam,” diye mırıldandı. “O adamı ısırmaya kalkan aslanbalığı dişlerini kırar.”

“Bu sabah pek hoş bir ruh hali içinde gibisin,” dedi Nynaeve. “Kule’nin mesajının ne olduğunu mu öğrendin sonunda? Gareth Bryne sana evlenme mi teklif etti? Biri öldü de sana?..”

Elayne Nynaeve’e bakmamaya çalıştı; esneme sesi bile çenelerinin gıcırdamasına sebep oluyordu.

Siuan Nynaeve’e ifadesizce baktı, ama bu sefer Nynaeve bakışlara aynı şekilde, ama biraz sulu gözlerle karşılık verdi.

“Bir şey öğrenmişsen,” diye araya girdi Elayne, ikisi bakışarak birbirlerini bayıltmadan, “söyle bize.”

“Olmadığı halde Aes Sedai olduğunu iddia eden bir kadın,” diye mırıldandı Siuan, öylesine aklına gelmiş gibi, “kaynar kazanın içinde sayılır, bu doğru, ama eğer belli bir Ajah’tan olduğunu iddia ediyorsa, onu ilk ele alacak o Ajah olacaktır. Myrelle sana Chachin’de, Yeşil olduğunu iddia ederken yakalanan kadını anlattı mı? Kabuledilmişlik sınavında başarısız olan, eski bir çömezmiş. Bir iki saat boş zamanı olduğunda sor. Anlatması ancak o kadar sürer. Myrelle işini bitirdiğinde muhtemelen aptal kız yalıtıldığını ve kafasının da kesildiğini diliyordu.”

Bir sebepten, tehdit Nynaeve üzerinde bakışlardan daha etkili olmadı. Kadının kılı bile kıpırdamadı. Belki ikisi de çok yorgundu yalnızca. “Sen bildiklerini anlat,” dedi Elayne alçak sesle, “yoksa bir daha yalnız kaldığımızda, dik oturmayı öğretirim sana ve istersen koşa koşa gidip Sheriam’a ağlayabilirsin.” Siuan’ın gözleri kısıldı ve Elayne aniden elini kalçasına götürerek ciyakladı.

Siuan çimdik atan elini gizlemeye gerek görmeksizin çekti. “Ben tehditlerden fazla hoşlanmam kızım. Elaida’nın ne dediğini sen de benim kadar iyi biliyorsun; buradaki herkesten önce gördün.”

“Geri dönün; her şey affedildi. Bu mu?” dedi Nynaeve inanmazlık içinde.

“Üç aşağı beş yukarı. Kule’nin bütün olmaya her zamankinden daha fazla ihtiyaç duyduğuna dair bir dolu balık bağırsağı. Ve ‘gerçek isyana karışanlar’ dışında kimsenin korkmasının gerekmediğine dair biraz daha yılanbalığı kaypaklığı. Bunun ne anlama geldiğini de ancak Işık bilebilir. Ben bilmiyorum.”

“Neden gizli tutuyorlar?” diye sordu Elayne. “Kimsenin Elaida’ya döneceğini düşünmüyorlar herhalde. Tek gereken Logain’i ortaya çıkarmak.” Siuan konuşmadı, bekleyen Muhafızlara kaşlarını çatmakla yetindi.

“Neden daha fazla zaman istediklerini hâlâ anlamıyorum,” diye mırıldandı Nynaeve. “Ne yapmaları gerektiğini biliyorlar.” Siuan sessiz kaldı, ama Nynaeve’in kaşları yavaşça kalktı. “Yanıtlarını bilmiyordun.”

“Şimdi biliyorum.” Siuan kısa konuşmuştu ve kendi kendine “titrek dizli aptallar” hakkında bir şeyler mırıldandı. Elayne de katılıyordu ona.

Aniden eski hanın ön kapısı açıldı. Her Ajah’tan birer tane olmak üzere, yarım düzine Temsilci saçaklı şalları içinde dışarı çıktı, Tarna onları takip etti ve kalan Temsilciler en arkadan geldi. Bekleyen insanlar bir tür tören beklemişlerse, çok fena hayal kırıklığına uğramış olmalıydılar. Tarna eyerine tırmandı, bakışlarını yavaşça Temsilcilerin üzerinde dolaştırdı, okunmaz bir yüzle kalabalığa baktı, sonra iğdiş atını mahmuzlayıp yürütmeye başladı. Muhafız eşlikçiler atları üzerinde kadının çevresini aldı. Kalabalık yol vermek üzere açılırken, rahatsız edilmiş arıların sesi gibi endişeli bir uğultu yükseldi.

Mırıltılar Tarna görüş alanından ve köyden çıkana kadar sürdü ve Romanda arabaya tırmanarak rahat bir tavırla sarı saçaklı şalını düzeltti. Ölüm sessizliği çöktü. Geleneklere göre Salon’un bildirilerini en yaşlı Temsilci yapardı. Romanda yaşlı bir kadın gibi hareket etmiyordu elbette ve yüzü tüm diğerleri gibi yaşı belirsizdi, ama gri saçları Aes Sedailere göre epey yaşlı olduğunu gösteriyordu ve ensesinde topuz yaptığı saçlarında griden başka renk kalmamıştı. Elayne kadının yaşını merak etti, ama bir Aes Sedai’ye yaşını sormak olası en kaba davranış olurdu.

Romanda soprano sesinin iyi duyulabilmesi için basit Hava akışları ördü; Elayne kadınla yüz yüzeymiş gibi rahatça işitebiliyordu. “Son birkaç gündür çoğunuz endişelisiniz, ama gereksiz yere. Tarna Sedai bize gelmiş olmasaydı, biz Beyaz Kule’ye elçi gönderecektik. Hem, burada saklandığımız söylenemez pek.” Kalabalığa gülmeleri için zaman verirmiş gibi duraksadı, ama insanlar ona bakmakla yetindiler ve kadın şalını düzeltti. “Buradaki amacımız değişmedi. Biz gerçeği ve adaleti arıyoruz, doğru olanı yapmak istiyoruz...”

“Kimin için doğru?” diye mırıldandı Nynaeve.

“...ve bu konuda ne duracak, ne başarısız olacağız. Eskisi gibi işlerinize dönün, kollarımızda güvende olduğunuzdan, Beyaz Kule’deki yerlerimize döndükten sonra da olacağınızdan kuşku duymayın. Işık hepinizin üzerinde parlasın. Işık hepimizin üzerinde parlasın.”

Mırıltı yeniden yükseldi ve Romanda arabadan inerken kalabalık hareketlenmeye başladı. Siuan’ın yüzü taştan oyulmuştu sanki; dudakları kansız kalmıştı. Elayne sorular sormak istiyordu, ama Nynaeve sahanlıktan aşağı atladı ve üç katlı taş binaya doğru ilerlemeye başladı. Elayne arkasından seğirtti. Dün gece Nynaeve öğrendiklerini aldırışsızca ortaya sermeye hazırdı; Salon’un fikrini değiştirmek için kullanılacaksa dikkatle sunulması gerekiyordu. Ve Salon kesinlikle fikrinin değiştirilmesine ihtiyaç duyuyormuş gibi görünüyordu. Romanda’nın bildirisi bir araba dolusu hava cıvaydı. Siuan’ı kesinlikle altüst etmişti.

Nynaeve’in arkasından dik dik bakmakta olan iki iri yarı adamın –geçmek için ayaklarına basmıştı– arasından sıyrılan Elayne omzunun üzerinden arkaya baktı ve Siuan’ın onu ve Nynaeve’i izlemekte olduğunu gördü. Yalnızca bir an; kadın görüldüğünü fark eder etmez kalabalıkta birilerini görmüş gibi yaptı ve onların yanına gidiyormuş gibi atıldı. Elayne kaşlarını çatarak devam etti. Siuan altüst olmuş muydu, olmamış mıydı? Sinirinin ve cehaletinin ne kadarı numaraydı? Nynaeve’in Caemlyn’e kaçma fikri –Elayne onun fikrinden vazgeçtiğinden emin değildi– aptallıktan da fazlasıydı, ama kendisi, gerçekten faydalı bir şeyler yapmak için Ebou Dar’a gitmeye can atıyordu. Onca sır ve kuşku, bir türlü kaşıyamadığı bir kaşıntı gibiydi. Bir de Nynaeve burnunu sokmasa.

Tam Nynaeve, Romanda’nın üzerinde konuşma yaptığı arabanın yanında Sheriam’a yetiştiğinde yakaladı onu Elayne. Morvrin de oradaydı, Carlinya da ve üçünün üzerinde de şalları vardı. Bu sabah tüm Aes Sedailer şal takmışlardı. Tel’aran’rhiod’daki felakete ilişkin tek işaret, Carlinya’nın siyah bukleler halinde yapılmış kısa saçlarıydı.

“Sizinle yalnız konuşmamız gerek,” dedi Nynaeve Sheriam’a. “Özel olarak.”

Elayne içini çekti. En iyi giriş bu değildi, ama en kötüsü de değildi.

Sheriam bir an ikisini inceledi, sonra Morvrin ile Carlinya’ya baktı ve, “Pekâlâ, içeri,” dedi.

Döndükleri zaman kapı ile aralarında Romanda’nın durduğunu gördüler. Sağlam yapılı, düzgün hatlı, esmer bir kadındı. Sarı saçaklı şalına, omuzlarının arasındaki Tar Valon Alevi’ne ek olarak çiçekler ve sarmaşıklar işlenmişti. Kadın Nynaeve’i görmezden gelerek Elayne’e sıcak bir gülümseme bahşetti. Elayne’in beklediği ve korktuğu gülümsemelerdi bunlar. Ama kadının Sheriam, Carlinya ve Morvrin’e çevirdiği yüzü bambaşkaydı. Onlara ifadesizce, çenesini kaldırarak baktı. Ta ki kadınlar hafifçe diz kırana ve, “İzninizle, Aes Sedai,” diye mırıldanana kadar. Kadın ancak o zaman kenara çekildi ve o zaman bile yüksek sesle burnunu çekti.

Sıradan insanlar hiç fark etmiyordu, elbette, ama Elayne Aes Sedailer arasında, Sheriam ile küçük kurulu hakkında laflar duymuştu. Bazıları Salidar’ın gündelik işleyişi ile ilgilendiklerini, böylece Salon’u daha önemli işlerle ilgilenmek üzere serbest bıraktıklarını düşünüyordu. Bazıları Salon üzerinde etkili olduklarını biliyordu, ama ne kadar etkili oldukları kiminle konuştuğunuza göre değişiyordu. Romanda çok fazla etkili olduklarını düşünenler arasındaydı; daha da kötüsü, aralarında iki Mavi vardı ve Sarı yoktu. Diğerlerinin peşinden kapıya yürürken, Elayne kadının gözlerini sırtında hissetti.

Sheriam onları eski salonun hemen yanındaki özel odalardan birine götürdü. Odanın ahşap duvar panellerini böcekler yemişti ve bir duvarının dibine üzerine kâğıtlar saçılmış bir masa atılmıştı. Nynaeve odayı dinlemeye karşı koruma altına almasını istediği zaman Sheriam’ın kaşları kalktı, ama yine de yorum yapmadan odanın içine istenen büyüyü ördü. Nynaeve’in teşebbüsünü hatırlayan Elayne iki pencerenin sıkı sıkı kapalı olup olmadığını kontrol etti.

“Rand al’Thor’un buraya doğru yol almakta olduğundan daha küçük bir haber beklemiyorum,” dedi Morvrin kuru kuru. Diğer iki Aes Sedai çabucak bakıştılar. Elayne kızgınlığını bastırdı; gerçekten de onun ve Nynaeve’in Rand hakkında bazı sırlar sakladıklarını düşünüyorlardı. Aes Sedailer ve sırları!

“O değil,” dedi Nynaeve, “ama başka açıdan, aynı ölçüde önemli.” Ve Ebou Dar yolculuklarını, ter’angreal çanağı bulmalarını anlattı. Doğru sıralamayla anlatmadı, Kule’den de bahsetmedi, ama gereken noktaların hepsini aktarmıştı.

“Bu çanağın ter’angreal olduğundan emin misiniz?” diye sordu Sheriam, Nynaeve anlatacaklarını bitirdiği zaman. “Hava durumunu etkileyebiliyor mu?”

“Evet, Aes Sedai,” diye yanıt verdi Elayne basitçe. Başlangıçta en iyisi basitlikti. Morvrin homurdandı; kadın her şeyden kuşku ediyordu.

Sheriam şalını düzelterek başını salladı. “O zaman iyi iş çıkardınız. Merilille’e bir mektup göndeririz.” Merilille Ceandevin, Ebou Dar Kraliçesi’ni Salidar’ı desteklemeye ikna etmek için gönderilen Gri Aes Sedai idi. “Bütün detayları anlatmanız gerek.”

“Asla bulamaz,” diye patladı Nynaeve, Elayne ağzını açamadan. “Elayne ve ben bulabiliriz.” Aes Sedailerin bakışları soğudu.

“Muhtemelen bulması imkânsız olacaktır,” diye araya girdi Elayne telaşla. “Çanağın nerede olduğunu gördük, buna rağmen bizim için bile zor olacak. Ama en azından ne gördüğümüzü biliyoruz. Bunu bir mektupta tarif etmek aynı olmayacaktır.”

“Ebou Dar Kabuledilmişlere uygun bir yer değil,” dedi Carlinya soğuk soğuk

Morvrin’in sesi hâlâ sert, ama biraz daha nazikçeydi. “Hepimiz elimizden geleni yapmalıyız, çocuğum. Edesina, Afara ya da Guisin’in Tarabon’a gitmeyi istediklerini mi sanıyorsun? O huzursuz topraklara düzen getirmek için onlar ne yapabilirler ki? Ama denemeliyiz, bu yüzden gittiler. Kiruna ile Bera muhtemelen şu anda Dünyanın Omurgası’ndalar, Rand al’Thor’u Aiel Kıraçları’nda aramaya gidiyorlar, çünkü onları gönderirken Rand’ın orada olabileceğini düşündük... yalnızca düşündük. Haklı çıkmış olmamız, Rand Kıraç’tan ayrılmışken, yolculuklarını daha az boşuna kılmıyor. Hepimiz elimizden geleni, yapmamız gerekeni yapıyoruz. Siz ikiniz Kabuledilmiş’siniz. Kabuledilmişler koşa koşa Ebou Dar’a ya da başka yerlere gitmez. Siz ikinizin yapabileceği ve yapması gereken burada kalıp çalışmalarınıza devam etmeniz. Tam Aes Sedai olsaydınız bile sizi burada tutardım. Yüz senedir kimse sizin yaptığınız gibi, bu kadar kısa zamanda, bu kadar fazla keşif yapmadı.”

Nynaeve Nynaeve olduğundan, işitmek istemediklerini duymazdan geldi ve Carlinya’ya odaklandı. “Biz kendi başımıza pekâlâ iyi idare ettik, teşekkür ederiz. Ebou Dar’ın Tanchico kadar kötü olacağından kuşkuluyum.”

Elayne, kadının örgüsünü öldüresiye kavradığından haberi olduğunu sanmıyordu. Nynaeve basit görgü kurallarının bazen kaybetmeye mahkûm dürüstlükten daha başarılı olduğunu asla öğrenmeyecek miydi? “Endişelerinizi anlıyorum, Aes Sedai,” dedi Elayne, “ama ne kadar haddini bilmezce olsa da, gerçek şu ki ter’angreal’i bulmak için Salidar’daki başka herkesten daha uygunum. Ve Nynaeve ile ben nereye bakacağımızı biliyoruz, ama bunu kâğıda geçirmek zor olurdu. Bizi Merilille Sedai’ye gönderirseniz, onun rehberliği altında kısa sürede bulabileceğimizden eminim. Irmak teknesi ile birkaç günde Ebou Dar’da oluruz, orada, Merilille Sedai’nin gözetimi altında birkaç gün kalırız, birkaç günde de döneriz.” Derin bir nefes almamak için kendini tuttu. “Bu arada, siz Siuan’ın Caemlyn’deki göz ve kulaklarına bir mesaj gönderirsiniz, böylece Merana Sedai ile elçilik heyeti vardığında orada olur.”

“Işık aşkına, bunu neden yapalım?” diye gürledi Morvrin.

“Nynaeve’in size söylediğini sanıyordum, Aes Sedai. Emin değilim, ama çanağın işlemesi için bir erkeğin de yönlendirmesine ihtiyaç olduğunu düşünüyorum.”

Bu küçük bir kargaşa yarattı, elbette. Carlinya inledi, Morvrin kendi kendine mırıldandı ve Sheriam’ın ağzı açık kaldı. Nynaeve’in ağzı da açıldı, ama yalnızca bir anlığına; diğerleri fark etmeden kapattığından emindi Elayne. Çok şey göremeyecek kadar şaşkındılar. Gerçek şuydu ki, bu saf, basit yalandı. Anahtar, basitliğiydi. Sözde Efsaneler Çağı’nın en büyük başarıları birlikte, muhtemelen bağ kurmuş şekilde yönlendiren erkek ve kadınlar tarafından elde edilmişti. Büyük olasılıkla gerçekten erkeklerin yönlendirmesine ihtiyaç duyan ter’angreal’ler vardı. Her durumda, çanağı çalıştırmayı kendisi başaramamışsa, Salidar’da kimse başaramazdı. Belki Nynaeve hariç. Rand’a ihtiyaç duyuluyor diye hava durumu hakkında bir şeyler yapma fırsatını görmezden gelemezlerdi ve Elayne bir kadın zincirinin çanağı çalıştırabileceğini “keşfettiğinde”, Salidar’daki Aes Sedailer Rand’a artık koparamayacakları bağlarla bağlanmış olacaklardı.

“Hepsi iyi, güzel,” dedi Sheriam sonunda, “ama sizin Kabuledilmiş olduğunuz gerçeğini değiştirmiyor. Merilille’e bir mektup göndeririz. Aramızda konuşuyorduk, siz ikinizin...”

“Konuşmak,” diye terslendi Nynaeve. “Yaptığınız tek şey bu, siz ve Salonunuzun! Konuşmak! Elayne ve ben bu ter’angreal’i bulabiliriz, ama siz yumurtlayan tavuklar gibi gıdaklamayı tercih ediyorsunuz.” Sözler birbirine takılarak ağzından dökülüyordu. Örgüsünü öyle kavramıştı ki, Elayne örgünün kadının eline gelmesini bekler olmuştu. “Thom, Juilin ve diğerlerinin geri gelip Beyazpelerinlerin yıkılan bir ev gibi tepemize binmeyeceklerini söylemesini umut ederek oturuyorsunuz, ama onlar peşlerinde Beyazpelerinler ile gelebilirler. Yapacağınızı söylediğiniz şeyi yapmak yerine Elaida sorununu dürtükleyerek, Rand meselesinde el yordamı ile ilerleyerek oturuyorsunuz. Ona karşı duruşunuza karar verdiniz mi? Elçilik heyetiniz Caemlyn’e giderken, siz kararınızı verdiniz mi? Neden oturup konuşuyorsunuz, biliyor musunuz? Ben biliyorum! Korkuyorsunuz. Kule’nin bölünmesinden korkuyorsunuz, Rand’dan korkuyorsunuz, Terkedilmişlerden, Kara Ajah’tan korkuyorsunuz. Dün gece Anaiya, Terkedilmişlerden birinin saldırması ihtimaline karşı bir plan yaptığınızı ağzından kaçırdı. Onca zincir kurmalar falan, hem de bir şer kabarcığına karşı –sonunda inandınız mı buna?– ama hepsi uyumsuz, çoğu Aes Sedailerden çok çömezlerle kurulmuş. Çünkü yalnızca birkaç Aes Sedai’nin önceden haberi vardı. Kara Ajah’ın burada, Salidar’da olduğunu düşünüyorsunuz. Planınızın Sammael’in ya da diğerlerinden birinin kulağına gideceğinden korkuyordunuz. Birbirinize güvenmiyorsunuz. Kimseye güvenmiyorsunuz! Bu yüzden mi bizi Ebou Dar’a göndermiyorsunuz? Bizim Kara Ajah olduğumuzu, Rand’a kaçacağımızı mı düşünüyorsunuz ya da... ya da!..” Öfkeli kekelemeler ile, nefes nefese durdu. Söylev boyunca doğru düzgün nefes bile almamıştı.

Elayne’in aklına gelen ilk şey arayı biraz yumuşatmak olmuştu, ama bunu nasıl yapacağını düşünmeye bile başlayamıyordu. Dağlık araziyi düzeltmek daha doğru olurdu. Nynaeve’in her şeyi mahvedip etmediği konusunda endişelenmeyi unutmasına sebep olan Aes Sedailer oldu. O ifadesiz yüzler, taşın içini görebilen o gözler hiçbir şey anlatmıyor olmalıydı. Ama Elayne için bir şeyler anlatıyorlardı. Aes Sedailerin karşısında atıp tutacak aptallığı gösteren herhangi birine akıtılması gereken soğuk öfkeden iz yoktu. Bu bir örtmeceydi ve örtülecek tek şey gerçekti, kendi kendilerine bile itiraf etmek istemedikleri bir gerçek. Korkuyorlardı.

“Sözün bitti mi?” diye sordu Carlinya, güneşi yerinde dondurabilecek bir sesle.

Elayne hapşırdı ve kafasını yan çevrilmiş kazanın kenarına vurdu. Yanık çorba kokusu burnunu dolduruyordu. Sabah ortası güneşi büyük yemek kazanının içini öyle ısıtmıştı ki, kazan ateşin üzerinde duruyormuş gibi geliyordu; Elayne’in üzerinden ter damlıyordu. Hayır, akıyordu. Kaba süngertaşını bıraktı ve dizleri üzerinde geri geri çıkıp yanındaki kadına dik dik baktı. Ya da yan yatmış, biraz daha küçük bir kazanın içinden görülen yarım kadına dik dik baktı. Nynaeve’in kalçasını dürtükledi ve sonuç demir kazana vurulan bir kafanın gümlemesi ve bir ciyaklama olunca sert sert gülümsedi. Nynaeve kötü kötü bakarak geriledi ve pis eliyle bastırdığı esneme bakışlarını hiç yumuşatmadı. Elayne ona konuşma fırsatı tanımadı.

“Oracıkta patlaman gerekiyordu, değil mi? Beş dakikalığına tutamadın kendini. Her şey avuçlarımızdaydı ve sen ayak bileklerimizi tekmelemek zorundaydın.”

“Zaten Ebou Dar’a gitmemize izin vermeyeceklerdi,” diye mırıldandı Nynaeve. “Ve ayak bileklerini tekmeleme işini ben yapmadım.” Çenesini saçma bir tavırla kaldırdı ve burnunun üzerinden Elayne’e baktı. “Aes Sedailer korkularına hâkim olur,” dedi, evine girmiş sarhoş bir serseri için daha doğru olabilecek bir sesle, “korkunun onlara hâkim olmasına izin vermezler. Önderlik ederseniz, memnunlukla takip ederiz, ama önderlik etmelisiniz, sorunların kaybolup gideceğini umut ederek sinmemelisiniz.”

Elayne’in yanakları kızardı. Hiç de öyle davranmamıştı. Ve kesinlikle o şekilde konuşmamıştı. “Eh, ikimiz de sağduyu sınırlarını biraz aşmış olabiliriz, ama...” Ayak sesleri üzerine sustu.

“Demek Aes Sedailerin altın çocukları biraz dinlenmeye karar verdiler, öyle mi?” Faolain’in gülümsemesi, bir gülümseme ne kadar az dostane ise o kadar dostaneydi. “Eğlenmek için gelmedim, biliyorsunuz. Günümü çalışma konularımdan biri ile ilgilenerek geçirmeyi düşünmüştüm, siz altın çocukların yaptıklarından o kadar da düşük olmayan bir konu üzerinde. Bunun yerine, suçları karşılığında tencere ovan Kabuledilmişleri izlemek zorundayım. Ki siz ikiniz, olmanız gereken sefil çömezler gibi kaçıp gitmeyesiniz. Şimdi işinize bakın. İşiniz bitene kadar buradan ayrılamam ve bütün günü burada harcamaya niyetim yok.”

Esmer, kıvırcık saçlı kadın Theodrin gibiydi; Kabuledilmiş’ten fazla, ama Aes Sedai’den az bir şey. Nynaeve üzerine basılmış kedi gibi davranmasa, Elayne ile Nynaeve’in olacağı gibi bir şey. Nynaeve ve ben, üzerine basılmış kedi gibi davranmasak, diye düzeltti Elayne gönülsüzce. Sheriam “boş” zamanlarını mutfaklarda, aşçıların bulabildiği en pis işlerde çalışarak geçireceklerini söylerken, arada belirtmişti bunu. Ama her durumda, Ebou Dar’a gitmek yoktu; bu da açıkça ifade edilmişti. Şimdiden gitmemişse bile, öğlene kadar Merilille’e bir mektup gönderilecekti.

“Ben... üzgünüm,” dedi Nynaeve ve Elayne gözlerini kırpıştırarak baktı ona. Nynaeve’in özür dilemesi, yaz ortası yağan kardan farksızdı.

“Ben de üzgünüm, Nynaeve.”

“Evet, öylesiniz,” dedi Faolain onlara. “Gördüğüm en üzücü şeylersiniz. Şimdi işinize bakın! Ben, buradaki işinizi bitirdiğinizde Tiana’ya gönderilmeniz için sebep bulmadan.”

Elayne Nynaeve’e hüzünlü bir bakış fırlattı ve kazanın içine sürünüp süngertaşı ile, Faolain’e saldırırcasına saldırdı yanık çorbaya. Taş tozu ve kapkara yanmış sebze parçaları uçuştu. Hayır, Faolain değil. Eyleme geçmeleri gerekirken oturup duran Aes Sedailere saldırırcasına. Ebou Dar’a gidecekti Elayne, o ter’angreal’i bulacaktı ve Sheriam ile geri kalanları Rand’a bağlamak için kullanacaktı. Dizleri üzerine çökeceklerdi! Hapşırığı ayakkabılarını uçuracaktı neredeyse.

Sheriam çitteki bir çatlaktan, genç kadınları izlediği yerden döndü ve kuru ot ve sap kümeleri ile kaplı dar geçitte yürümeye başladı. “Buna üzülüyorum.” Nynaeve’in sözlerini ve ses tonunu –Elayne’inkini de, sefil çocuk!– düşündü ve ekledi, “Biraz.”

Carlinya alayla güldü. Bu konuda çok iyiydi. “Kabuledilmişlere, iki düzineden az Aes Sedai’nin bildiği konuları açıklamak mı istiyorsun?” Sheriam keskin bir bakış fırlatınca çenesi tıkırdayarak kapandı.

“En az beklediğimiz yerlerde kulaklar var,” dedi Sheriam yumuşak sesle.

“O kızlar bir konuda haklıydılar,” dedi Morvrin. “Al’Thor’u düşünmek içimi suya döndürüyor. O konuda ne seçeneğimiz kaldı ki?”

Uzun süre önce seçeneklerinin tükenmiş olmadığından emin değildi Sheriam. Sessizlik içinde yürümeye devam ettiler.

16
Çark’ın Anlattıkları

Rand Ejder Asası’nı dizlerinin üzerine yatırmış, Ejder Tahtı üzerinde aylaklık ediyordu. Ya da en azından aylaklık edermiş gibi yapıyordu. Tahtlar rahatlanacak yerler olmazdı, bu taht hiç değildi, ama güçlük yalnızca kısmen buydu. Alanna’yı sezmek de güçlüklerin bir kısmıydı, Rand’ı dürtükleyip duruyordu. Kızlara söylese onlar... Hayır. Bunu nasıl düşünürdü? Kadını uzak tutmaya yetecek kadar korkutmuştu; kadın İç Şehir’e girmeye çalışmamıştı. Çalışsa Rand bilirdi. Hayır, şimdilik Alanna minderin inceliğinden daha büyük sorun değildi.

Yakasına dek iliklenmiş gümüş işlemeli mavi ceketine rağmen sıcaktan etkilenmiyordu –Taim’in numarasını gerçekten öğrenmişti– ama sırf sabırsızlık insanı terletecek olsa, Rand ırmaktan yeni çıkmış gibi sırılsıklam olurdu. Serin kalmak sorun değildi. Kıpırtısız kalmaktı sorun. Elayne’e bütün, zarar görmemiş bir Andor vermeye kararlıydı ve bu sabah bunu sağlamanın ilk gerçek adımı olacaktı. Gelirlerse.

“...ve ek olarak,” dedi tahtın önünde duran uzun boylu, kemikli adam tekdüze bir sesle, “Murandy’den bin dört yüz yirmi üç, Altara’dan beş yüz altmış yedi, Illian’dan yüz dokuz mülteci. Şehir içindeki sayımın sonuçlarına göre, diye eklemek isterim.” Halwin Norry’nin başında kalmış gri saç tutamları kulaklarının arkasına takılmış tüy kalemler gibi görünüyordu ve adam Morgase’in başkâtibi olduğundan pek uygun düşüyordu bu. “Sayım için yirmi üç kâtip daha tuttum, ama sayı yine yetersiz kalıyor, çünkü...”

Rand dinlemeyi bıraktı. Adamın pek çok başkası gibi kaçmamış olmasına minnet duysa da, Norry için hiçbir şeyin defterlerindeki sayılardan daha gerçek olmadığını düşünüyordu. Adam hafta boyunca gerçekleşen ölümleri ve kırlardan arabalarla taşınan şalgamların fiyatını aynı tozlu sesle sıralıyor, parasız, dostsuz ölen mültecilerin gömülmelerini, şehir duvarlarının onarılması için duvar ustası tutma işine gösterdiği aynı dehşetsiz, coşkusuz tavırla ayarlıyordu. Adam için Illian yalnızca bir başka ülkeydi, Sammael’in yerleştiği yer değil. Ve Rand yalnızca bir başka hükümdardı.

Nerede kaldılar? diye merak etti. Neden en azından Alanna gizlice bana yaklaşmaya çalışmadı? Moiraine asla bu kadar kolay korkmazdı.

Ölülerin hepsi nerede? diye fısıldadı Lews Therin. Neden sessiz kalmıyorlar?

Rand sertçe güldü. Kuşkusuz bir espriydi bu.

Sulin tahtın üzerinde durduğu kürsünün bir tarafında kaba etleri üzerine çökmüştü, kızıl saçlı Urien diğer yanda oturuyordu. Bugün Büyük Salon’un sütunları arasında, Kızlarla birlikte yirmi Aethan Dor, yani Kızıl Kalkan bekliyordu ve bir kısmı kırmızı kafa bandını takmıştı. Ayakta, çökmüş ya da oturur beklerken, bazıları sessizce sohbet ediyordu, ama her zamanki gibi bir yürek atımı kadar sürede eyleme geçmeye hazır görünüyorlardı. Zar atmakta olan Kız ve iki Kızıl Kalkan bile. En azından bir çift göz daima Norry’yi izliyor gibiydi; pek az Aiel Rand’ın bu kadar yakınına sokulan bir ıslaktopraklıya güveniyordu.

Bashere aniden Salon’un yüksek kapısında belirdi. Adam başını sallayınca Rand doğrulup oturdu. Sonunda. Ejder oymalı Seanchan mızrağı ile işaret ederken yeşil beyaz püskül savruldu. “İyi iş çıkardın, Norry Efendi. Raporların her şeyi kapsıyor. Gereken altını sağlayacağım. Ama izin verirsen, şimdi başka işlerle ilgilenmek zorundayım.”

Adam aniden sözünün kesilmesi karşısında merak ya da incinmişlik işareti göstermedi. Yalnızca lafının ortasında sustu, eğildi, aynı kuru sesle, “Lord Ejder nasıl emrederse,” dedi ve üç adım gerileyip döndü. Geçerken Bashere’e bakmadı bile. Defterler dışında hiçbir şey gerçek değildi adam için.

Rand sabırsızca Bashere’e başını salladı ve tahtın üzerinde dimdik oturdu. Aieller sustu. İki kat hazır göründüler.

Saldaealı içeri girerken yalnız değildi. Hemen arkasından iki adam ve iki kadın geliyordu. Gelenlerin hiçbiri genç değildi ve zengin ipeklere, brokarlara bürünmüşlerdi. Bashere yokmuş gibi davranmaya çalışıyorlardı ve neredeyse başarıyorlardı, ama sütunların arasındaki dikkatli Aieller bambaşka bir hikâyeydi. Altın saçlı Dyelin yalnızca bir adımını şaşırdı; ama gri saçlı, sert yüzlü Abelle ile Luan cadin’sor’lara bürünmüş Aiellere kaşlarını çattılar ve içgüdüyle, bugün yanlarında olmayan kılıçlarını yokladılar. Tombul, siyah saçlı bir kadın olan ve yüzünde taş gibi bir ifade olmasa güzel sayılacak Ellorien yerinde kalakaldı ve dik dik Aiellere bakmaya başladı, ama sonra kendine geldi ve hızlı adımlarla diğerlerine yetişti. Rand’ı ilk kez doğru düzgün görünce hepsi şaşırdı. Aralarında hızlı, şaşkın bakışlar geçti. Belki onun daha yaşlı olacağını düşünmüşlerdi.

“Lord Ejder,” dedi Bashere yüksek, törensel bir sesle, kürsünün önünde durarak, “Sabahın Efendisi, Şafağın Prensi, Işığın Gerçek Savunucusu, ki dünya önünde huşu içinde eğiliyor, size Taravin Evi’nden Leydi Dyelin, Pendar Evi’nden Lord Abelle, Traemane Evi’nden Leydi Ellorien ve Norwelyn Evi’nden Lord Luan’ı sunuyorum.”

Bunun üzerine dört Andorlu gergin dudaklar ve keskin, yan bakışlarla Bashere’e baktılar. Adamın sesinde, Rand’a dört at sunarmış gibi gelen bir tını vardı. Belkemiklerinin gerildiğini söylemek, suyun daha ıslak olduğunu söylemekten farksız olurdu, ama başlarını kaldırıp Rand’a bakarlarken öyle göründüler. Daha çok Rand’a bakıyorlardı. Ama bakışları, Rand’ın başının üzerinde parlayan, ışıldayan Aslan Tahtı’na kayıp duruyordu.

Rand onların öfkeli yüzlerine kahkaha atmak istedi. Öfkeli, ama aynı zamanda dikkatli ve belki ellerinde olmadan biraz da etkilenmiş. Rand ve Bashere o unvan listesini birlikte hazırlamışlardı, ama dünyanın önünde diz çöktüğü kısım yeniydi, Bashere’in yeni eklediği bir şeydi. Ama tavsiyeyi Moiraine vermişti. Rand kadının gümüşsü sesini duyar gibi oldu. İnsanlar ilk seferinde seni nasıl görmüşse, kafalarına o şekilde yerleşirsin. Dünya böyledir. Bir tahttan inebilirsin ve sonradan domuz ağılındaki çiftçi gibi davransan bile, her birinin içinde bir parça senin bir tahttan indiğini hatırlar. Ama ilk başta seni yalnızca genç bir adam, bir köylü olarak görürlerse, üzerinde ne kadar hakkın olursa olsun, ne kadar güçlü olursan ol, tahtına çıkmana kızarlar. Eh, bir iki unvan bunu böyle kılıyorsa, her şey çok daha kolay olacaktı.

Eskiden Sabahın Efendisi’ydim, diye mırıldandı Lews Therin. Şimdi Şafağın Prensi’yim.

Rand yüzünü ifadesiz tuttu. “Size hoş geldiniz demeyeceğim –bu sizin ülkeniz ve sizin kraliçenizin sarayı– ama davetimi kabul etmenize memnun oldum.” Beş gün sonra ve yalnızca birkaç saat önceden haber vererek, ama bundan bahsetmedi. Ayağa kalkarak Ejder Asası’nı tahtın üzerine bıraktı, sonra kürsüden indi. Kontrollü bir gülümseme ile –Zorunlu olmadığın sürece asla düşmanca davranma, demişti Moiraine, ama her şeyden öte, asla fazla dost canlısı olma. Asla hevesli olma– sütunların arasına çember halinde dizilmiş sırtları döşemeli, yastıklı beş rahat sandalyeye işaret etti. “Bana katılın. Konuşur, biraz serin şarap içeriz.”

Aielleri eşit oranda merak ve saklayamadıkları bir düşmanlıkla gözleyerek takip ettiler. Hepsi oturduktan sonra, beyaz cüppeleri içinde sessiz gai’shain’ler geldi, şarap ve şimdiden buğulanmış altın kadehler getirdiler. Her biri tüylü bir yelpaze ile birer sandalyenin arkasında durdu ve nazikçe sallamaya başladı. Rand’ınki dışında her sandalyenin arkasında birer tane vardı. Bunu, Rand’ın yüzünde ter olmadığını fark ettiler. Ama cüppelerine rağmen gai’shain’ler de terlemiyordu, diğer Aieller de. Rand şarap kadehinin üzerinden asillerin yüzlerini izledi.

Andorlular pek çok kişiden daha açıksözlü olmakla gurur duyarlardı, ülkelerinin Evler Oyunu’na diğer ülkeler kadar bulaşmaması ile böbürlenirlerdi, ama aynı zamanda gerekirse Daes Dae’mar’ı oynayabildiklerine inanırlardı. Bir açıdan oynayabiliyorlardı, ama gerçek şuydu ki, konu Büyük Oyun’un hamle ve karşı hamlelerine gelince Cairhienliler, hatta Tearlılar onları saf sayardı. Bu dördü genellikle kendilerine hâkim olabiliyorlardı, ama Moiraine’den ders almış, dersini Tear ve Cairhien’de pekiştirmiş biri için, gözlerinin her kayışı, yüzlerindeki ifadenin her değişiminde ayrı bir anlam ele veriyorlardı.

İlk önce akıllarına Bashere için sandalye olmadığı geldi. Çabucak bakıştılar, azıcık canlandılar, özellikle de Bashere’in taht odasından dışarı yürüdüğünü fark edince. Dördü birden hafif, tatmin dolu gülümsemelerle adamın arkasından baktılar. Andor’da bir Saldaea ordusu olmasından, Naean ve onun gibiler kadar hoşnutsuz olmalıydılar. Artık düşünceleri açıktı: Belki o dışarlıklının etkisi korktukları kadar büyük değildi. Neden, Bashere’e üst düzey bir hizmetkârdan farklı davranılmamıştı.

Dyelin’in gözleri hemen hemen Luan’ınki ile aynı anda, ama diğer ikisinden bir an önce irileşti. Bir an Rand’a öyle dikkatli baktılar ki, birbirlerine bakmaktan kaçındıkları açıkça belli oldu. Bashere bir dışarlıklıydı, ama aynı zamanda Saldaea’nın Mareşal Generali idi. Üç ayrı lord unvanı vardı ve Kraliçe Tenobia’nın amcasıydı. Eğer Rand onu hizmetkâr gibi kullanıyorsa...

“Mükemmel bir şarap.” Luan kadehine bakarak duraksadı, sonra ekledi, “Lord Ejder.” Ağzından kerpetenle koparılmış gibiydi.

“Güneyden,” dedi Ellorien bir yudumdan sonra. “Tunaighan Tepeleri bağlarından. Bu sene Caemlyn’de buz bulabilmenize şaştım. İnsanların bu seneye ‘kışsız sene’ dediğini duydum.”

“Buz bulmak için zaman ve çaba harcayacağımı mı düşünüyorsunuz,” dedi Rand, “dünyanın başında bunca dert varken?”

Abelle’in köşeli yüzü soldu ve kendini bir yudum daha almaya zorladı. Diğer yandan, Luan kadehini bilinçli olarak başına dikti ve yeniden doldurulmak üzere bir gai’shain’e uzattı. Adamın yeşil gözleri, güneşle kararmış yüzündeki inatçı ılımlılıkla zıt bir şekilde, öfkeyle çaktı. Islaktopraklılara hizmet etmek, hizmetkâr olmak gibiydi ve Aieller hizmetkâr fikrinden nefret ederdi. Bu tiksinti gai’shain olma fikri ile nasıl uyuşuyordu, Rand bir türlü çözemiyordu, ama öyleydi işte.

Dyelin şarabını kararlılıkla dizleri üzerinde tuttu ve görmezden geldi. Bu kadar yakından, Rand kadının altın saçlarındaki grileri görebiliyordu; kadın hâlâ güzeldi, ama saçlarının rengi dışında Morgase ya da Elayne’e hiç benzemiyordu. Tahta çıkma sırasında Elayne’den sonra geldiğine göre, en azından bir kuzen ya da daha yakın bir akraba olmalıydı. Kadın ona hafifçe kaşlarını çatmıştı ve başını iki yana sallamak üzere gibi görünüyordu, ama bunun yerine şöyle dedi: “Dünyanın başındaki dertler için endişeleniyoruz, ama Andor’un başındakilerle daha fazla ilgileniyoruz. Bizi buraya bir tedavi bulmak için mi getirdiniz?”

“Bir tedavi biliyorsanız,” diye yanıt verdi Rand sadece. “Bilmiyorsanız, başka yere bakmak zorunda kalacağım. Pek çok kişi doğru tedaviyi bildiğini düşünüyor. İstediğim tedaviyi bulamazsam, ondan daha azını kabul etmek zorunda kalırım.” Bu hepsinin ağzının gerilmesine sebep oldu. Buraya gelirken Bashere onları, Arymilla, Lir ve diğerlerinin ayaklarını serinletmekte oldukları bir avludan geçirmişti. Sarayda rahat ediyorlarmış gibi görünecekti. “Andor’un tekrar bir araya gelmesine yardım etmek istersiniz, diye düşünmüştüm. İlanımı duydunuz mu?” Hangi ilan olduğunu söylemesine gerek yoktu; bu bağlamda, yalnızca bir tane olabilirdi.

“Elayne’den haber getirenleri ödüllendirme ilanı,” dedi Ellorien ifadesizce, yüzü daha da sertleşerek, “Morgase öldüğüne göre kraliçe o olacak.”

Dyelin başını salladı. “Bana doğru geldi.”

“Bana değil!” diye terslendi Ellorien. “Morgase dostlarına ihanet etti ve en eski takipçilerini reddetti. Trakand Evi’nin Aslan Tahtı üzerindeki hâkimiyeti sona ermeli.” Kadın Rand’ı unutmuştu sanki. Hepsi öyle görünüyordu.

“Dyelin,” dedi Luan sertçe. Bunu daha önce de duymuş gibi, başını iki yana salladı, ama o devam etti. “En haklı iddia onunki. Ben Dyelin Evi’ni savunuyorum.”

“Elayne Kız-Veliaht,” dedi altın saçlı kadın onlara, sakinlikle. “Ben Elayne’i savunuyorum.”

“Bizim kimi savunduğumuzun ne önemi var ki?” diye sordu Abelle. “Eğer o Morgase’i öldürdüyse, o...” Abelle aniden, yüzünü buruşturarak sustu, sonra Rand’a tam olarak meydan okurcasına olmasa bile, kesinlikle elinden ne geliyorsa yapmasını söyleyerek baktı. Ve yapmasını bekleyerek.

“Buna gerçekten inanıyor musunuz?” Rand hüzünle kaidenin üzerindeki Aslan Tahtı’na baktı. “Işık aşkına, neden Morgase’i öldürüp, sonra tahtı Elayne’e teslim edeyim ki?”

“Neye inanacağını pek az insan biliyor,” dedi Ellorien katı katı. Yanakları pençe pençe kızarmıştı. “İnsanlar çok şey söylüyor ve çoğu da aptalca.”

“Örneğin?” Rand soruyu kadına yöneltmişti, ama yanıt veren Dyelin oldu ve bunu doğrudan gözlerine bakarak yaptı.

“Sizin Son Savaş’ta savaşacağınızı, Karanlık Varlık’ı öldüreceğinizi. Sizin sahte Ejder, Aes Sedai kuklası ya da her ikisi birden olduğunuzu. Sizin Morgase’in gayrimeşru oğlu ya da bir Tear Yüksek Lordu ya da bir Aiel olduğunuzu.” Bir an yine kaşlarını çattı, ama susmadı. “Sizin Karanlık Varlık’tan olma, bir Aes Sedai’den doğma olduğunuzu. Sizin Karanlık Varlık ya da ete bürünmüş Yaratıcı olduğunuzu. Dünyayı yok edeceğinizi, kurtaracağınızı, buyruğunuz altına alacağınızı, yeni bir Çağ getireceğinizi. Ne kadar ağız varsa o kadar da hikâye var. Çoğu Morgase’i sizin öldürdüğünüzü söylüyor. Pek çok kişi Elayne’i de ekliyor. İlanınızın, suçlarınızı saklamak için bir maske olduğunu söylüyorlar.”

Rand içini çekti. Bu söylentilerin çoğu, kendisinin işittiklerinden de kötüydü. “Hangisine inandığınızı sormayacağım.” Neden kadın ona kaş çatıp duruyordu? Üstelik yalnız o da değildi. Luan da kaşlarını çatıyordu ve Abelle ile Ellorien, bakmadığını düşündükleri zaman Arymilla ve grubunun fırlatmayı âdet haline getirdiği türden bakışlar fırlatıyordu. İzliyorlar. İzliyorlar. Bu Lews Therin’di, boğuk bir fısıltıyla kıkırdıyordu. Ben seni görüyorum. Beni kim görüyor? “Bunun yerine şunu soruyorum. Andor’u bir kez daha bütün kılmama yardım eder misiniz? Andor’un bir başka Cairhien ya da daha kötüsü, bir Tarabon ya da Arad Doman olmasını istemiyorum.”

“Karaethon Döngüsü hakkında biraz bilgim var,” dedi Abelle. “Sizin Yenidendoğan Ejder olduğunuza inanıyorum, ama orada hiçbir şey sizin hüküm sürmeniz ile ilgili bir şey söylemiyor, yalnızca Tarmon Gai’don’da Karanlık Varlık’la savaşmanız hakkında bir şeyler söylüyor.”

Rand’ın kadeh üzerindeki eli öyle gerildi ki, şarabın kara yüzeyi titredi. Bu dördü, çoğu Tear Yüksek Lordu ya da Cairhienliler gibi olsa ne kadar kolay olurdu, ama hiçbiri kendi adına, zaten sahip olduğundan daha fazla güç istemiyordu. Şarap ne kadar soğutulmuş olursa olsun, bu grubun Tek Güç’le sindirilebileceğinden kuşkuluydu. Büyük olasılıkla, bana onları öldürmemi ve bunun için kavrulmamı söylerlerdi!

Kavrul, diye yankıladı Lews Therin suratsızca.

“Andor’a hükmetmek istemediğimi kaç sefer söylemem gerek? Elayne Aslan Tahtı’na oturduğunda, Andor’dan ayrılacağım. Ve istediğim gibi olursa, bir daha dönmeyeceğim.”

“Taht herhangi birine ait olacaksa,” dedi Ellorien gergin gergin, “Dyelin’e ait olmalı. Söylediklerinizde içtenseniz, ona taç giydirin ve gidin. O zaman Andor bütün olur ve gereken buysa, Son Savaş’ta Andor askerlerinin sizi takip edeceğinden kuşku duymuyorum.”

“Ben hâlâ reddediyorum,” dedi Dyelin güçlü bir sesle, sonra Rand’a döndü. “Ben bekleyip düşüneceğim, Lord Ejder. Elayne’i sağ ve taç giymiş gördüğümde, siz Andor’u terk ederseniz, beni takip edenleri sizi takip etmek üzere göndereceğim. Andor’da kimse aynısını yapmasa bile. Ama eğer zaman geçerse ve siz burada hüküm sürmeye devam ederseniz ya da Aiel vahşileriniz burada, Cairhien ve Tear’da yaptıklarını duyduğum şeyleri yapmaya kalkarlarsa,” Kızlara ve Kızıl Kalkanlara, gai’shain’lere onları yakıp yağmalarken görmüş gibi baktı, “ya da... affınız ile topladığınız adamları Andor üzerine salarsanız, o zaman size karşı çıkarım. Andor’da başka kimse aynısını yapmasa bile.”

“Ben de yanında at sürerim,” dedi Luan kararlılıkla.

“Ben de,” dedi Ellorien, arkasından Abelle de yankıladı.

Rand elinde olmadan başını arkaya attı ve yarı eğlenti, yarı kızgınlık içinde kahkahayı patlattı. Işık! Ben de dürüst muhalefetin gizlice arkamdan iş çevirmelerinden ya da çizmelerimi yalamalarından daha iyi olacağını düşünüyordum!

Kuşkusuz deliliğin işi olduğunu düşünerek huzursuzca baktılar ona. Belki öyleydi de. Artık kendisi de emin değildi.

“Ne düşünmeniz gerekiyorsa düşünün,” dedi onlara, görüşmenin sona erdiğini ifade etmek için ayağa kalkarak. “Söylediklerimde içtendim. Ama şunu da düşünün. Tarmon Gai’don yaklaşıyor. Düşünmekle harcayacak ne kadar zamanınız olduğunu bilmiyorum.”

Veda ettiler –başlarını, eşitler arasındaymış gibi dikkatle eğerek; buna rağmen geldikleri zamana göre daha fazla eğmişlerdi– ama gitmek üzere dönerlerken, Rand Dyelin’in kolunu yakaladı. “Sizin için bir sorum var.” Diğerleri de durdu ve yarı döndü. “Özel bir soru.” Kadın bir an sonra başını salladı ve diğerleri taht odasında biraz uzaklaştı. Dikkatle izliyorlardı, ama kulak misafiri olacak kadar yakında değildiler. “Bana... tuhaf bir şekilde baktınız,” dedi Rand. Sen ve Caemlyn’de tanıştığım başka her asil. En azından her Andorlu asil bakmıştı. “Neden?”

Dyelin başını kaldırıp süzdü onu, sonra kendi kendine başını hafifçe salladı. “Annenizin adı nedir?”

Rand gözlerini kırpıştırdı. “Annem mi?” Annesi Kari al’Thor’du. Rand böyle düşünüyordu; bebekliğinden alıp, ölene kadar o büyütmüştü onu. Ama Rand kadına, Kıraç’ta öğrendiği soğuk gerçeği söylemeye karar verdi. “Annemin adı Shaiel idi. Bir Mızrağın Kızı’ydı. Babam Taardad Aiellerinin klan şefi Janduin idi.” Kadının kaşları kuşkuyla kalktı. “Dilediğiniz şey üzerine yemin ederim. Bunun benim bilmek istediğim şeyle ne ilgisi var? İkisi de öleli çok oldu.”

Kadın rahatladı. “Tesadüfi bir benzerlik, anlaşılan; o kadar. Ebeveynlerinizi bilmediğinizi söylemek istemiyorum, ama diliniz Andor’un batısına çalıyor.”

“Benzerlik mi? İki Nehir’de büyüdüm, ama annem ve babam söylediğim kişilerdi. Kime benziyorum ki öyle baktınız bana?”

Kadın duraksadı, sonra içini çekti. “Sanırım bir önemi yok. Bir gün nasıl olup da Aiel ebeveynlere doğduğunuzu, ama Andor’da büyüdüğünüzü anlatmalısınız. Yirmi beş sene, hatta daha uzun süre önce, bir gece Andor’un Kız-Veliahtı kayboldu. Adı Tigraine’di. Geriye bir koca, yani Taringail’i ve bir oğul, yani Galad’ı bıraktı. Yalnızca tesadüf olduğunu biliyorum, ama yüzünüzde Tigraine’i gördüm. Benim için şok oldu.”

Rand da şok olmuştu. Üşüdüğünü hissediyordu. Bilgelerin anlattığı hikâyenin parçaları kafasında dönüp duruyordu... altın saçlı bir ıslaktopraklı, ipekler içinde... sevdiği bir oğul bıraktı; sevmediği bir koca... Shaiel ismini aldı. Başka isim vermedi... Yüz hatlarında ondan bir şey var. “Tigraine nasıl kayboldu? Andor tarihine ilgi duyuyorum.”

“Buna tarih demezseniz minnettar olurum, Lord Ejder. Olduğu zaman küçüktüm, ama çocuk değildim ve sık sık buraya, saraya gelirdim. Bir sabah Tigraine sarayda bulunamadı yalnızca ve bir daha görülmedi. Bazıları bunda Taringail’in parmağı olduğunu söyledi, ama adam acıdan yarı delirmişti. Taringail Damodred dünyada her şeyden çok kızını Andor Kraliçesi, oğlunu Cairhien Kralı olarak görmek istiyordu. Taringail Cairhienliydi. Evlilikleri Cairhien ile Andor arasındaki savaşlara bir son vermek içindi ve verdi de, ama Tigraine’in kaybolmasını onlar Andor’un anlaşmayı bozması olarak gördüler ve tipik Cairhienliler olarak entrikalar kurdular ve sonuç Laman’ın Kibri oldu. Ve elbette, bunun neye yol açtığını biliyorsunuz,” diye ekledi kuru kuru. “Babam asıl suçun Gitara Sedai’de olduğunu söylerdi.”

“Gitara mı?” Rand sesinin boğulur gibi çıkmamasına şaştı. Bu ismi birden çok kez duymuştu. Gitara adında bir Aes Sedai, Kehanet edebilen bir kadın, Ejder’in Ejderdağı eteklerinde yeniden doğduğunu bildirmişti ve böylece Moiraine ile Siuan uzun arayışlarına başlamışlardı. Seneler önce “Shaiel”e, kimseye söylemeden Kıraç’a kaçıp Mızrağın Kızı olmazsa, Andor ve dünya üzerine felaket çökeceğini söyleyen de Gitara Moroso olmuştu.

Dyelin, biraz sabırsızlıkla başını salladı. “Gitara Kraliçe Mordrellen’in danışmanı idi,” dedi çabuk çabuk, “ama Kraliçe’den çok Tigraine ve Luc ile, Tigraine’in erkek kardeşi ile zaman geçiriyordu. Luc kuzeye at sürdükten ve bir daha geri dönmedikten sonra, Gitara’nın onu, Afet’te ünün ya da ölümün onu beklediğine ikna ettiği fısıltıları doğdu. Başkaları, onun orada Yenidendoğan Ejder’i bulacağını ya da Son Savaş’ın onun gidişine bağlı olduğunu söylüyordu. Bu Tigraine’in kaybolmasından yaklaşık bir sene önceydi. Ben Gitara’nın bununla ya da Luc’la bir ilgisi olduğundan kuşkuluyum. Gitara Mordrellen ölene dek onun danışmanı olarak kaldı. Kraliçe’nin önce Luc, sonra Tigraine’in kaybolması üzerine, kalbi kırıldığı için öldüğü söylendi. Ve ardından Taht Kavgası başladı, elbette.” Kıpırdanarak, kuşku ve sabırsızlık ile kaş çatarak beklemekte olan diğerlerine baktı, ama bir şey daha eklemeden duramadı. “Bu olmasa bambaşka bir Andor bulurdunuz. Tigraine Kraliçe, Morgase yalnızca Trakand Evi’nin Yüksek Makamı olurdu ve Elayne hiç doğmazdı. Morgase tahta geçtikten sonra Taringail ile evlendi. Başka neler değişirdi, kim bilebilir?”

Kadının diğerlerine katılmasını ve gitmesini izlerken, Rand’ın aklına değişecek bir şey daha geldi. Kendisi Andor’da olmazdı, çünkü doğmazdı. Her şey sonsuz çemberler halinde, dönüp dolaşıp aynı yere geliyordu. Tigraine gizlilik içinde Kıraç’a gitmişti, bunun üzerine Laman Damodred Aiellerin armağanı olan Avendoraldera’yı kestirip kendine taht yaptırmıştı ve bu eylem yüzünden Aieller onu öldürmek için Dünyanın Omurgası’nı aşmıştı –uluslar buna Aiel Savaşı adını verse de, onların tek hedefi buydu– ve Aiellerin yanında Shaiel adında bir Kız gelmiş, onu doğururken ölmüştü. Çok yaşam değişmiş, çok yaşam sona ermişti. Hem de Tigraine doğru zamanda, doğru yerde Rand’ı doğursun ve bunu yaparken ölsün diye. Belirsizce de olsa, onun hatırladığı anne Kari al’Thor’du, ama kısa bir süre için bile olsa Tigraine, Shaiel ya da kendine ne isim vermek istiyorsa onu, tanımak isterdi. Görmek isterdi.

Düş görmenin bir anlamı yoktu. Kadın öleli çok olmuştu. Olmuş bitmişti işte. Neden hâlâ rahatsız ediyordu ki onu?

Zaman Çarkı ve insan hayatının çarkı acımasızca, merhametsizce döner durur, diye mırıldandı Lews Therin.

Gerçekten orada mısın? diye düşündü Rand. Bir ses ve birkaç eski anıdan fazlası var mı, söyle bana! Orada mısın? Sessizlik. Şu anda Moiraine’in ya da bir başkasının tavsiyeleri işine yarayabilirdi.

Aniden Beyaz Salon’un beyaz mermer duvarına bakmakta olduğunu fark etti. Kuzeybatıya bakıyordu. Alanna’ya doğru. Kadın Culain’in Köpeği’nde, uzaktaydı. Hayır! Kavrulası kadın! Rand Moiraine’in yerine, onu bu şekilde pusuya düşüren birini koymayacaktı. Kule ile ilişkili hiçbir kadına güvenemezdi. Üç kişi dışında. Elayne, Nynaeve ve Egwene. Onlara güvenebileceğini umuyordu. Birazcık da olsa.

Bir sebepten başını kaldırıp büyük kemerli tonozlu tavana, savaşlar, kraliçeler, beyaz aslanlar betimleyen vitraylı pencerelerine baktı. O normalden büyük kadınlar ona onaylamazlıkla, burada ne işi olduğunu sorar gibi bakıyorlardı sanki. Hayal, elbette, ama neden? Tigraine hakkındaki gerçeği öğrendiği için mi? Hayal mi, delilik mi?

“Görmen gerektiğini düşündüğüm biri geldi,” dedi Bashere dirseğinin dibinden ve Rand irkilerek bakışlarını tepedeki kadınlardan kopardı. Gerçekten dik dik bakıyor muydu onlara? Bashere’in yanında süvarilerinden biri vardı, adamdan daha uzun boylu biri –Bashere’in yanında zor iş değildi–; siyah sakalı, bıyıkları, çekik, yeşil gözleri vardı.

“Elayne değilse olmaz,” dedi Rand, kastettiğinden daha sert bir sesle, “Karanlık Varlık’ın öldüğüne dair kanıt getiren biri değilse de olmaz. Bu sabah Cairhien’e gidiyorum.” Sözler ağzından çıkana kadar böyle bir niyeti yoktu. Egwene oradaydı. Yukarıdaki kraliçeler değildi. “Oraya gidişimin üzerinden haftalar geçti. Onlara göz kulak olmazsam, arkamdan bir lord ya da leydi Güneş Tahtı üzerinde hak iddia eder.” Bashere tuhaf tuhaf baktı ona. Rand çok şey açıklamıştı.

“Dediğin gibi olsun, ama yine de ilk önce bu adamı görmek istersin. Lord Brend’den geldiğini söylüyor ve ben doğruyu söylediğini düşünüyorum.” Aieller bir anda ayağa fırladılar; bu ismi kimin kullandığını biliyorlardı.

Rand şaşkınlık içinde Bashere’e bakakaldı. Beklediği son şey Sammael’in ona bir elçi göndermesiydi. “Getirin.”

“Hamad,” dedi Bashere başını sallayarak ve genç Saldaealı koşarak uzaklaştı.

Birkaç dakika sona Hamad, ortalarındaki adamdan gözünü ayırmayan bir grup Saldaealı ile birlikte geri döndü. İlk bakışta adam hakkında hiçbir şey bu kadar dikkat gerektirmiyor gibi görünüyordu. Adamın görünürde silahı yoktu, yüksek yakalı, uzun, gri bir ceket giymişti, Illian modasına uygun olarak kıvırcık bir sakalı vardı ama bıyıksızdı. Kısa bir burnu, geniş, sırıtkan bir ağzı vardı. Ama adam yaklaştığında Rand o sırıtmanın asla değişmediğini fark etti. Adamın tüm yüzü, o eğlenti dolu ifade ile donmuş gibiydi. Kara gözleri buna zıt bir şekilde, o maskeden korku ile bakıyordu.

On adım yakınına geldiklerinde Bashere elini kaldırdı ve grup durdu. Rand’a bakmakta olan Illianlı, Hamad kılıcını göğsüne uzatana dek fark etmedi. Adam ya duracaktı ya da şişlenecekti. Hafifçe kıvrık kılıca bakmakla yetindi, sonra dönüp o sırıtan yüzde aynı korku dolu bakışlarla Rand’a baktı. Elleri yanlarından sarkıyordu ve yüzünün aksine seğirmeden duramıyorlardı.

Rand aradaki mesafeyi aşacak oldu, ama aniden Sulin ile Urien yanında bittiler, tam olarak yolunu kesmediler, ama öyle pozisyon aldılar ki, geçmek için Rand’ın ittirmesi gerekecekti.

“Acaba adama ne yapılmış?” dedi Sulin, adamı inceleyerek. Sütunların arasından Kızlar ve Kızıl Kalkanlar çıktı, bazıları peçelerini takmıştı. “Gölgedölü değilse bile, Gölge tarafından dokunulmuş.”

“Öyle biri bizim bilemeyeceğimiz şeyler yapabilir,” dedi Urien. Alnına kırmızı kumaş bağlayanlardan biriydi. “Belki bir dokunuşta öldürebilir. Bir düşmana gönderilecek pek hoş bir mesaj olurdu.”

İkisi de doğrudan Rand’a bakmıyordu, ama o başını salladı. Belki de haklıydılar. “Adın nedir?” diye seslendi. Sulin ile Urien, onun olduğu yerde kalacağını görünce birer adım yana kaydılar.

“Ben... ben Sammael’den geliyorum,” dedi adam o sırıtışın ardından, tahta gibi. “Ben... ben Yenidendoğan Ejder’e bir mesaj getirdim. Size.”

Eh, bu yeterince doğrudandı. Adam bir Karanlıkdostu muydu, yoksa Sammael’in Asmodean’ın bahsettiği pis örgülerden biriyle tuzağa düşürdüğü zavallının teki miydi? “Ne mesajı?” dedi Rand.

Illianlının ağzı oynadı, adam çabaladı. Gelen sesin önceden kullandığı ses ile bir ilgisi yoktu. Daha gür ve güven doluydu, farklı bir aksan kullanıyordu. “Yüce Efendi’nin döndüğü gün sen ve ben ayrı taraflarda duruyor olacağız, ama neden birbirimizi şimdi öldürelim ve Demandred ile Graendal’ın dünyanın hâkimiyeti için kemiklerimizin üzerinde yarışmasına izin verelim?” Rand o sesi tanıyordu, kafasının içindeki, Lews Therin’den kalma kırıntılardan biriydi. Sammael’in sesi. Lews Therin sözsüzce hırladı. “Şimdiden sindirmen gereken çok şey var,” diye devam etti Illianlı... ya da Sammael. “Neden daha fazlasını ısırasın? Ve sen bununla meşgulken, Semirhage ya da Asmodean seni arkadan vurmasa bile, zorlu bir parça olacak. Dönüş Günü’ne kadar ateşkes öneriyorum. Sen bana karşı harekete geçmezsen, ben de sana karşı harekete geçmem. Maredo Ovaları’nın doğusuna, doğuda Lugard’ın, batıda Jehannah’ın kuzeyine geçmemeye söz veriyorum. Görüyorsun, büyük kısmı sana bırakıyorum. Seçilmişlerin geri kalanı için konuştuğumu iddia etmiyorum, ama en azından bil ki benden ya da elimde bulundurduğum topraklardan gelecek herhangi bir şeyden korkmana gerek yok. Sana karşı yapacakları herhangi bir şeyde onlara yardım etmeyeceğime ya da onları sana karşı korumayacağıma söz veriyorum. Şimdiye dek, meydandaki Seçilmişleri ortadan kaldırma konusunda başarılı oldun. Güney cephesinin güvenli olduğu ve diğerlerinin benim yardımım olmadan savaştığı bilgisi ile başarılı olacağına, öncekinden de iyi iş çıkaracağına dair kuşkum yok. Dönüş Günü’nde yalnızca senin ve benim kalacağımızı tahmin ediyorum ve olması gereken de bu. Olması planlanan bu.” Adamın dişleri tıkırdayarak kapandı ve o donuk sırıtışın arkasında kayboldu. Adamın gözleri deliliğin eşiğindeydi.

Rand bakakaldı. Sammael ile ateşkes? Adamın sözünü tutacağına güvense bile, diğer tehlikelerle uğraşırken bir tehlikenin bir kenara kaldırılabileceği anlamına gelse bile, aynı zamanda sayısız binleri Sammael’in merhametine bırakmak demek olacaktı ve merhamet Sammael’in sahip olduğu niteliklerden olmamıştı hiç. Öfkenin Boşluk’un yüzeyinde kaydığını hissetti ve saidin’i kavramış olduğunu fark etti. O kavurucu tatlılık ve dondurucu pislik çağlayanı öfkesini yankılar gibiydi. Lews Therin. Adamın deliliği içinde öfkeden köpürüyor olması iyiydi. Yankı kendi öfkesi ile de titriyordu ve artık Rand birini diğerinden ayıramıyordu.

“Sammael’e şu mesajı götür,” dedi soğuk soğuk. “Uyandığından beri sebep olduğu her ölümden onu sorumlu tutuyorum ve vadesi gelmiş sayıyorum. İşlediği ya da sebep olduğu her cinayetten onu sorumlu tutuyorum ve vadesi gelmiş sayıyorum. Rom Myrddraal’doi’de, Nol Caimaine’de, Sohadra’da adaletten kaçtı...” Lews Therin’in anılarıydı, ama orada yapılanların acısı, Lews Therin’in gözlerinin gördüğü ıstıraplar, Rand’a aitmiş gibi Boşluk’un yüzeyini kavuruyordu. “...ama artık adaletin yerine geldiğini göreceğim. Söyle ona, Terkedilmişlerle anlaşma yok. Gölge ile anlaşma yok.”

Haberci seğiren elini yüzündeki teri silmek için kaldırdı. Hayır, ter değil. Eli kızardı. Gözeneklerinden kızıl damlalar sızıyordu ve adam tepeden tırnağa titriyordu. Hamad inledi ve geriledi ve yalnız değildi. Bashere yüzünü buruşturarak bıyıklarını sıvazladı. Aieller bile bakakalmıştı. Illianlı kızıla boyanmış bir şekilde yere yığıldı ve kasılmaya başladı. Parlak, koyu bir kan gölü çevresine yayıldı ve adam çırpınırken seramiklere bulaştı.

Rand Boşluk’un derinliklerinden, hiçbir şey hissetmeden adamın ölmesini seyretti. Boşluk duyguları bloke ediyordu. Zaten yapabileceği hiçbir şey yoktu. Şifa bilse bile, bunu durdurabileceğini sanmıyordu.

“Sanırım,” dedi Bashere, “habercisi geri dönmeyince Sammael yanıtını alacaktır. Kötü haber getiren habercinin öldürüldüğünü duydum, ama haberin kötü olduğunu anlatmak için öldürülen haberci duymadım.”

Rand başını salladı. Ölüm hiçbir şeyi değiştirmiyordu; Tigraine meselesini öğrenmekten daha fazla değil. “Gömülmesini sağlayın. İşe yaramayacak olsa da, bir duanın da zararı olmaz.” O vitraylardaki kraliçeler neden hâlâ onu suçlar gibi bakıyorlardı? Kuşkusuz kendi ömürlerinde aynı ölçüde kötü olaylar görmüşlerdi, hatta belki bu odada. Rand hâlâ Alanna’ya işaret edebilirdi. Onu hissedebiliyordu. Boşluk kadından korumuyordu onu. Egwene’e güvenebilir miydi? Onun da kendi sırları vardı. “Geceyi Cairhien’de geçirebilirim.”

“Tuhaf bir adam için tuhaf bir son,” dedi Aviendha, kürsüye yaklaşarak. Kürsünün arkasındaki küçük kapılar tören kıyafetlerinin saklandığı odalara ve onlar da ötedeki koridorlara açılıyordu.

Rand kızla kırmızı beyaz seramiklerin üzerinde yatan adamın arasına girecek oldu, sonra durdu. Aviendha meraklı bir bakış fırlattıktan sonra cesedi görmezden geldi. Mızrağın Kızı’yken kuşkusuz Rand’ın gördüğü kadar çok ölüm görmüştü. Mızraktan vazgeçene kadar, muhtemelen Rand’ın gördüğü ölü adam sayısı kadar adam öldürmüştü.

Kız ona yoğunlaştı, yaralanmadığından emin olmak için gözlerini üzerinde dolaştırdı. Kızların bazıları ona gülümsedi ve gerektiği yerde Kızıl Kalkanları ittirerek, kızla Rand arasında bir yol açtılar, ama Aviendha olduğu yerde kaldı, şalını düzeltti ve Rand’ı inceledi. Kızlar ne düşünürse düşünsün, Aviendha’nın sırf Bilgeler söylediği için, onu gözetlemek için yakında kalması iyi bir şeydi, çünkü Rand buracıkta ona sarılmak istiyordu. Kızın onu istememesi iyi bir şeydi. Taktığı fildişi bileziği Rand vermişti ona; kızın doğasına uygun, dikenler arasında güller oymalı bir bilezik. Kar tanesi denen Kandor deseni ile örülmüş gümüş kolye dışında taktığı tek takı buydu. Rand kolyeyi ona kimin verdiğini bilmiyordu.

Işık! diye düşündü tiksintiyle. Aviendha ve Elayne’i istemek. İkisine de sahip olamayacağını bile bile. Mat’in olmayı düşündüğü her şeyden daha kötüsün. Mat bile, zarar verebileceğini düşündüğü kadınlardan uzak duracak sağduyuya sahipti.

“Ben de Cairhien’e gitmeliyim,” dedi kız.

Rand yüzünü buruşturdu. Cairhien’de bir gece geçirmenin bir cazibesi de, kızla aynı odada kalmayacağı bir gece olmasıydı.

“Bunun seninle...” diye başladı kız keskin bir sesle, sonra dolgun alt dudağını ısırdı. Mavi yeşil gözleri çakmak çakmak olmuştu. “Bilgelerle, Amys’le konuşmalıyım.”

“Elbette,” dedi Rand ona. “Gitmemen için sebep yok.” Onu orada bırakma şansı her zaman vardı.

Bashere Rand’ın koluna dokundu. “Bu akşam süvarilerimin yürüyüşünü izleyecektin.” Sesi kayıtsızdı, ama çekik gözleri sözlerine büyük ağırlık veriyordu.

Gerçekten önemliydi, ama Rand Caemlyn’den, Andor’dan uzak olma ihtiyacı duyuyordu. “Yarın. Ya da sonraki gün.” O kraliçelerin bakışlarından uzaklaşmak zorundaydı. Kanlarından gelen birinin –Işık, gerçekten kanlarından geliyordu!– pek çok başka ülkeye yaptığı gibi Andor’u da mı paramparça edeceğini merak eder gibi bakıyorlardı. Alanna’dan uzaklaşmak zorundaydı. Bir gece için bile olsa, uzaklaşmak zorundaydı.

17
Bir Yaşamın Çarkı

Rand bir Hava akışı ile tahtın yanındaki kılıç kemerini ve asasını aldı. Oracıkta, kürsünün önünde bir kapıyol açtı. Işık çizgisi dönerek genişledi, Caemlyn’den dokuz yüz elli kilometre uzakta, Cairhien’in Kraliyet Sarayı’nda, Güneş Sarayı’nda, koyu renk ahşap panelli boş bir odaya açıldı. Rand’ın bu şekilde kullanması için ayrılmış odada mobilya yoktu, ama koyu mavi yer seramikleri ve ahşap panelli duvarlar cilalanmaktan parlıyordu. Penceresiz olmasına rağmen yine de aydınlıktı; gece gündüz sekiz yaldızlı ayaklı şamdan yanıyor, aynalar yağla beslenen alevlerin verdiği aydınlığı arttırıyordu. Rand kılıç kemerini takmak için durduğunda, Sulin ile Urien koridor kapısını açtı ve peçeli Kızlar ve Kızıl Kalkanlar Rand’ın önüne geçti.

Rand burada ihtiyatın saçma olduğunu düşünüyordu. Dışarıdaki geniş koridor odaya ulaşmanın tek yoluydu ve otuz kadar Far Aldazar Din, yani Kartalın Kardeşleri ile doluydu. Yanlarında kırmızı boyalı göğüs zırhları, enseye kadar inen, tasa benzer çıkıntılı miğferleri içinde, Berelain’in Mayeneli askerlerinden iki düzinesi vardı. Rand’ın Kızlara ihtiyaç duymadığını bildiği bir yer varsa, Cairhien’di bu, Tear’dan daha güvenliydi.

Rand belirdiği sırada Kartalın Kardeşlerinden birisi koridorda koşarak uzaklaşmaya başlamıştı bile ve bir Mayeneli beceriksizce mızrağını ve kısa kılıcını tutarak uzun boylu Aiel’in peşinden gidiyordu. Aslında, Far Aldazar Din’in peşinden küçük bir ordu gidiyordu: Muhtelif üniformalar içinde hizmetkârlar, parlak göğüs zırhı ve siyah altın ceketi içinde bir Tearlı Taşın Savunucusu, başının önünü tıraşlamış, göğüs zırhı Tearlınınkinden çok daha fazla yıpranmış bir Cairhien askeri, koyu renk, ağır etekler ve beyaz bluzlar içinde, Rand’ın Bilgelerin çömezleri olduğunu düşündüğü iki genç Aiel kadın. Geliş haberi çok çabuk yayılacaktı. Hep öyle olurdu.

En azından Alanna çok uzaktaydı. Verin de, ama daha çok Alanna. Bu mesafeden bile onu hissedebiliyordu, batıda bir yerde olduğunu biliyordu. Ensenize dokunmak üzere olan bir elin verdiği his gibi. Kadından kurtulmanın yolu var mıydı? Rand bir anlığına saidin’i kavradı, ama bir fark yaratmadı.

Kendi kendine hazırladığın tuzaklardan asla kaçamazsın. Lews Therin’in mırıltısı şaşkın gibiydi. Bir gücü ancak daha büyük bir güç kırabilir ve o zaman yine tuzağa düşmüş bulursun kendini. Sonsuza dek tuzağa düşmüş ve bu yüzden ölemezsin.

Rand ürperdi. Bazen gerçekten de o ses onunla konuşuyormuş gibi geliyordu. Bir de, arada bir mantıklı gelse, kafasının içinde olması çok daha kolay olurdu.

“Seni görüyorum, Car’a’carn,” dedi Kartalın Kardeşlerinden biri. Gri gözleri Rand’a tam karşıdan bakıyordu. Burnunun üzerinden geçen bir yara izi, güneşle kararmış yüzünde beyaz bir çizgi oluşturuyordu. “Ben Mosaada Goshienlerinden Corman. Bugün gölge bulasın.”

Rand gerektiği gibi yanıt veremeden pembe yanaklı bir Mayene subayı adamı omuzlayıp yaklaşmaya çalıştı. Eh, tam olarak omuzlamak sayılmazdı –kendisinden bir baş uzun, yarım kat geniş bir adamı, özellikle de bir Aiel’i omuzlayamayacak kadar inceydi, ama belki bunu yapabileceğini düşünecek kadar gençti– ama Corman’ın yanına sıkışıp, Rand’ın önünde durmayı başardı ve tek bir ince tüy takılmış kırmızı miğferini kolunun altına tıktı. “Lord Ejder, ben Kanatlı Askerler’den Lord Teğmen Havien Nurelle,” miğferinin yanlarına kanatlar işlenmişti, “Mayene Başı Berelain sur Paendrag Paeron’un hizmetindeyim ve sizin de hizmetinizdeyim.” Corman ona eğlenerek, yan yan baktı.

“Seni görüyorum, Havien Nurelle,” dedi Rand ciddiyetle ve oğlan gözlerini kırpıştırdı. Oğlan? Aslında bir düşününce, Rand’dan genç olmayabilirdi. İşte bu şok ediciydi! “Sen ve Corman bana...” Aniden Aviendha’nın ortadan kaybolduğunu fark etti. Kadından kaçınmak için belini kıracaktı neredeyse ve haftalardır ilk defa yanına yaklaşmasına izin verdiğinde, başını çevirir çevirmez kaybolmuştu! “Beni Berelain ve Rhuarc’a götürün,” diye emretti sertçe. “Birlikte değillerse, kim yakındaysa ona götürün ve diğerini bulun.” Kuşkusuz, neler yaptığını raporlamak için koşa koşa Bilgelere gitmişti. Kızı gerçekten burada bırakacaktı.

İstediğine sahip olamazsın. Sahip olamayacağını istiyorsun. Lews Therin manyak gibi güldü. Rand’ı eskisi kadar rahatsız etmedi. O kadar değil. Tahammül etmek zorunda kaldığınız şeye tahammül edebiliyordunuz.

Kimin en yakında olduğunu tartışmakta olan Corman ile Havien adamlarını arkada bırakmışlardı, ama yine de, yakından takip eden, tonozlu koridoru dolduran Kızlar ve Kızıl Kalkanlarla geçit alayına benzemişlerdi. Ayaklı şamdanlar yakılmıştı, ama yine de koridorda karanlık bir hava vardı. Zaman zaman görülen duvar halıları dışında hiçbir yerde renk kullanılmamıştı ve Cairhienliler onların renklerini de, çiçek ya da kuş işlemeleri, geyik ya da leopar avları, savaşa katılan asillerin resimleri olsun, her şeyi kusursuzca düzenleyerek telafi etmeye çalışmışlardı. Yolundan kaçışan Cairheinli hizmetkârlar için üniforma demek, genellikle kol yenlerinde renkli çizgiler ya da göğse işlenmiş bir ev rozeti, bazen Ev renklerinde bir yaka ya da kol yenleri demekti ve nadiren bir ceketin ya da elbisenin tamamını içine alırdı. Yalnızca daha üst düzey hizmetkârlar daha fazla renk kullanıyordu. Cairhienliler düzenden hoşlanır, gösterişten hoşlanmazdı. Zaman zaman görülen bir niş, altın bir çanak ya da bir Deniz Halkı porseleni sergiliyordu, ama hepsi çıplak, düz hatlara sahip nesnelerdi ve kıvrımları varsa bile gizlenmeye çalışılmıştı. Koridorun kare sütunlu, revaklı avlulara açıldığı yerlerde, aşağıda bir bahçe varsa, yürüyüş yolları kusursuz kareler biçiminde düzenlenmişti, her çiçek tarhı aynı boyda, çalılar ve küçük ağaçlar kesin ölçülerde budanmış, tıpatıp aynı mesafelerde yerleştirilmişti. Kuraklık çiçeklerin açmasına izin verse, Rand onların da düz çizgiler üzerinde açacağından emindi.

Rand Dyelin’in buradaki tasları ve vazoları görebilmesini diledi. Shaidolar Cairhien’in her yerinde, kaldırabildikleri her şeyi götürmüşlerdi ve taşıyamadıklarını da yakmışlardı, ama bu davranış tarzı ji’e’toh’u ihlal ediyordu. Rand’ı takip eden ve şehri kurtaranlar da bazı şeyler almışlardı, ama kurallara uyarak yapmışlardı bunu; bir savaşta bir yeri fethettiklerinde, orada bulunan malların beşte birini almaya hakları vardı ve tek bir kaşık fazla almazlardı. Bael, gönülsüzce de olsa, Andor’da bu haklarından da vazgeçmeye razı olmuştu, ama Rand elinde liste olmayan hiç kimsenin buradan herhangi bir şey alındığına inanacağını sanmıyordu.

Onca tartışmaya rağmen Corman ve Havien Rhuarc ile Berelain’i bulamadı, ama onlar Rand’ı buldu.

İkisi yalnız başlarına gelip revaklı avlulardan birinde Rand’ı karşıladılar. Yanlarında maiyetlerinin olmaması, Rand’ın bir geçit alayının başını çektiği hissini güçlendirdi. Cadin’sor içinde, kızıl saçlarında gri tutamlar olan Rhuarc Berelain’e tepeden bakıyordu. Solgun, güzel bir kadındı Berelain ve mavi beyaz elbisesinin yakası öyle açıktı ki, kadın reverans yaparken Rand boğazını temizlemek zorunda kaldı. Shoufa’sını gevşekçe boynuna sarmış olan Rhuarc, ağır bir Aiel bıçağı dışında silah taşımıyordu. Kadının çıplak omuzlarına inen siyah saçlarının arasına Mayene Başı Tacı oturtulmuştu: kanat açmış altın bir şahin.

Belki Aviendha’nın gitmiş olması daha iyiydi; bazen kendini Rand’a sergilediğini düşündüğü kadınlara şiddet gösteriyordu.

Rand aniden Lews Therin’in ezgisizce mırıldandığını fark etti. Rahatsız edici bir şey vardı, ama ne?.. Mırıldanıyordu. Onun farkında olmayan bir kadına hayran hayran bakan bir adam gibi.

Kes şunu! diye bağırdı Rand kafasının içinde. Benim gözlerimden bakmayı kes! Lews Therin’in işitip işitmediğini bilmek imkânsızdı –orada işitecek biri var mıydı?– ama mırıltı kesildi.

Havien tek dizinin üzerine çöktü, ama Berelain dalgın dalgın kalkmasını işaret etti. “Umarım Lord Ejder ve Andor için her şey yolundadır.” Bir erkeğin dinlemesini sağlayacak cinsten bir sesi vardı. “Dostlarınız Mat Cauthon ve Perrin Aybara için de.”

“Her şey yolunda,” dedi Rand kadına. Berelain Mat ile Perrin’i hep soruyordu. Her seferinde birinin Tear yolunda olduğunu, diğerini Kıraç’a gittiğinden beri görmediğini söylemesine rağmen. “Ya sizin için?”

Rand’ın iki yanına geçer, koridorda ilerlemeye başlarlarken Berelain Rhuarc’a baktı. “Her şey beklenebileceği kadar yolunda, Lord Ejder.”

“Her şey yolunda, Rand al’Thor,” dedi Rhuarc. Adamın yüzünde fazla ifade yoktu, ama zaten nadiren olurdu.

Neden Berelain’i başa getirdiğini ikisinin de anladığını biliyordu Rand. Soğuk sebepler. Ona serbestçe ittifak öneren ilk hükümdardı, Rand ona güvenebilirdi, çünkü kadının ona ihtiyacı vardı, o ittifaktan sonra, Tear’ı Mayene’in gırtlağına sarılmaktan alıkoymak için, her zamankinden çok. Yüksek Lordlar hep Mayene’e bir eyalet gibi davranmaya çalışırdı. Dahası, yüzlerce fersah güneyde küçük bir ulustan bir yabancı olduğundan, Cairhien’deki bir hizbi diğeri aleyhine kayırması için sebep yoktu, gücü ele geçirme umudu yoktu ve kadın bir ülkenin nasıl yönetileceğini biliyordu. Sert sebepler. Aiellerin Cairhienliler, Cairhienlilerin Aieller için nasıl hissettiği düşünülürse, Rhuarc’ı başa getirmek kan dökülmesine sebep olurdu ve Cairhien’de yeterince kan dökülmüştü zaten.

Bu düzenleme işe yarıyor gibiydi. Tear’da Semaradrid ve Weiramon konusunda olduğu gibi, Cairhienliler bir Mayeneliyi vali olarak kabul etmişti, çünkü hem kadın Aiel değildi, hem de Rand atamıştı onu. Berelain ne yaptığını biliyordu ve en azından o, Cairhien’de kalan klan şefleri adına konuşan Rhuarc’ın önerilerini dinlerdi. Kuşkusuz Bilgelerle de başa çıkması gerekiyordu –Bilgeler her işe karışmayı, kendileri öyle görmüyordu gerçi, Aes Sedailerden bir gün sonra bırakırdı ancak– ama şimdiye dek onlardan hiç bahsetmemişti.

“Ya Egwene?” dedi Rand. “Daha iyi mi?” diye sordu.

Berelain dudaklarını hafifçe birbirine bastırdı. Egwene’den hoşlanmıyordu. Ama diğer yandan, Egwene de ondan hoşlanmıyordu. Rand’ın bildiği kadarıyla bir sebebi yoktu, ama öyleydi işte.

Rhuarc ellerini açtı. “Amys’in bana söylediği kadarıyla öyle.” Bir Bilge olmaya ek olarak, Amys adamın karısıydı. Karılarından biri; Rhuarc’ın iki karısı vardı, Rand’ın tuhaf bulduğu Aiel gelenekleri arasında, daha tuhaf olanlardan biri. “Egwene’in dinlenmeye, hafif egzersize, bol bol yemeğe ve taze havaya ihtiyacı olduğunu söylüyor. Sanırım yürüyüşlerini günün serin olduğu zamanlarda yapıyor.” Berelain yan yan baktı ona; yüzündeki hafif ter parıltısı güzelliğinden bir şey almıyordu, ama elbette Rhuarc hiç terlemiyordu.

“Onu görmek isterim. Bilgeler izin verirse,” diye ekledi Rand. Bilgeler ayrıcalıklarını, Rand’ın tanıdığı tüm Aes Sedailer kadar kıskançlıkla koruyor, boy şefleri, klan şefleri, hatta hepsinin ötesinde, Car’a’carn’ın onları tanıdığından emin oluyorlardı. “Ama ilk önce biz...”

Koridor duvarlarından birinin korkuluklu sütunlarla açıldığı bir yerden, işitme sınırında bir gürültü geliyordu. Egzersiz kılıçlarının takırtısı. Rand geçerken aşağıya bir göz attı. En azından niyeti buydu; gördüğü şey karşısında dili tutuldu ve ayakları donakaldı. Dik sırtlı, sade ceketli bir Cairhienlinin gözetimi altında, terle sırılsıklam olmuş bir düzine kadın ikili gruplar halinde kılıç sallıyorlardı. Bazıları bölünmüş etekli binici elbiseleri, bazıları erkek ceket ve pantolonları giymişti. Çoğu formları canlılıkla, ama beceriksizce yapıyor, diğerleri bir duruştan ötekine rahatça akıyor, ama çıta demetlerini tereddütle savuruyorlardı. Hepsi bir pelerin gibi, sert kararlılığa bürünmüştü, ama içlerinden biri hata yaptığını fark ettiğinde sertlik yerini hüzünlü kahkahalara bırakıyordu.

Dik sırtlı adam ellerini çırptı ve kadınlar nefes nefese egzersiz kılıçlarına yaslandılar, bazıları bu işe alışık olmayan kollarını germeye başladı. Rand’ın görüş alanının dışında bekleyen hizmetkârlar koşturdular, sağa sola eğilerek, diz kırarak tepsiler üzerinde sürahiler ve kadehler taşıdılar. Ama bunlar hizmetkârsa bile, üniformaları Cairhien’de tuhaf kaçıyordu. Beyazlara bürünmüşlerdi. Elbiseler, ceketler, pantolonlar, hepsi bembeyazdı.

“Bu da ne?” diye sordu. Rhuarc tiksinti dolu bir ses çıkardı.

“Cairhienli kadınların bazıları Kızlardan epey etkilendi,” dedi Berelain gülümseyerek. “Onlar gibi olmak istiyorlar. Yalnız, Mızrağın değil Kılıcın Kızı, sanırım.” Sulin kızgınlıkla gerildi ve Kızlar arasında el konuşması çaktı; jestleri öfke dolu gibiydi. “Bunlar asil Evlerin kızları,” diye devam etti Berelain. “Burada kalmalarına izin veriyorum, çünkü ebeveynleri bunlara izin vermiyor. Şehirde kadınlara kılıç öğreten bir düzine kadar okul açıldı, ama pek çoğu katılmak için gizlice kaçmak zorunda kalıyor. Yalnızca kadınlar da değil, elbette. Genel olarak tüm genç Cairhienliler Aiellerden pek etkilenmiş gibi. ji’e’toh uyguluyorlar.”

“Çarpıtıyorlar,” diye hırladı Rhuarc. “Çoğu kişi âdetlerimizi soruyor. Neyin doğru olduğunu öğrenmek isteyen birine kim öğretmez ki? Bir ağaçkatili bile olsa.” Tükürecek gibi baktı. “Ama onlara anlatılanları alıyorlar ve değiştiriyorlar.”

“Aslında değiştirmek sayılmaz,” diye itiraz etti Berelain. “Yalnızca uyarlıyorlar, bana göre.” Rhuarc’ın kaşları azıcık kalktı ve kadın içini çekti. Hükümdarına karşı çıkıldığını gören Havien’in yüzü bir alınmışlık portresi idi. Ne Rhuarc, ne Berelain fark etti bunu; ikisinin de dikkati Rand üzerindeydi. Rand bu tartışmanın ikili arasında sık sık geçtiğini hissetti.

“Değiştiriyorlar,” diye tekrarladı Rhuarc vurgulayarak. “Aşağıdaki, beyaz giymiş o aptallar gai’shain olduklarını iddia ediyorlar. Gai’shain!” Diğer Aieller mırıldandılar; Kızlar arasında yine el konuşması geçti. Havien biraz huzursuz görünüyordu. “Hangi savaşta ya da baskında yakalandılar? Ne toh’a girdiler? Şehirde dövüşme yasağımı onayladın, Berelain Paeron, ama bunlar görülmeyeceklerini düşündükleri her yerde düello yapıyorlar ve kaybeden beyaz giyiyor. Silahlı iki kişiden biri diğerine vurursa, vurulan düello talep ediyor ve reddedilirse beyaz giyiyor. Bunun onur ve görevle ne ilgisi var? Her şeyi değiştiriyor, bir Sharalının bile kızarmasına sebep olacak şeyler yapıyorlar. Buna bir son verilmeli, Rand al’Thor.”

Berelain’in çenesi inatla gerildi, eteklerindeki elleri yumruk oldu. “Genç adamlar hep dövüşür.” Öyle tepeden bakarcasına konuşmuştu ki, kadının da genç olduğunu unutabilirdiniz. “Ama buna başladıklarından beri teki bile düelloda hayatını kaybetmedi. Teki bile. Tek başına bu bile devam etmelerine izin vermeye değer. Dahası, kızlarının eve gönderilmesini talep eden babalar ve anneleri reddettim, ki bazıları güçlü ailelerdendi. O genç kadınlara vadettiğim şeyi reddetmeyeceğim.”

“İstiyorsan kalsınlar,” dedi Rhuarc. “İstiyorlarsa kılıç öğrensinler. Ama ji’e’toh’u izlediklerini iddia etmekten vazgeçsinler. Beyaz giyip gai’shain olduğunu iddia etmelerine bir son verilsin. Yaptıkları şey bizi incitiyor.” Soğuk, mavi bakışları Berelain’e dikilmişti, ama kadının iri, kara gözleri hâlâ Rand’daydı.

Rand yalnızca bir an duraksadı. Genç Cairhienlileri ji’e’toh’a cezbedenin ne olduğunu anladığını sanıyordu. Yirmi sene içinde iki kez Aieller tarafından fethedilmişlerdi ve sırrın bunda mı olduğunu merak ediyor olmalıydılar. Ya da belki yenilgilerinin yalnızca Aiellerin daha iyi olduğunu gösterdiğini düşünüyorlardı. Açık ki Aieller bunu inançları ile alay etmek olarak görüp kızıyorlardı, ama aslında bazı açılardan Aiellerin gai’shain olma kuralları daha az tuhaf değildi. Örneğin, bir erkeğe kayınpederinden ya da bir kadına kaynanasından bahsetmek –Aieller ikincil-baba ve ikincil-anne diyordu–, ilk önce söz konusu kişi bahsetmemişse, silah çekmeyi haklı gösterecek kadar düşmanca bir davranış kabul ediliyordu. Alınan taraf siz konuştuktan sonra size dokunursa, ji’e’toh kuralları altında, silahlı bir düşmana zarar vermeden dokunmak gibi kabul ediliyordu. Bu çok ji kazandırıyor, çok toh altına sokuyordu, ama dokunulan kişi karşısındakinin kazandığı onuru ve kendi görevlerini azaltmak için gai’shain alınmayı talep edebiliyordu. ji’e’toh uyarınca, gai’shain alınma talebi karşılanmak zorundaydı, bu yüzden bir erkek ya da kadın, birinin kaynanasından bahsettiği için gai’shain olarak bulabiliyordu kendini. Bu Cairhienlilerin yaptıklarından daha az aptalca sayılmazdı. Aslında her şey gelip bir noktaya dayanıyordu. Buranın başına Berelain’i getirmişti; onu desteklemek zorundaydı. O kadar basitti işte. “Cairhienliler Cairhienli oldukları için sizi gücendiriyorlar, Rhuarc. Kendi hallerine bırakın. Kim bilir, belki zaman içinde, onlardan nefret etmeyeceğiniz kadar öğrenebilirler.”

Rhuarc ekşi ekşi homurdandı ve Berelain gülümsedi. Rand şaşkınlık içinde, bir an onun Aiel’e dil çıkaracağını sandı. Ama yalnızca hayal gücünün oyunuydu, elbette. Kadın Rand’dan yalnızca birkaç yaş büyüktü, ama Rand daha İki Nehir’de koyun güderken o Mayene’i yönetiyordu.

Corman ile Havien’i nöbetlerinin başına gönderen Rand, iki yanında Rhuarc ve Berelain ile birlikte yürümeye başladı, kalanlar da yakından takip etti. Geçit alayı. Tek eksik davullar ve borulardı.

Arkasında egzersiz kılıçlarının takırtısı yine başladı. Küçük, ama yine de bir başka değişim. Ejder Kehanetleri’ni uzun uzun incelemiş olan Moiraine bile onun Dünyayı Kırışının yeni bir Çağ getirmek demek olup olmadığını bilememişti, ama öyle ya da böyle, değişim getirdiği kesindi. Bilinçli olduğu kadar tesadüfen de, gibi görünüyordu.

Berelain ile Rhuarc’ın paylaştığı çalışma odasının kapısına ulaştıklarında –koyu renk, cilalı ahşap kapının uzun panelleri yükselen güneşlerle süslenmişti ve bir zamanlar resmi bir iş için kullanıldığını gösteriyordu– Rand durdu ve Sulin ile Urien’e döndü. Burada da bunca korumadan kurtulamıyorsa, hiçbir yerde kurtulamazdı. “Caemlyn’e yarın, gün doğumundan bir saat kadar sonra dönmeyi düşünüyorum. O zamana kadar çadırları ziyaret edin, dostlarınızı görün ve kan davası başlatmamaya çalışın. Israr ederseniz, ikiniz beni farelerden korumak üzere kalabilirsiniz; burada fareden daha büyük bir şeyin üzerime atlayacağını sanmıyorum.”

Urien hafifçe sırıttı ve başını salladı, ama bir Cairhienliye doğru elini sallayıp, “Burada fareler iri olabiliyor,” mırıldanmayı da ihmal etmedi.

Rand bir an Sulin’in itiraz edeceğini sandı. Kadının düz bakışları yalnızca bir an sürdü, sonra o da başını salladı. Ama dudakları gergindi. Kuşkusuz, kulak misafiri olacak Kızlardan başka kimsenin bulunmadığı bir yerde tüm itirazlarını eksiksiz olarak dile getirecekti.

Geniş bir oda olan çalışma odası, ikinci kez görüyor olmasına rağmen keskin zıtlıklar sergiliyordu. Yüksek alçı işlemeli tavanda düz çizgiler ve keskin açılar girift desenler oluşturuyordu. Duvarlarda ve koyu mavi mermer yüzlü geniş şöminede de öyle. Odanın ortasında dev bir masa duruyordu ve üzeri kâğıtlarla, bazı sınırları gösteren haritalarla doluydu. Şöminenin bir yanındaki iki dar, yüksek pencerenin önünde, derin tabureler üzerinde çömlekler vardı ve minik, kırmızı beyaz çiçekler açmış küçük bitkiler barındırıyordu. Masanın o tarafındaki uzun bir duvar halısı denizde gemiler, Mayene’in servetinin kaynağı olan yağbalıkları ile dolu ağlar çeken adamlar betimliyordu. Berelain’in dilediği zaman üzerine kıvrılabileceği genişlikte, yüksek sırtlı bir koltukta bir nakış çemberi ve bitirilmemiş nakıştan sarkan kırmızı bir iplik üzerinde iğne bekliyordu. Yerde tek bir halı vardı, altın, kırmızı ve mavi renkte çiçek desenleri ile süslenmişti. Koltuğun yanındaki sehpada, gümüş bir tepsi üzerinde gümüş bir sürahi ve kadehler ve kırmızı ciltli, altın işlemeli bir deri parçası ile Berelain’in kaldığı yer işaretlenmiş bir kitap duruyordu.

Masanın diğer yanı parlak renklere sahip kat kat halı ile kaplanmış, üstlerine kırmızı, mavi ve yeşil, püsküllü yastıklar atılmıştı. Küçük, pirinç destekli bir sandığın üzerinde duran kapaklı küçük, pirinç bir tasın yanında bir tütün kesesi, kısa saplı bir pipo ve maşa duruyordu. Demir destekli daha büyük bir sandığın üzerine, Rand’ın gerçekten var olduğundan kuşku duyduğu, fildişinden yapılmış, uzun bacakları olan sıska bir hayvan oyması oturtulmuştu. Bir ceket cebine sığacak kadar küçüğünden, Rhuarc’ın bile kaldırmak için iki elini kullanmasını gerektirecek kadar büyüğüne, boy boy iki düzine kitap duvar boyunca, yere düzgünce dizilmişti. Aieller Kıraç’ta, kitaplar dışında ihtiyaç duydukları her şeyi yapabiliyorlardı; çerçiler, Aiellere yalnız kitap taşıyarak servet kazanabiliyorlardı.

“Şimdi,” dedi Rand, kapı kapanıp onu Rhuarc ve Berelain ile yalnız bıraktıktan sonra, “işler gerçekten nasıl?”

“Dediğim gibi,” diye yanıt verdi Berelain. “Beklenebileceği kadar iyi. Sokaklarda hâlâ Caraline Damodred ve Toram Riatin hakkında söylentiler var, ama insanlar bir süre başka savaş istemeyecek kadar yorgun.”

“On bin Andor askerinin onlara katıldığı söyleniyor.” Rhuarc piposunu doldurmaya başladı. “Söylentiler yirmiyle olmasa bile onla çarpar hep, ama doğruysa rahatsız edici. İzciler sayılarının çok olmadığını söylüyor, ama büyümeye bırakılırsa, can sıkıntısından daha fazlası olurlar. Sarısinek gözle görülmeyecek kadar küçüktür, ama yumurtalarını derine bırakırsa, daha yavrular çıkmadan kolunu ya da bacağını kaybedersin... ölmezsen, elbette.”

Rand yorumsuzca homurdandı. Darlin’in Tear’daki isyanı, yüzleşmesi gerekecek tek isyan değildi. Güneş Tahtı’na oturan son iki Ev olan Riatin ve Damodred Evleri, Rand ortaya çıkmadan önce de büyük rakiplerdi ve Rand ortadan kaybolacak olursa yine öyle olacaklardı. Şimdi rekabeti bir kenara bırakmış –en azından yüzeyde; Cairhienliler söz konusu olduğunda, yüzeyin altında neler olup bittiği bambaşka bir meseleydi– Toram ve Caraline’in güvenli olduğunu düşündüğü bir yerde, Darlin gibi güç toplamaktaydılar. Toram ile Caraline’in güvenli yeri Dünyanın Omurgası’nın yamaçları idi, şehirden olabildiğince uzak, ama ülke sınırları içinde bir yer. Darlin’le aynı türden insanları toplamışlardı; daha çok orta düzey asiller, yerlerinden edilmiş köylüler, paralı askerler ve belki birkaç eski haydut. Orada Niall’ın da parmağı olabilirdi. Darlin’in grubunda vardı.

O yamaçlar da Haddon Mirk kadar ulaşılmazdı, ama Rand harekete geçmiyordu: çok fazla yerde, çok fazla düşmanı vardı. Rhuarc’ın sarısineğini ezmek için burada duraklamaya kalksa, başka bir yerde sırtında bir leopar bulurdu. İlk önce leoparı halletmeyi düşünüyordu. Bir de tüm diğer leoparların nerede olduğunu bilse.

“Shaidolar nerede?” diye sordu, Ejder Asası’nı yarı açılmış bir haritanın üzerine koyarak. Harita Cairhien’in kuzeyini ve Kardeşkatili’nin Hançeri denen dağları gösteriyordu. Shaidolar Sammael kadar büyük bir leopar olmayabilirlerdi, ama Yüksek Lord Darlin ya da Leydi Caraline’den daha büyüktüler. Berelain ona bir kadeh şarap uzattı ve Rand ona teşekkür etti. “Bilgeler Sevanna’nın planları hakkında herhangi bir şey söyledi mi?”

Kadın Kardeşkatili’nin Hançeri’ne giderken en az bir iki kişinin dinleyip biraz çevresine bakınacağını sanırdı. Gaelin Irmağı’nın aşağısına geldiklerinde Shaido Bilgelerinin bunu yaptığına iddiaya girerdi. Bunların ikisini de söylemedi, elbette. Shaidolar ji’e’toh’u terk etmiş olabilirdi, ama casusluk konusunda Rhuarc geleneklere bağlıydı. Bilgelerin görüşleri bambaşka bir meseleydi, ama o görüşlerin tam olarak ne olduğunu saptamak zordu.

“Shaidoların mezra kurduğunu söylüyorlar.” Rhuarc durdu, maşayla kum dolu pirinç tastan bir köz alıp piposuna götürdü. Piposunu çekerek yaktıktan sonra devam etti. “Shaidoların Üç Kat Topraklar’a dönmeyi planladığını düşünmüyorlar. Ben de öyle.”

Rand boş elini saçlarından geçirdi. Caraline ve Toram meselesi iltihaplanıyordu ve Shaidolar Ejderduvarı’nın bu tarafına yerleşiyordu. Darlin’den çok daha tehlikeli bir karışım. Ve Alanna’nın görünmez parmakları ona dokunmak üzere gibiydi sanki. “Başka iyi haber var mı?”

“Shamara’da savaş çıkmış,” dedi Rhuarc, piposunun sapı üzerinden.

“Nerede?” diye sordu Rand.

“Shamara. Ya da Shara. Ülkelerine değişik isimler veriyorlar. Co’dansin. Tomaka. Kigali ve başkaları. Herhangi biri doğru olabilir. Hiçbiri doğru olmayabilir de. Sharalılar düşünmeden yalan söylerler. Satın aldığın her ipek kumaş topunu açmalısın, yoksa yalnızca dışının ipek olduğunu görürsün. Ve aynı ticaret mezrasında onu sana satan adama rastlarsan, adam seni daha önce gördüğünü ya da daha önce ticaret yapmak için oraya geldiğini inkâr eder. Israr edersen, seni yatıştırmak için diğerleri adamı öldürür, sonra ipek konusunda bir şey yapabilecek tek kişinin öldürdükleri adam olduğunu söyler, sonra sana şarap diye su satmaya çalışırlar.”

“Shara’da savaş çıkması neden iyi haber?” diye sordu Rand yumuşak sesle. Yanıtı duymak istemiyordu aslında. Berelain ilgiyle dinliyordu; Aieller ve Deniz Halkı dışında hiç kimse, Kıraç’ın ötesindeki topraklar hakkında, fildişinin ve ipeğin oradan geldiği dışında bir şey bilmiyordu. Bu, bir de Jain Uzakgezgini’nin Yolculukları hikâyeleri, ki onlar da doğru olamayacak kadar süslüydüler. Ama aslında bir düşününce, Rand o hikâyelerde yalan söylemekten ve farklı isimlerden bahsedildiğini hatırlıyordu, ama hatırladığı kadarıyla Uzakgezgini’nin verdiği isim örnekleri Rhuarc’ın söylediklerine uymuyordu.

“Shara’da asla savaş olmaz, Rand al’Thor. Başlarına Trollocların musallat olduğu söyleniyor” –Trolloclar Aiel Kıraçları’na da girmişti; o zamandan bu yana Trolloclar Aiel Kıraçları’na Ölüm Toprakları derdi– “ama o zamandan bu yana bir savaş olmuşsa bile, ticaret mezralarında hiç duyulmadı. Mezra duvarlarının ötesinden pek haber gelmez içeri. Ülkelerinin buradakiler gibi pek çok değil, her zaman bir olduğunu ve her zaman barış içinde yaşadığını söylerler. Sen Rhuidean’dan Car’a’carn olarak çıktığında, ismin ve unvanının haberi, buradaki ıslaktopraklılar arasında olduğu gibi orada da yayılmış. Yenidendoğan Ejder. Haber Büyük Gedik ve Şafak Yamaçları boylarındaki ticaret mezralarına yayılmış.” Rhuarc’ın gözleri sakin ve tereddütsüzdü; bu onu rahatsız etmiyordu. “Şimdi de Üç Kat Topraklar’a haber geliyor. Shara’da savaş var ve ticaret mezralarındaki Sharalılar Yenidendoğan Ejder’in Dünyayı ne zaman Kıracağını soruyor.”

Aniden şarap diline ekşi geldi. Tarabon ve Arad Doman gibi, sırf ismini duyarak kargaşaya kapılan bir yer. Dalgalar ne kadar uzağa yayılıyordu? Onun yüzünden asla duymadığı, asla duymayacağı topraklarda savaş mı çıkıyordu?

Omuzlarımda ölüm taşıyorum, diye mırıldandı Lews Therin. Ayak izlerimde ölüm takip ediyor. Ben ölümüm.

Rand ürpererek kadehini masaya koydu. Kehanetler o baştan çıkarıcı imalarda ve ihtişamlı dolaylı anlatımlarda başka neler talep ediyordu acaba? Cairhien ve kalanlara Shara’yı ya da gerçekte adı her neyse, orayı eklemesi mi gerekiyordu? Tüm dünyayı? Daha Tear ve Cairhien bile tam olarak elinde sayılmazken, nasıl yapacaktı bunu? Bir insan ömründen fazla sürerdi. Andor. Başka her ülkeyi paramparça edecekse, tüm dünyayı paramparça edecekse bile, Andor’u Elayne için güvende tutacaktı. Bir şekilde.

“Shara ya da adı her neyse, buradan çok uzakta. Her şeyi adım adım yapacağım ve ilk adım Sammael.”

“Sammael,” diye onayladı Rhuarc. Berelain ürperdi ve kadehini başına dikti.

Bir süre hâlâ güneye gitmekte olan Aiellerden bahsettiler. Rand, Tear’da yapılmakta olan çekicin, Sammael’in yoluna çıkaracağı her şeyi ezecek kadar büyük olmasında kararlıydı. Rhuarc tatmin olmuş görünüyordu; Cairhien’de daha fazla adam kalması gerektiğini söyleyerek şikâyet eden Berelain oldu. Rhuarc kadını susturdu. Kadın adamın kendisi için faydalı olamayacak kadar inatçı olduğu gibi bir şeyler mırıldandı, ama çiftçilerin topraklara yerleştirilmesi konusuna geçti. Seneye Tear’dan tahıl almaya gerek kalmayacağını düşünüyordu. Kuraklık kırılırsa. Kırılmazsa, Tear’ın tahılı değil başka yere, kendine bile yetmeyecekti. İlk ticaret faaliyetleri doğmaya başlamıştı. Andor, Tear ve Murandy’den, Sınırboyları’ndan tüccarlar gelmeye başlamıştı. Hatta o sabah ırmakta bir Deniz Halkı gemisi demir atmıştı ve denizden bu kadar uzakta olmalarını tuhaf bulmuştu Berelain, ama memnunlukla karşılamıştı.

Berelain’in yüzü bir yoğunluk, sesi canlılık kazandı. Masanın çevresinde dolanarak şu ya da bu kâğıt parçasını aldı, Cairhien’in neler satın alması gerektiğini, neler almaya gücünün yeteceğini, şimdi neler satması gerektiğini, altı ay, bir sene sonra neler satabileceğini tartışmaya başladı. Hava durumuna bağlı olarak, elbette. Bunu önemsiz bir meseleymiş gibi bir kenara attı, ama Rand’a fırlattığı ölçülü bakış onun Yenidendoğan Ejder olduğunu ve bu sıcağı durdurmanın bir yolu varsa bulması gerektiğini söylüyordu. Rand kadının eritici ölçüde baştan çıkartıcı olduğu zamanları görmüştü, korku içinde, meydan okur, kibir dolu olduğu zamanları görmüştü, ama hiç böyle görmemişti. Tamamen farklı bir kadın gibiydi. Minderlerden birinin üzerine yerleşmiş, piposunu çekiştirmekte olan Rhuarc eğlenerek izliyordu onu.

“...sizin bu okul bir işe yarayabilir,” dedi kadın, düzgün el yazısı ile kaplı uzun bir kâğıt parçası çıkararak, “yeni şeyler bulmayı düşünmeyi biraz erteleyip önceden bulduklarını üretmeyi başarabilirlerse.” Parmağını dudağına vurarak düşünceli düşünceli boşluğa baktı. “İstedikleri kadar altın vermemi söylediniz, ama gerçekten bir şeyler üretene kadar altını kısmama izin verirseniz...”

Jalani kapıdan tombul yüzünü uzattı –Aieller kapı çalmayı anlamıyor gibiydi– ve konuştu, “Mangin Rhuarc ve seninle konuşmak istiyor, Rand al’Thor.”

“Onunla daha sonra memnunlukla konuşacağımı söyle...” Rand ancak bu kadarını söyleyebilmişken Rhuarc sessizce araya girdi.

“Onunla şimdi konuşmalısın, Rand al’Thor.” Klan şefinin yüzü ciddi görünüyordu; Berelain uzun kâğıt parçasını masaya bıraktı ve yeri incelemeye başladı.

“Pekâlâ,” dedi Rand yavaşça.

Jalani’nin başı kayboldu ve Mangin içeri girdi. Rand’dan daha uzun boyluydu, Şafakla Gelen’i aramak için Ejderduvarı’nı aşan ve Tear Taşı’nı ele geçiren bir avuç Aiel’den biriydi. “Altı gün önce bir adam öldürdüm,” diye başladı, herhangi bir giriş yapmadan, “bir ağaçkatili ve sana karşı toh’um var mı, bilmeliyim, Rand al’Thor.”

“Bana mı?” dedi Rand. “Kendini savunabilirsin, Mangin; Işık, biliyorsun...” Bir an sessiz kaldı, ciddi, ama kesinlikle korkusuz gri gözlere baktı. Belki bir de meraklıydılar. Rhuarc’ın yüzü hiçbir şey anlatmıyordu; Berelain hâlâ onunla göz göze gelmekten kaçınıyordu. “Sana saldırdı, değil mi?”

Mangin başını hafifçe iki yana salladı. “Ölmeyi hak ettiğini gördüm, ben de onu öldürdüm.” Sohbet edercesine söylemişti; kanalların temizlenmeye ihtiyaç duyduğunu görmüş ve temizlemiş gibi. “Ama savaş dışında ya da bize saldırmadıkları sürece yeminbozanları öldüremeyeceğimizi söylemiştin. Sana karşı toh’um mu var şimdi?”

Rand ne dediğini hatırlıyordu... asacağım. Göğsü sıkıştı. “Neden ölmeyi hak ediyordu?”

“Taşımaya hakkı olmayan bir şey taşıyordu,” diye yanıt verdi Mangin.

“Ne taşıyordu? Ne taşıyordu, Mangin?”

Rhuarc, kendi sol önkoluna dokundu. “Bunu.” Koluna dolanmış Ejder’i kastediyordu. Klan şefleri Ejderlerini sık sık sergilemezdi ya da onlardan bahsetmezdi; işaretlerle ilgili hemen her şey bir gizem bulutuna sarılıydı ve şefler o şekilde kalmasından memnundu. “İğneler ve mürekkeple yapılan bir şeydi, elbette.” Bir dövme.

“Klan şefi olduğunu mu söylüyordu?” Rand bahane aradığını fark etti... asacağım. Mangin onu takip eden ilk Aiellerdendi.

“Hayır,” dedi Mangin. “İçki içiyor, sahip olmaması gereken şeyi sergiliyordu. Gözlerini görüyorum, Rand al’Thor.” Aniden sırıttı. “Tuhaf. Onu öldürmekte haklıydım, ama şimdi sana karşı toh’um var.”

“Onu öldürmekte haksızdın. Cinayetin cezasını biliyorsun.”

“Bu ıslaktopraklıların yaptığı gibi, boynuna bir ilmek.” Mangin düşünceli düşünceli başını salladı. “Bana yerini ve zamanını söyle; orada olacağım. Bugün su ve gölge bulasın, Rand al’Thor.”

“Su ve gölge bulasın, Mangin,” dedi Rand ona hüzünle.

“Herhalde,” dedi Berelain, kapı Mangin’in üzerine kapandıktan sonra, “kendi ayaklarıyla kendi idamına gelecek gerçekten. Ah, bana öyle bakma, Rhuarc. Ona ya da Aiel onuruna bir şey demiyorum.”

“Altı gün,” diye hırladı Rand, hızla kadına dönerek. “Onun neden buraya geldiğini ikiniz de biliyordunuz. Altı gün geçti ve siz bu işi bana bıraktınız. Cinayet cinayettir, Berelain.”

Kadın azametle dikleşti, ama sesi kendini savunmaya çalışır gibi çıktı. “İnsanların bana gelip cinayet işlediklerini itiraf etmelerine alışık değilim. Lanet ji’e’toh. Lanet Aieller ve onların lanet onurları.” Küfürler kadının ağzında tuhaf geliyordu.

“Ona kızmak için sebebin yok, Rand al’Thor,” diye araya girdi Rhuarc. “Mangin’in ona ya da bana değil, sana karşı toh’u var.”

“Onun toh’u öldürdüğü adama karşı,” dedi Rand soğuk soğuk. Rhuarc şok geçirmiş gibiydi. “Bir daha biri cinayet işlediğinde beni beklemeyin. Kanunu uygulayın!” Bu şekilde, belki bir daha tanıdığı ve sevdiği biri hakkında hüküm vermesi gerekmezdi. Zorunlu kalırsa yapardı. Bunu biliyordu ve onu hüzünlendiriyordu. Neye dönüşmüştü böyle?

Bir insanın hayatının çarkı, diye mırıldandı Lews Therin. Merhamet yok. Acıma yok.

18
Biraz Yalnızlık

“İlgilenmemi istediğiniz başka sorunlar var mı?” Rand’ın sesi, onların çözmesi gereken sorunlardan bahsettiğini açıkça ifade ediyordu. Rhuarc başını hafifçe iki yana salladı; Berelain’in yüzü kızardı. “Güzel. Mangin’in asılması için bir gün belirleyin...” Eğer çok canını yakıyorsa, diye güldü Lews Therin boğuk bir fısıltıyla, senin yerine bir başkasının canını yakmasını sağla. Onun sorumluluğu. Onun görevi. Dağın altında ezilmemek için sırtını dikleştirdi. “Yarın asın. Benim öyle söylediğimi söyleyin ona.” Dik dik bakarak durdu, sonra karşısındaki iki kişinin değil, Lews Therin’in yorumunu beklediğini fark etti. Ölü bir adamın, ölü bir delinin sesini bekliyordu. “Ben okula gidiyorum.”

Rhuarc muhtemelen Bilgelerin çadırlarından buraya gelmekte olduklarına işaret etti ve Berelain Tearlı ve Cairhienli asillerin de onun Rand’ı nerede sakladığını soracaklarını söyledi, ama Rand ikisinden, gelenlere doğruyu söylemelerini istedi. Ve hepsine, onu takip etmemelerini söyleyeceklerdi; döndüğü zaman dönecekti işte. İkisi, ekşi erik yutmuş gibi baktılar, ama Rand Ejder Asası’nı aldı ve çıktı.

Koridorda, Jalani ile ondan daha büyük görünmeyen sarı saçlı bir Kızıl Kalkan rahatça ayağa kalktılar ve telaşla bakıştılar. Onlar ve koşturan birkaç hizmetkâr dışında koridor boştu. İki gruptan birer kişi; mantıklıydı, ama Rand böyle olabilmesi için Urien’in Sulin’le güreşmesinin gerekip gerekmediğini merak etti.

Takip etmelerini işaret ederek doğrudan en yakın ahıra gitti. Ahır bölmeleri yüksek tavanı destekleyen sütunların yapıldığı aynı yeşil mermerdendi. İri kulaklı, boğum boğum bir adam olan ve üzerine Cairhien’in Yükselen Güneşi işlenmiş kısa bir deri yelek giymiş başseyis Rand’ın yalnızca iki Aiel eşlikçi ile gelmesine o kadar şaşırdı ki, daha fazlasını bekleyerek ahır kapılarına baktı durdu ve o bakışlar arasında o kadar sık eğildi ki, Rand adamın bir at getirtmeyi başarıp başaramayacağını merak etmeye başladı. Ama adam, “Lord Ejder için bir at!” diye bağırınca, altı seyis yerlerinden sıçrayıp yüksek, ateş gözlü, kırmızımsı kahverengi bir iğdiş at alıp, altın saçaklı at başlığı, gök mavisi, saçaklı, altın rengi yükselen güneş işlemeleri ile süslenmiş bir eyer battaniyesi üzerine altın işlemeli bir eyer oturtarak hazırladılar.

Seyisler ne kadar çabuk davranmış olurlarsa olsunlar, iri kulaklı başseyis Rand eyere yerleşirken ortadan kaybolmuştu. Bir ihtimal, Yenidendoğan Ejder’in onlarsız edemeyeceği bir maiyet hazırlamak için. Ya da birilerine Rand’ın saraydan neredeyse yapayalnız ayrıldığını bildirmek için. Cairhien böyleydi işte. Zarif at sıçramak istiyordu, ama o daha dans etmeye çalışırken Rand atı şaşkın Cairhienli nöbetçilerin arasından geçirip sarayın dışına çıkardı. İri kulaklı adamın uyarısı üzerine pusu kuracak suikastçılardan korkmuyordu; ona pusu kuracak herhangi biri, koyun kırkmaya makassız geldiğini görürdü. Ama gecikecek olursa, muhtemelen asiller çevresine öyle doluşurdu ki, onlarsız gitmesi imkânsız olurdu. Bir sefer olsun yalnız kalmak iyi gelmişti.

Atının yanında koşturan Jalani’ye ve genç Aiel’e baktı. Adının Dedric olduğunu düşünüyordu; Codarraların Jaern Gediği boyundan. Hemen hemen yalnız. Alanna’yı hâlâ hissedebiliyordu ve Lews Therin uzaktan uzağa, ölen Ilyena’sı için sızlanıyordu. Asla tamamen yalnız kalamıyordu Rand. Belki bir daha asla kalamayacaktı. Ama bunca zaman sonra sahip olabildiği kadarı iyi geliyordu.

Cairhien büyük bir şehirdi, ana caddeleri, üzerinde dolaşan kalabalıkları cüceleştirecek kadar genişti. Her cadde ok gibi dümdüz ilerliyordu. İçinden geçtikleri tepeler öyle oyulmuş, taş duvarlarla öyle taraçalandırılmıştı ki, insan yapımı gibi görünüyorlardı. Tüm cadde ve sokaklar dik açılarla kesişiyordu. Şehrin her yerinde, gökyüzüne dokunur, hatta daha yükseğe tırmanmaya çalışır gibi görünen dev kuleler tahta iskelelerle sarılmıştı, öyle ki girift, kare kemerli payandaları neredeyse görünmez olmuştu. Yirmi sene önce, Aiel Savaşı sırasında, dünyanın harikalarından biri sayılan Cairhien’in ünlü tepesiz kuleleri meşale gibi yanmıştı ve yeniden inşaları hâlâ tamamlanmamıştı.

Kalabalığın içinden geçmek kolay değildi; atını artık tırıs süremiyordu. Rand kalabalıkların her zamanki eşlikçi grubunun önünde açılmasına alışmıştı, ama ağır ağır akan kalabalığın içinde yüzlerce cadin’sor giymiş Aiel olsa da, yalnızca iki eşlikçisi varken aynı muameleyi görmüyordu. O Aiellerin bazılarının onu tanıdığını düşündü, ama onu görmezden geldiler Car’a’carn kılıç taşırken ve o kadar kötü olmasa da, övülecek bir şey olduğunu düşünmedikleri şekilde at binerken, dikkatleri ona çekip utanmasına sebep olmayacaklardı. Aieller için utanç acıdan çok daha kötüydü, ama elbette ji’e’toh da işleri Rand’ın ancak kısmen anladığı ölçüde karmaşıklaştırıyordu. Aviendha açıklayabilirdi kuşkusuz; Rand’ın Aiel olmasını ister gibiydi.

Sokaklar başka ülkelerden insanlarla da doluydu; her zamanki kasvetli renkleri içinde Cairhienliler, yanmadan önce Önkapı’da yaşayan, perişan, ama parlak renkli kıyafetler içinde başka Cairhienliler, kalabalık içinde bir baş uzun, ama Aiellerden kısa Tearlılar. Öküz arabaları, at arabaları kalabalığın içinde santim santim ilerliyor, bazıları bir Ev arması taşıyan lake kaplı arabalara, tahtırevanlara yol veriyorlardı. Sokak satıcıları tepsiler, çerçiler el arabaları üzerinde taşıdıkları mallarını bağırarak tanıtıyordu; müzisyenler, akrobatlar, jonglörler sokak köşelerinde gösteri yapıyordu. Bunların hepsi değişimdi. Eskiden Cairhien, Önkapı dışında sessiz, dingin bir şehirdi. O ciddiyet kısmen korunmuştu. Dükkânların tabelaları hâlâ küçüktü, dışarıda mal sergilemiyorlardı. Ve eski Önkapılılar eskisi kadar şamatacı görünse, yüksek sesle kahkaha atsalar ve birbirlerine bağırsalar da, sokakta tartışsalar da, diğer Cairhienliler onlara hâlâ ciddi bir hoşnutsuzlukla bakıyordu.

Gümüş işlemeli mavi ceket giymiş, başı açık atlıyı Aieller dışında kimse tanımadı, ama zaman zaman yakınından geçtiği birisi dönüp eyer battaniyesine bir kez daha bakıyordu. Ejder Asası burada fazla tanınmıyordu henüz. Kimse önünde açılmıyordu. Rand, sabırsızlıkla, her gözün üzerinde olmamasından dolayı hissettiği memnunluk arasında kararsız kalmıştı.

Okul Güneş Sarayı’ndan bir buçuk kilometre uzakta, bir saraydaydı. Eski sahibi Lord Barthanes ölmüştü ve arkasından yazıklanan yoktu. Keskin köşeli kuleleri, sert hatlı balkonları olan büyük bir taş yığını gibiydi. Ana avlunun büyük kapıları açık duruyordu ve Rand içeri girdiğinde bir karşılama düzenlenmiş olduğunu gördü.

Okulun yöneticisi olan Idrien Tarsin avlunun uzak ucundaki geniş basamaklarda duruyordu. Sade, gri bir elbise içinde tıknaz bir kadındı ve öyle dik duruyordu ki, olduğundan bir baş uzun görünüyordu. Kadın yalnız değildi. Taş basamaklar düzinelerce insanla dolmuştu, sık giyilen ve pek az süslenmiş ipekten çok yünlüler içinde erkekler ve kadınlar. Daha çok, yaşlıca insanlardı. Saçlarında gri olan yalnız Idrien değildi. Hiç siyah saçı kalmamış, hatta hiç saçı kalmamış olanlar bile vardı, ama arada bir Rand’a hevesle bakan genç bir yüz görülebiliyordu. Burada genç demek, Rand’dan on on beş yaş büyük demekti.

Bu tam olarak bir okul olmasa da, hepsi, bir açıdan öğretmendi. Öğrenciler öğrenmeye geliyordu –avluyu saran pencerelerden ağızları bir karış açık bakmakta olan erkek ve kadınlar öğrenciydi– ama Rand daha çok bilginin bir yerde toplanmasını istemişti. Zaman zaman Yüzyıl Savaşları ve Trolloc Savaşları sırasında çok bilginin kaybolduğunu duyuyordu. Dünyanın Kırılışı’ndan bu yana ne kadarı kaybolmuştu? Eğer Dünyayı bir daha Kıracaksa, bilginin korunacağı ambarlar yaratmaya kararlıydı. Tear’da da bir okul kurulmuştu ve Caemlyn’de de bir yer aramaya başlamıştı.

Hiçbir şey beklediğin gibi gitmiyor, diye mırıldandı Lews Therin. Hiçbir şey bekleme, o zaman şaşırmazsın. Hiçbir şey bekleme. Hiçbir şey umma. Hiçbir şey.

Rand sesi bastırarak atından indi.

Idrien diz kırarak, onu karşılamak üzere yaklaştı. Her zamanki gibi, doğrulduğu zaman kadının yalnızca göğsüne geldiğini görmek Rand’a şok geçirtti. “Cairhien Okulu’na hoş geldiniz, Lord Ejder.” Kadının sesi şaşırtıcı ölçüde tatlı ve gençti, küt yüzü ile şaşırtıcı bir zıtlık oluşturuyordu. Ama Rand öğrenci ve öğretmenler karşısında o sesin sertleştiğini duymuştu; Idrien okulu sıkı kontrol altında tutuyordu.

“Güneş Sarayı’nda kaç casusun var?” diye sordu ılımlı bir sesle. Kadın, belki de onun böyle bir düşünce barındırmasına şaşırmış göründü, ama Cairhien’deki görgü kurallarına uymayan bir soru sorulmasına şaşırmış olması daha olasıydı.

“Küçük bir gösteri hazırladık.” Eh, Rand aslında bir yanıt beklememişti. Kadın iki Aiel’i, mizacı belirsiz iki iri, çamurlu köpeği süzer gibi süzdü, ama burnunu çekmekle yetindi. “Lord Ejder beni takip ederse?”

Rand kaşlarını çatarak izledi. Ne gösterisi?

Okulun giriş salonu cilalı, koyu gri sütunlar ve açık gri yer seramikleri ile dolu, üç kat yüksekliğinde, çepeçevre gri damarlı mermer balkonlarla sarılı engin bir odaydı. Şimdi o oda... aletlerle doluydu. Arkasından gelen öğretmenler koşarak aletlerin başına gitti. Rand, Berelain’in okulun bir şeyler yaptığı sözlerini hatırlayarak bakakaldı. Ama ne yapmışlardı?

Idrien onu bir aletten ötekine götürdü ve aletlerin başındaki erkek ve kadınlar ne yarattıklarını açıkladılar. Hatta Rand bir kısmını anladı.

Perdeler, kazıyıcılar, keten parçaları dolu çömleklerden yapılmış bir şey, şimdiye dek görülmemiş ölçüde ince kâğıt üretiyordu ya da onu icat eden kişi öyle diyordu. Kollar, dev, düz plakalardan yapılmış kocaman şekil, imalatçısına bakılırsa, şimdi kullanılanlardan çok daha iyi bir baskı makinesi idi. Dedric bu alete büyük ilgi gösterdi, ta ki Jalani onun Car’a’carn’a düzenlenecek bir saldırıya karşı nöbet tutuyor olması gerektiğine karar verene kadar: sertçe adamın ayağına bastı ve Dedric aksayarak Rand’ı takip etti. Aynı anda altı saban izi açması gereken, tekerlekli bir pulluk vardı –Rand en azından bunu anladı; işe yarayabileceğini düşündü. Bir de, tırpanlı adamlar yerine saman biçecek, atların bağlanacağı milleri olan bir şey vardı. Bir de, daha kolay çalıştırılan bir tür dokuma tezgâhı, onu yapan adam öyle diyordu. Kuyuların kuruduğu yerlere su taşıyacak viyadüklerin, Cairhien için düşünülmüş yeni kanalların ve kanalizasyonların tahtadan, boyanmış modelleri vardı. Hatta bir masanın üzerinde, yolların nasıl yapılıp taş döşendiğini ve gelecekte bu işin nasıl yapılabileceğini göstermek üzere, minik insan, araba, vinç, silindir modelleri ile hazırlanmış bir sergi vardı.

Rand bunların herhangi birinin işe yarayıp yaramayacağını bilmiyordu, ama bazıları denemeye değer görünüyordu. Örneğin, Cairhien kendi kendini besleyecekse, o pulluk faydalı olabilirdi. Idrien’e onu yapmalarını söyleyecekti. Hayır, Berelain’e kadına söylemesini söyleyecekti. Halk içindeyken her zaman yetke düzenini izle, demişti Moiraine, yetke sahibi birini küçük düşürmek ve yerinden etmek istemediğin sürece.

Tanıdığı öğretmenler arasında Kin Tovere de vardı, çizgili bir mendille kel kafasını silip duran tıknaz bir lens imalatçısı. Muhtelif boylarda dürbünlere ek olarak –“Bir adamın burnundaki kılları bir buçuk kilometre uzaktan sayabilirsiniz,” demişti adam; konuşma tarzı buydu– kafası kadar büyük bir lens yapmıştı ve onu tutacak bir dürbün ya da ona benzer bir şeyin çizimini hazırlamıştı. Altı adım uzunluğundaki şey yıldızlara bakmak için kullanılacaktı. Eh, Kin hep uzaktaki şeylere bakmak istiyordu.

Rand Tovere Efendi’nin çizimini incelerken Idrien’in yüzünde sessiz bir tatmin ifadesi vardı. Kadın pratik olan şeylerden hoşlanıyordu. Cairhien kuşatması sırasında, kendisi dev bir arbalet yapmıştı. Kollar ve makaralardan oluşan alet küçük bir mızrağı bir buçuk kilometre öteye, bir insanı delip geçecek kuvvetle fırlatabiliyordu. Kadının istediği olsa, gerçek ve sağlam şeyler dışında hiçbir şeye zaman harcanmazdı.

“Bunu yap,” dedi Rand Kin’e. Pulluğun aksine bu belki gerçekten işe yaramazdı, ama Rand Tovere’den hoşlanırdı. Idrien içini çekti ve başını iki yana salladı. Tovere neşeyle gülümsedi. “Ve sana yüz altın kron ödül veriyorum. Bu ilgi çekici görünüyor.” Bu bir uğultu yarattı ve Idrien’in ağzı mı daha açık kalmıştı, yoksa Tovere’inki mi, belli değildi.

Odadaki diğer aletlerin bazıları, Tovere’inkinin yol yapma makinesi kadar sağduyulu görünmesine sebep oluyordu. İnek dışkısı ile bir şeyler yapan yuvarlak yüzlü adam, pirinç bir borunun bir ucunda mavimsi bir alev yanmasını sağlıyordu; bunun ne işe yarayacağını kendisi bile bilmez görünüyordu. Sıska, uzun bir kadının sergisi, daha çok iplerle birbirine bağlanmış, bir mangaldaki küçük bir ateşten yükselen havayla yükselen, kâğıttan bir kabuktan ibaretti. Kadın uçmak hakkında bir şeyler mırıldandı –Rand böyle dediğinden emindi– ve kuş kanatlarının kıvrımlı olduğunu söyledi –kuş ve tahta kuşlara benzeyen bir şeylerin çizimlerini hazırlamıştı– ama karşısında Yenidendoğan Ejder’i bulunca dili öyle tutulmuştu ki, Rand başka tek kelimesini anlamadı ve Idrien de kadının ne yaptığını açıklayacak değildi.

Ve sonra bir de, yeni oyulmuş, kazınmış tahta bir masa üzerinde (oyukların bazıları masa tablasını delecek kadar derindi) pirinç tüpler, silindirler, miller, çarklardan oluşmuş bir şey sergileyen kel adam vardı. Bir sebepten, adamın yüzünün yarısı ve ellerinden biri sarılmıştı. Rand giriş salonunda belirir belirmez, adam endişeyle silindirlerin birinin altına ateş yakmaya girişmişti. Rand ve Idrien adamın yanında durduklarında, bir kolu çekti ve gururla gülümsedi.

Alet titremeye başladı, iki üç yerinden tıslayarak buhar çıktı. Tıslama bir ıslığa dönüştü ve alet sarsılmaya başladı. Uğursuz bir uğultu çıkardı. Islık kulak paralayacak kadar yükseldi. Masa öyle fena sarsılıyordu ki, yürümeye başlamıştı. Kel adam kendini masanın üzerine fırlattı, en büyük silindirdeki tıkacı çıkardı. Buhar bir bulut halinde yükseldi ve alet sustu. Adam yanan parmaklarını emerek zayıfça gülümsedi.

“Güzel pirinç işçiliği,” dedi Rand, Idrien’in onu götürmesine izin vermeden önce. “O neydi?” diye sordu sessizce, işitme mesafesinden çıktıklarında.

Kadın omuzlarını silkti. “Mervin kimseye söylemiyor. Bazen odalarında kapıları sarsacak kadar şiddetli patlamalar oluyor ve şimdiye dek adam kendi kendini altı kez kavurdu, ama çalıştırmayı başardığında yeni bir Çağ getireceğini söylüyor.” Rand’a huzursuzluk içinde baktı.

“Yapabiliyorsa getirsin,” dedi Rand ona kuru kuru. Belki de o şey müzik yapmak içindi. Onca ıslık? “Herid’i görmüyorum. Aşağı inmeyi unuttu mu?”

Idrien yine içini çekti. Herid Fel bir şekilde kendini buradaki Kraliyet Kütüphanesi’nde okurken bulmuş bir Andorluydu –kendine tarih ve felsefe öğrencisi diyordu– ve kadının seveceği türden biri değildi. “Lord Ejder, adam çalışma odasından asla çıkmıyor ve yalnızca kütüphaneye gidiyor.”

Oradan ayrılmak için, Ejder Asası kolunda, bir taburenin üzerine çıkıp konuşma yapması, onlara icatlarının harika olduğunu söylemesi gerekti. Bazıları harika olabilirdi de, bilemiyordu. Sonra Jalani ve Dedric eşliğinde ayrılabildi. Ve Lews Therin ile Alanna eşliğinde. Arkalarında hoşnut mırıltılar bıraktılar. Rand, Idrien dışında herhangi birinin silah yapmayı akıl edip etmediğini merak etti.

Herid Fel’in çalışma odası üst katlardan birindeydi ve pencereleri, okulun koyu renk kiremitlerini ve başka her şeyin önünü kesen kare, basamaklı bir kuleye bakıyordu. Herid zaten pencerelerden dışarı bakmadığını söylüyordu.

“Siz burada, dışarıda bekleyebilirsiniz,” dedi Rand, dar kapıya ulaştığında –içerideki oda da dardı– ve Jalani ile Dedric hemen kabul edince şaşırdı.

Aniden bir dizi küçük şey bir araya geldi. Rhuarc ve Berelain ile görüşmesinden çıktığından beri Jalani kılıcına onaylamazlıkla bakmamıştı, halbuki mutlaka yapardı bunu. Ne o, ne de Dedric ahırdaki ata göz bile atmamış, kendi bacaklarının ona yeteceği hakkında tek bir yorum yapmamıştı; kız bunu da düzenli olarak yapardı.

Onaylar gibi, Rand kapıya dönerken Jalani Dedric’i kısaca, baştan aşağı süzdü. Kısaca, ama açık bir ilgi ve gülümseme ile. Dedric kadını öyle dikkatle görmezden geliyordu ki, gözlerini dikip baksa daha iyiydi. Aiel âdetleri böyleydi, kız niyetini açıklayana kadar adam anlamazmış gibi yapacaktı. Bakışmayı adam başlatsa, kız da aynı şeyi yapacaktı.

“Keyfinize bakın,” dedi Rand omzunun üzerinden, içeriye girerken ve ikisi şaşkın şaşkın bakıştılar.

Küçük oda kitaplar, parşömen ruloları, kâğıt parçalarından yapılmış gibi görünüyordu. Duvarlar, kapı ve iki açık pencere için bırakılmış boşluklar dışında, sıkışık raflarla doluydu. Odanın çoğunu kaplayan masanın üzeri kitap ve kâğıtlardan görünmüyordu. Yedek sandalye, yerde kalan azıcık boşluk da karman çorman kitap ve kâğıtlarla doluydu. Herid Fel bu sabah seyrek, gri saçlarını taramayı unutmuş gibi görünen toplu bir adamdı. Dişlerinin arasına sıkıştırdığı pipo yakılmamıştı ve kırışık, kahverengi ceketinin önüne kül saçılmıştı.

Bir an gözlerini kırpıştırarak Rand’a baktı, sonra, “Ah. Evet. Elbette. Ben de tam...” dedi. Ellerindeki kitaba bakarak kaşlarını çattı, sonra masanın arkasına oturdu ve kendi kendine mırıldanarak önündeki kâğıtlara elledi. Kitabın başlığını çevirdi, kafasını kaşıdı. Sonunda başını kaldırıp Rand’a baktı ve yine şaşkın şaşkın gözlerini kırpıştırdı. “Ah, evet. Ne konuda konuşmak istemiştin?”

Rand ikinci sandalyenin üzerini boşalttı, kitapları ve kâğıtları yere koydu, Ejder Asası’nı oluşan yığına dayadı ve oturdu. Burada başkaları ile, filozoflar, tarihçiler, eğitimli kadınlar ve âlimlerle konuşmaya çalışmıştı ve bir Aes Sedai’yi konuşturmaktan farkı olmamıştı. Neyden emin oldukları konusunda oldukça emindiler ve geri kalanı konusunda sizi, her anlama gelebilecek sözlere boğuyorlardı. Israr ettiğinizde ya öfkeleniyorlar –bilgilerinden kuşku ettiğinizi düşünüyorlardı ve bunu büyük bir günah kabul eder gibiydiler– ya da sözcük seli şiddetleniyor, sonunda söylediklerinin yarısını anlamıyordunuz ya da dalkavukluğa girişiyorlar, sizin ne işitmek istediğinizi anlamaya çalışıyorlar ve sonra size bunları anlatıyorlardı. Herid farklıydı. Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğu aklından çıkıp gidiyordu devamlı ve bu Rand’ın işine geliyordu. “Aes Sedailer ve Muhafızları hakkında ne biliyorsun, Herid? Bağ hakkında?”

“Muhafızlar? Bağ? Aes Sedai olmayan herkesin bildiği kadar sanırım. Bu da pek az demek.” Herid, söndüğünü fark etmeden piposunu çekiştirdi. “Ne bilmek istemiştin?”

“Kırılabilir mi?”

“Kırılmak mı? Ah, hayır. Sanmıyorum. Muhafız ya da Aes Sedai’nin ölmesini kastetmiyorsan. Bu bağı kırar. Sanırım. Bağ hakkında bir şeyler duyduğumu hatırlıyorum, ama hatırlamadığım...” Masasının üzerindeki kâğıtları gördü, parmak uçları ile kendine çekti ve kaşlarını çatarak, başını iki yana sallayarak okumaya başladı. Kendi el yazısı ile alınmış notlara benziyordu, ama artık onlarla hemfikir değil gibiydi.

Rand içini çekti; başını yeterince hızlı çevirirse Alanna’nın elinin ensesinde durduğunu görecekmiş gibi geliyordu. “Ya son gelişimde sorduğum soru? Herid? Herid?”

Tombul adamın başı kalktı. “Ah. Evet. Ah, soru. Son ziyaret. Tarmon Gai’don. Şey, neye benzeyeceğini bilmiyorum. Trolloclar, sanırım? Dehşetlordları? Evet. Dehşetlordları. Ama düşünüyordum. Son Savaş olamaz. Olabileceğini sanmıyorum. Belki her çağın bir Son Savaşı vardır. Ya da çoğunun.” Aniden burnundan aşağı, dişlerinin arasındaki pipoya kaşlarını çattı ve masasının üzerinde aranmaya başladı. “Buralarda bir yerde kav kutum vardı.”

“Son Savaş olamaz derken ne demek istiyorsun?” Rand sesini sakin tutmaya çalışıyordu. Herid hep sonunda konuya gelirdi; o tarafa ittirmeniz yeterliydi.

“Ne? Evet, mesele de bu zaten. Son Savaş olamaz. Yenidendoğan Ejder Karanlık Varlık’ın zindanını, Yaratıcı’nın yaptığı kadar iyi mühürlese bile. Ki bunu yapabileceğini sanmıyorum.” Öne eğildi ve sır verircesine sesini alçalttı. “O Yaratıcı değil, biliyorsun. Sokaktakiler ne diyor olursa olsun. Yine de, biri tarafından mühürlenmesi gerek. Çark, anlıyor musun?”

“Anlamıyorum...” Rand’ın sesi solup gitti.

“Evet, anlıyorsun. Senden iyi bir öğrenci olurdu.” Piposunu çıkaran Herid, piponun sapı ile havada bir çember çizdi. “Zaman Çarkı. Çark döndükçe Çağlar gelir ve geçer. Tüm ilmihal.” Aniden hayali çarkta bir noktaya temas etti. “Burada Karanlık Varlık’ın zindanı sağlam. Burada, ona bir delik delmişler ve yine mühürlemişler.” Piponun sapını çizdiği yay üzerinde gezdirdi. “Biz buradayız. Mühürler zayıflıyor. Ama bu önemli değil, elbette.” Pipo sapı çemberi tamamladı. “Çark buraya, deliği ilk deldikleri zamana geri döndüğünde, Karanlık Varlık’ın zindanı yine sağlam olmalı.”

“Neden? Belki bir sonraki sefere yamanın üzerini delerler. Belki son seferde böyle yapmışlardır –Yaratıcı’nın yaptığı kısmı delmişlerdir, demek istiyorum– belki Delik’i bir yamanın üzerinden delmişlerdir ve biz bilmiyoruzdur.”

Herid başını iki yana salladı. Bir an piposuna baktı, bir kez daha sönük olduğunu fark etti ve Rand adama bir kez daha hatırlatmasının gerekebileceğini düşündü, ama Herid gözlerini kırpıştırdı ve devam etti. “Bir ara, biri yapmak zorundaydı. İlk seferinde, demek istiyorum. Yaratıcı’nın Karanlık Varlık’ın zindanını en başta bir delik ve bir yamayla yaptığını düşünmüyorsan.” Bu sav üzerine kaşları oynadı. “Hayır, başlangıçta sağlamdı ve bence, Üçüncü Çağ yeniden geldiğinde yine sağlam olacak. Hmm. Acaba onlar ona Üçüncü Çağ mı diyorlardı?” Telaşla kalemini mürekkebe batırdı ve açık kitabın kenarına not aldı. “Hmm. Artık fark etmez. Zindanı sağlam kılacak olanın Yenidendoğan Ejder olacağını söylemiyorum, bu Çağ’da olması da gerekmiyor, ama Üçüncü Çağ yeniden gelmeden olmalı ve sağlam olduğu zamandan bu yana öyle çok zaman geçti ki –en az bir Çağ– kimse artık Karanlık Varlık’ı ya da zindanını hatırlamıyor. Kimse hatırlamıyor. Hmm. Acaba...” Notlarına bakarak kafasını kaşıdı, sonra bunu kalemi tutan eliyle yaptığını fark edince irkildi. Saçları mürekkeple lekelenmişti. “Mühürlerin zayıfladığı her Çağ sonunda Karanlık Varlık’ı hatırlamalı, çünkü onunla yeniden yüzleşmeleri ve yeniden zindanına kapatmaları gerekecek.” Piposunu yine dişlerinin arasına sıkıştırarak, kalemi mürekkebe batırmadan not almaya çalıştı.

“Karanlık Varlık özgür kalmazsa,” dedi Rand sessizce. “Zaman Çarkı’nı kırıp, Zaman’ı ve dünyayı kendi imgesinde yeniden yaratmazsa.”

“Bu da var tabii.” Herid kaleme kaşlarını çatarak omuzlarını silkti. Sonunda aklına mürekkep hokkası geldi. “Bu konuda senin ve benim yapabileceğimiz pek bir şey yok. Neden gelip benimle çalışmıyorsun? Tarmon Gai’don’un yarın olacağını sanmıyorum. Zamanını kullanmak için iyi bir yol olur ve...”

“Mühürlerin kırılması için bir sebep geliyor mu aklına?”

Herid’in kaşları kalktı. “Mühürleri kırmak mı? Mühürleri kırmak mı? Bir deliden başka kim, neden bunu yapmak istesin ki? Kırılabiliyorlar mı? Bir yerlerde kırılamadıklarını okuduğumu hatırlar gibiyim, ama ne dediğini şimdi hatırlamıyorum. Aklına böyle bir şeyi yapmak nereden geldi?”

“Bilmiyorum,” diye içini çekti Rand. Kafasının arkasında Lews Therin tekrarlıyordu: Mühürleri kır. Mühürleri kır ve sona erdir. Bırak da sonsuza dek öleyim.

Egwene şalının köşesi ile aylak aylak yelpazelenerek kesişen koridorların iki yanına baktı. Yine kaybolmadığını umuyordu. Kaybolduğundan korkuyordu ve öyleyse memnun olmayacaktı. Güneş Sarayı’nda kilometrelerce koridor vardı, hiçbiri dışarıdan daha serin değildi ve yolu öğrenecek kadar zaman geçirmemişti burada.

Her yerde, ikişerli üçerli gruplar halinde Kızlar vardı –Rand’ın normalde getirdiğinden çok daha fazlası; o burada olmadığında olacağından kesinlikle çok daha fazlası. Yalnızca dolanıyor gibiydiler, ama Egwene’e bazıları... gizli işler çeviriyormuş gibi geldi. Bazıları onun yüzünü tanıyordu ve Egwene birkaç dostça söz beklerdi –özellikle Kızlar onun Bilgelerin öğrencisi olmasının Aes Sedai olmasından daha ağır bastığını düşünür gibiydiler; öyle ki artık onu Aes Sedai olarak görmüyorlardı neredeyse ve Egwene Aes Sedai değildi zaten– ama onu gördüklerinde, bir Aiel ne kadar şaşkın görünebilirse o kadar şaşkın göründüler. Bir saniye sonra başlarını sallayarak selamladılar ve konuşmadan hızla uzaklaştılar. Soru sormaya izin veren bir davranış tarzı değildi.

Egwene bunun yerine, kol yenlerinde ince mavi altın çizgiler taşıyan terli suratlı bir hizmetkâra kaşlarını çattı ve adamın gitmek istediği yere nasıl gidebileceğini bilip bilmediğini merak etti. Güçlük şuydu ki, nereye gitmek istediğinden tam olarak emin değildi. Ne yazık ki, çevrede bunca Aiel varken adamın sinirleri gergindi. Bir Aiel kadının ona kaşlarını çattığını görünce –hiçbir Aiel’de görülmeyen kara gözlerini asla fark etmiyorlardı– muhtemelen kafası Kızlar hakkında hikâyelerle dolu olan adam döndü ve tüm gücüyle koşarak kaçtı.

Egwene sinirle burnunu çekti. Zaten yol sormasına gerek yoktu. Eninde sonunda tanıdığı bir şey görecekti. Geldiği yoldan dönmesine hiç gerek yoktu, ama üç koridordan hangisini seçmeliydi? Birini seçerek kararlılıkla yürüdü, hatta Kızların bazıları yolundan çekildi.

Aslında, üzerinde bir aksilik vardı. Bunca zaman sonra Aviendha’yı yine görmek harika olurdu. Kız serin bir tavırla başını sallayıp, Amys’in çadırında süren özel bir görüşmeye katılmasaydı. Takip etmeye çalıştığında gerçekten özel olduğunu öğrenmişti Egwene.

Sen çağrılmadın, demişti Amys keskin bir sesle. Aviendha bir minderin üzerine bağdaş kurup oturmuş, kasvetle önündeki kat kat halılara bakmıştı. Sen git, yürüyüş yap. Ve bir şeyler ye. Bir kadın saz gibi görünmemeli.

Gai’shain’ler tarafından çağrılan Bair ile Melaine çabuk çabuk geldiler, ama Egwene dışlanmıştı. Başka Bilgelerin de geri çevrildiğini görmek biraz iyi geldi, ama yalnızca birazcık. Hem, o Aviendha’nın arkadaşıydı ve Aviendha’nın başı bir tür beladaysa, yardım etmek isterdi.

“Sen neden buradasın?” diye sordu Sorilea arkasından.

Egwene kendisiyle gurur duyuyordu. Sakin sakin döndü ve Shende Mezrası’nın Bilgesi ile yüzleşti. Jarra Chareenlerinden olan Sorilea’nın seyrek, beyaz saçları ve kafatasına geçirilmiş köselemsi deriden oluşan bir yüzü vardı. Tamamen kas ve kemikten oluşmuş gibiydi ve yönlendirebilmesine rağmen, Güç konusundaki yeteneği Egwene’in karşılaştığı çoğu çömezden azdı. Aslında, Kule’de olsa çömezlikten öteye geçmez, Kule’den gönderilirdi. Elbette, Bilgeler arasında yönlendirmenin fazla önemi yoktu. Bilgelerle ilgili gizemli kurallar her nasılsa, Sorilea çevredeyken önderlik hep ona düşerdi. Egwene tamamen irade gücüne dayalı olduğunu düşünüyordu.

Çoğu Aiel kadın gibi Egwene’den bir baş uzun olan Sorilea, bir boğayı yere devirebilecek yeşil gözlerini ona dikti. Bu da rahatlattı Egwene’i; Sorilea herkese böyle bakardı. Kemirecek kemiği varsa, her baktığı yerde duvarlar ufalanır, duvar halıları alev alırdı. Eh, en azından öyle gelirdi.

“Rand’ı görmeye geldim,” dedi Egwene. “Çadırlardan buraya yürümek de iyi bir egzersiz gibi geldi.” Şehir duvarlarının çevresinde hızlı hızlı beş altı tur atmaktan kesinlikle daha iyiydi. Aiellerin hafif egzersiz anlayışı buydu. Sorilea’nın neden diye sormayacağını umdu. Gerçekten Bilgelerden birine yalan söylemekten hoşlanmıyordu.

Sorilea, gizli bir şeyin kokusunu almış gibi bir an baktı ona, sonra şalını dar omuzlarına kaldırdı ve, “Burada değil,” dedi. “Okuluna gitti. Berelain Paeron onu takip etmenin akıllıca olmayacağını düşünüyor ve ben ona katılıyorum.”

Yüzünü ifadesiz tutmak için Egwene’in çaba harcaması gerekti. Bilgelerin Berelain’den hoşlanması, bekleyeceği son şeydi. Ona mantıklı, saygı duyulması gereken bir kadın gibi davranmaları Egwene’e hiç mantıklı gelmiyordu ve bunun sebebi Rand’ın ona yetke tanıması değildi. Bilgeler ıslaktopraklıların yetkelerine aldırmazdı. Saçma geliyordu. Mayeneli kadın edepsiz elbiseler içinde kendini sergiliyordu ve ölçüyü aşacak şekilde flört ediyordu –flört etmekten daha fazlasını yapmadığında ve Egwene kadının yaptığına inanıyordu. Hiç de Amys’in en sevdiği kızı gibi gülümseyeceği türden bir kadın değildi. Sorilea’nın da.

Gawyn’e dair beklenmedik fikirler kafasına doluştu. Yalnızca bir düştü, hem de onun düşü. Kesinlikle Berelain’in yaptıklarına benzemiyordu.

“Genç bir kadının yanakları durduk yerde kızarırsa,” dedi Sorilea, “genelde bir erkek söz konusudur. Hangi erkek ilgini çekti? Yakında ayaklarının dibine gelin çelengi koymanı bekleyebilir miyiz?”

“Aes Sedailer nadiren evlenir,” dedi Egwene ona serin bir tavırla.

Kösele suratlı kadının hıhlaması, bir kumaşın yırtılması gibi ses çıkardı. Kızlar ve Bilgeler, aslında tüm Aieller, Amys ve diğerlerinin yanında eğitim gördüğü sürece onun Aes Sedai olmadığına karar vermiş olabilirdi, ama Sorilea daha ileri gidiyordu. O Egwene’in Aiel olduğunu düşünür gibiydi. Ayrıca, Sorilea’nın burnunu sokabileceğini düşünmediği konu yoktu. “Sen evleneceksin, kızım. Far Dareis Mai olacak ve erkeklerin av gibi bir eğlence türü olduğunu düşünecek biri değilsin. O kalçalar bebek yapmak için ve sen yapacaksın.”

“Rand’ı nerede bekleyeceğimi söyleyebilir misin bana?” diye sordu Egwene, hoşuna gitmeyecek kadar hafif bir sesle. Sorilea düşgezgini değildi, düşleri yorumlayamazdı ve Kehanet’te bulunamıyordu, ama öyle kesin konuşurdu ki söyledikleri kaçınılmaz gibi gelirdi. Gawyn’in bebekleri. Işık, Gawyn’in bebeklerini nasıl doğurabilirdi? Aslında, Aes Sedailer hemen hemen hiçbir zaman evlenmezdi. Dilerse Güç kullanarak onları bir çocuk gibi idare edebilecek bir kadınla evlenmeyi kaç erkek isterdi?

“Bu taraftan,” dedi Sorilea. “Sanduin mi? Dün Amys’in çadırında gördüğüm şu gürbüz Gerçek Kan mı? O yara yüzünü daha da yakışıklı kılıyor...”

Sorilea Egwene’e sarayda yol gösterirken isim saymaya, bir yandan da tepki bekleyerek göz ucuyla Egwene’i süzmeye devam etti. Her erkeğin cazibelerini sıralamak için elinden geleni yapıyordu ve bu liste her birinin giysisiz nasıl göründüğünü tarif etmeyi içerdiğinden –Aiel erkekler ve kadınlar aynı ter çadırlarını paylaşırdı– Egwene’in yüzünü yeterince kızartmayı başardı kesinlikle.

Rand’ın geceyi geçireceği odalara geldiklerinde Egwene memnunlukla teşekkür etti ve oturma odasının kapısını kadının yüzüne sıkı sıkı kapattı. Neyse ki Bilge’nin ilgilenmesi gereken kendi işleri vardı, yoksa kapıyı ittirip içeri girebilirdi.

Egwene derin bir nefes alarak eteğini ve şalını düzeltti. Buna gerek yoktu, ama bir tepeden aşağı yuvarlanmış gibi hissediyordu. Kadın çöpçatan rolü oynamaya bayılıyordu. Bir kadın için gelin çelengi yapabilir, onu sürükleye sürükleye götürüp, çelengi kendi seçtiği erkeğin ayaklarının dibine bıraktırabilir, erkek çelengi kabul edene kadar da onun kolunu bükebilirdi. Eh, tam olarak sürüklemek ve kol bükmek söz konusu olmazdı, ama aynı şey sayılırdı. Elbette, Sorilea Egwene konusunda o kadar ileri gitmezdi. Bu düşünceyle kıkırdadı. Hem, Sorilea Egwene’in gerçekten Aiel olduğunu düşünmüyordu; Egwene’in Aes Sedai olduğunu biliyordu ya da öyle sanıyordu. Hayır, elbette bu konuda endişelenmek için sebep yoktu!

Ellerini saçlarını arkada tutan katlanmış eşarba götürmüşken, yatak odasından gelen ayak sesleri üzerine yerinde dondu. Rand Caemlyn’den Cairhien’e sıçrayabiliyorsa, doğrudan yatak odasına sıçramış da olabilirdi. Ve belki biri –ya da bir şey– onu bekliyordu. Saidar’a sarındı ve kullanmaya hazır pek çok kötü şey ördü. Bir gai’shain kadın kolları bohça yapılmış örtülerle çıktı ve onu görünce irkildi. Egwene saidar’ı salıverdi ve yine kızarmadığını umdu.

İlk bakışta Niella o derin başlıklı, beyaz cüppenin içinde, Aviendha’ya şaşırtıcı ölçüde benziyordu. Sonra altı yedi yaş daha büyük olduğunu, yüzünün o kadar esmer olmadığını, belki biraz daha tombul olduğunu fark ediyordunuz. Aviendha’nın ablası asla Mızrağın Kızı olmamıştı; o bir dokumacıydı ve bir sene ve bir günlük süresinin yarısını tamamlamıştı.

Egwene selam vermedi; verse Niella’yı utandırırdı. “Rand yakında gelir mi?” diye sordu.

“Car’a’carn ne zaman gelecekse o zaman gelir,” diye yanıt verdi Niella, gözlerini uysallıkla indirerek. Bu gerçekten tuhaf geliyordu; daha tombul olsa bile, Aviendha’nın yüzü uysallık kaldıracak gibi görünmüyordu. “Geldiği zaman hazır olmak bize düşer.”

“Niella, Aviendha neden Amys, Bair ve Melaine ile içeri kapandı, hiç fikrin var mı?” Düşgezme ile kesinlikle bir ilgisi yoktu; o konuda Aviendha’nın ancak Sorilea kadar yeteneği vardı.

“O burada mı? Hayır, hiç fikrim yok.” Ama konuşurken Niella’nın mavi yeşil gözleri hafifçe kısıldı.

“Bir şey biliyorsun,” diye ısrar etti Egwene. Gai’shain itaatkârlığından faydalansa da olurdu. “Ne olduğunu söyle, Niella.”

“Car’a’carn beni elimde kirli örtülerle burada dururken bulursa, Aviendha’nın beni oturamaz hale getirene kadar kamçılayacağını biliyorum,” dedi Niella hüzünle. Egwene bir şekilde ji’e’toh’un mu söz konusu olduğunu bilmiyordu, ama ikisi birlikteyken Aviendha ablasına, diğer gai’shain’lerden iki kat sert davranıyordu.

Telaşla kapıya süzülürken Niella’nın cüppesi desenli halının üzerinde sürüklendi, ama Egwene kadının kolunu yakaladı. “Zamanın bittiği zaman beyazları çıkaracak mısın?”

Doğru bir soru değildi ve kadının uysallığı bir Kız’a yetecek ölçüde kayboldu. “Aksini yapmak ji’e’toh ile alay etmektir,” dedi Niella katı katı. Aniden dudaklarında hafif bir gülümseme belirdi. “Dahası, kocam beni aramaya gelir ve memnun olmaz.” Ilımlı maske geri döndü; gözlerini yere indirdi. “Şimdi gidebilir miyim? Aviendha buradaysa, elimden gelirse ondan kaçınacağım ve o bu odalara gelecektir.”

Egwene kadının gitmesine izin verdi. Zaten sormaya hakkı yoktu; bir gai’shain’in beyaz giymeden önce ve giydikten sonraki hayatından bahsetmek utanç vericiydi. Kendisi de biraz utanıyordu, ama elbette gerçekten ji’e’toh’a uymaya çalışmıyordu. Yalnızca nazik davranmaya çalışıyordu.

Yalnız kaldığında sert oymalarla süslenmiş, yaldızlı bir koltuğa oturdu. Onca zaman minderlerin üzerinde ya da yerde oturduktan sonra tuhaf şekilde rahatsız geliyordu. Bacaklarını altına aldı ve Aviendha’nın Amys ve diğer ikisi ile ne konuştuğunu merak etti. Büyük olasılıkla Rand hakkında. Rand Bilgeleri hep endişelendiriyordu. Islaktopraklıların Ejder Kehanetleri umurlarında değildi, ama Rhuidean Kehaneti’ni baştan sona biliyorlardı. Rand, kehanetin dediği gibi Aielleri yok ettiğinde, “kalanlardan kalanları” kurtaracaktı ve Bilgeler kalanların olabildiğince çok olmasını sağlamaya kararlıydılar.

İşte bu yüzden Aviendha’yı onun yakınında kalmaya zorluyorlardı. Edep sınırlarını aşacak kadar yakınında. Yatak odasına girse orada, yerde Aviendha için serilmiş bir şilte bulacağından emindi. Yine de, Aieller bu tür şeylere farklı bakıyorlardı. Bilgeler, yetiştiriliş tarzı olmasa bile kanının Aiel olduğunu Rand’a hatırlatmak için, Aviendha’nın ona Aiel âdet ve geleneklerini öğretmesini istiyordu. Görünüşe göre Bilgeler bunun için uyanık geçen her saate ihtiyaç olduğunu düşünüyordu ve neyle yüz yüze oldukları düşünülünce, onları fazla suçlayamıyordu. Tamamen değil. Yine de, bir kadını bir erkekle aynı odada uyumaya zorlamak doğru değildi.

Egwene Aviendha’nın sorunu için hiçbir şey yapamazdı, özellikle de Aviendha bir sorun göremezken. Egwene dirseğine yaslanarak Rand ile nasıl konuşacağını düşünmeye çalıştı. Düşünceler dönüp duruyordu, ama Rand içeri girer, koridordaki iki Aiel’e bir şeyler mırıldanır ve kapıyı kapatırken aklına hiçbir şey gelmemişti.

Egwene ayağa fırladı. “Rand, Bilgeler konusunda bana yardım etmelisin; seni dinlerler,” diye patladı, kendini durduramadan. Niyetlendiği hiç de bu değildi.

“Seni de yine görmek güzel,” dedi Rand gülümseyerek. Seanchan mızrağını elinde taşıyordu ve Egwene’in son gördüğünden beri üzerine Ejderler oyulmuştu. O şeyi nereden bulduğunu bilmeyi diliyordu; Seanchanlarla ilgili her şey tüylerini diken diken ediyordu. “Ben iyiyim, teşekkür ederim, Egwene. Ya sen? Yine kendin olmuş gibisin, her zamanki kadar enerji dolusun.” Ne kadar yorgun görünüyordu! Ve sert, öyle sert ki o gülümseme yüzünde tuhaf kaçıyordu. Her gördüğünde Rand daha da sert görünüyordu.

“Gülünç olduğunu düşünmene gerek yok,” dedi Egwene dik dik bakarak. Başladığı gibi devam etmesi daha iyi olacaktı. Gerileyip açıklamak, ona sırıtmak için daha fazla sebep vermekten daha iyi. “Bana yardım eder misin?”

“Nasıl?” Evindeymiş gibi rahat ederek –eh, ne de olsa kendi odalarıydı– püsküllü mızrağı leopar bacağı şeklinde oyulmuş bacakları olan bir sehpaya fırlattı ve kılıç kemeri ile ceketini çıkardı. Bir şekilde, Aiellerden daha fazla terlemiyordu. “Bilgeler beni dinliyorlar, ama yalnızca istediklerini işitiyorlar. Saçmaladığıma karar verdikleri zaman yüzlerinde beliren düz bakışları tanıyorum artık ve bana saçmaladığımı söyleyerek beni utandırmak ya da bu konuda tartışmak yerine duymazdan geliyorlar yalnızca.” Yaldızlı sandalyelerden birini Egwene’in karşısına çekti ve çizmeli ayaklarını önünde uzatarak yayıldı. Bunu bile bir kibir havası ile yapmayı başarıyordu. Önünde eğilen çok fazla insan vardı kesinlikle.

“Bazen gerçekten saçmalıyorsun,” diye mırıldandı Egwene. Bir sebepten, düşünecek zamanı olmaması düşüncelerinin yoğunlaşmasını sağlamıştı. Şalını dikkatle düzelterek Rand’ın önüne geçti. “Elayne’den haber almak istediğini biliyorum.” Neden yüzü aniden hüzünlenmiş, ama aynı zamanda kış kadar soğuk olmuştu? Bir olasılık, Elayne’den bunca zamandır haber alamadığı için. “Sheriam’ın Bilgelere sana iletilmek üzere fazla mesaj ilettiğini sanmıyorum.” Bildiği kadarıyla hiç mesaj gelmemişti, ama Rand nadiren Cairhien’de oluyordu zaten. “O tür işlerde Elayne bana güvenir. Amys’i benim... benim çalışmalarıma dönecek kadar güçlendiğime ikna edersen, mesajlarını ben taşıyabilirim.”

Duraksamamış olmasını diliyordu, ama Rand Tel’aran’rhiod hakkında olmasa bile, düşgezme hakkında çok şey biliyordu zaten. Bilgeler arasında, düşgezmenin ismi dışında hemen her şey, özellikle de bunu kimlerin yapabildiği, dikkatle korunan bir sırdı. Onların sırlarını açıklama hakkını kendinde görmüyordu Egwene.

“Bana Elayne’in nerede olduğunu söyleyecek misin?” Bir fincan çay ister gibi söylemişti.

Egwene duraksadı, ama o, Nynaeve ve Elayne arasındaki anlaşma –Işık, kaç zaman önce yapmışlardı o anlaşmayı?– o anlaşma hâlâ geçerliydi. Rand artık birlikte büyüğü oğlan çocuğu değildi. Kafası kendi önemi ile dolu bir erkekti ve ses tonu nasıl olursa olsun, yüzüne diktiği o bakışlar bir yanıt talep ediyordu. Aes Sedailer ve Bilgeler karşı karşıya geldiğinde kıvılcımlar çıkıyorsa, Aes Sedailer ve Rand karşı karşıya geldiğinde yangın çıkardı. İkisi arasında bir tampon olmalıydı ve yalnızca üçü vardı tampon olabilecek. Yapılmalıydı, ama Egwene bunu yaparken yanmayacaklarını umuyordu. “Sana bunu söyleyemem, Rand. Buna hakkım yok. Söylemek bana düşmez.” Gerçek buydu. Aynı sebepten, ona bu Salidar’ın Altara’nın ötesinde, Eldar Irmağı boyunda bir yerde olduğunu da söyleyemezdi.

Rand dikkatle öne eğildi. “Aes Sedailerin yanında olduğunu biliyorum. O Aes Sedailerin beni destekleyeceğini ya da destekleyebileceğini söylemiştin. Benden korkuyorlar mı? Eğer öyleyse, onlardan uzak duracağıma yemin ederim. Egwene, Elayne’e Aslan Tahtı’nı ve Güneş Tahtı’nı vermeyi düşünüyorum. İkisi üzerinde de hak sahibi; Cairhien de Andor kadar hevesle kabul edecektir onu. Ona ihtiyacım var, Egwene.”

Egwene ağzını açtı –ve ona Salidar hakkında bildiği her şeyi anlatmaya hazır olduğunu fark etti. Tam zamanında dişlerini öyle sıkı kapattı ki çeneleri ağrıdı ve kendini saidar’a açtı. O tatlı yaşam hissi, başka her şeyi bastıracak kadar güçlü o hissin yardımı oldu; yavaş yavaş konuşma dürtüsü dindi.

İçini çekerek arkasına yaslandı ve iri iri gözlerle ona baktı. Onun Artur Şahinkanadı’ndan bu yana görülmüş en güçlü ta’veren olduğunu bilmek bir şeydi, ona kapılmak bambaşka bir şey. Kollarını kendine sarıp ürpermemek için elinden geleni yaptı.

“Bana söylemeyeceksin,” dedi Rand. Bu bir soru değildi. Gömleğinin üzerinden kollarını ovaladı ve Egwene’e hâlâ saidar’a sarınmış olduğunu hatırlattı; bu kadar yakından, hafif bir karıncalanma gibi geliyor olmalıydı. “Ağzından zorla alacağımı mı sandın?” diye terslendi Rand. “Bana karşı korunmak için Güç kullanman gereken bir canavar gibi mi görüyorsun beni?”

“Beni senden koruyacak hiçbir şeye ihtiyaç duymuyorum,” dedi Egwene elinden geldiğince sakinlikle. Midesi hâlâ yavaş yavaş takla atmaktaydı. O Rand’dı, o yönlendirebilen bir adamdı. İçinde bir parça ağlamak, feryat etmek istiyordu. Bundan utanıyordu, ama utanmak kaybolmasını sağlamıyordu. Saidar’ı gönülsüzce salıverdi. Ama fark etmezdi; iş gelip o tür bir mücadeleye dayanırsa, ona kalkan koyamadığı sürece, Rand onu bilek güreşi yaparmış gibi kolaylıkla alt edebilirdi. “Rand, sana yardım edemediğim için üzgünüm, ama edemem işte. Buna rağmen, senden bana yardım etmeni rica ediyorum. Bunun senin kendine yardım etmek demek olacağını biliyorsun.”

Rand öfkesini deli edici bir sırıtma ile yuttu; bu kadar çabuk değişmesi korkutucuydu. “Bir şapkaya bir kedi ya da bir kediye bir şapka,” diye alıntı yaptı.

Ama hiç yoka karşı hiç yok, diye bitirdi Egwene içinden. Küçük bir kızken, Taren Salı halkının böyle söylediğini duymuştu. “Kedini şapkanın içine koy ve pantolonundan içeri tık, Rand al’Thor,” dedi soğuk soğuk. Dışarı çıkarken kapıyı çarpmamayı başardı, ama yine de epey yaklaştı.

Uzun adımlarla uzaklaşırken, ne yapacağını merak etti. Bir şekilde Bilgeleri Tel’aran’rhiod’a girmesine izin vermeye ikna etmeliydi –tabiri caizse, yasal olarak. Rand eninde sonunda Salidar Aes Sedaileri ile karşı karşıya gelecekti ve ilk önce Egwene Elayne ya da Nynaeve ile konuşabilirse çok faydası olurdu. Salidar’ın hâlâ Rand’la görüşme talebinde bulunmamış olmasına şaşıyordu; Sheriam ve diğerlerini tutan neydi? Bu konuda bir şeyler yapabileceğinden değil ve muhtemelen onlar ne yaptıklarını Egwene’den daha iyi biliyorlardı.

Elayne’e söylemeye can attığı bir şey vardı. Rand’ın ona ihtiyacı vardı. Bunu söylerken, hayatı boyunca söylediği her şeyden daha içten gibiydi. Bu Elayne’in, Rand’ın onu hâlâ sevip sevmediği konusundaki endişelerini atmasını sağlardı. Hiçbir erkek, size âşık olmadığı sürece size ihtiyaç duyduğunu söylemezdi.

Kapı Egwene’in arkasından kapandıktan sonra Rand birkaç dakika kapıya bakarak oturdu. Birlikte büyüdüğü kızdan o kadar farklıydı ki. O Aiel giysileri içinde Bilgelere çok benzemişti –en azından boyu dışında; kısa ve iri, kara gözleri olan bir Bilge– ama diğer yandan, Egwene her zaman her şeyi bütün yüreği ile yapardı. Bir Aes Sedai kadar serinkanlı kalmış, Rand’ın onu tehdit ettiğini düşündüğünde saidar’ı kavramıştı. Bunu hatırlamak zorundaydı. Ne giyerse giysin, Egwene Aes Sedai olmak istiyordu ve Rand Elayne’e iki ulusa barış getirmek için ihtiyaç duyduğunu açıkça ifade ettikten sonra bile Aes Sedai sırlarını korumaya devam etmişti. Onu bir Aes Sedai olarak düşünmek zorundaydı. Hüzün vericiydi.

Bitkin bitkin ayağa kalktı ve ceketini yeniden giydi. Görecek Cairhienli asiller vardı daha, Colavaere ve Maringil, Dobraine ve diğerleri. Ve Tearlılar; Meilan ve Aracome; Cairhienlilere onlardan bir dakika fazla ayırsa kaşıntı tutardı o grubu. Ve Bilgeler de onunla görüşmek isteyecekti, Timolan ve buradaki, henüz görüşmediği diğer klan şefleri de. Neden Caemlyn’den ayrılmak istemişti ki? Eh, Herid’le konuşmak hoş olmuştu; adamın ortaya koyduğu sorular hiç de hoş olmamıştı, ama yine de Rand’ın Yenidendoğan Ejder olduğunu asla hatırlamayan biriyle konuşmak hoştu. Ve çevresinde bir Aiel sürüsü olmadan birazcık zaman geçirebilmişti; bunu daha sık yapmalıydı.

Yaldız çerçeveli bir aynada kendi yansımasını gördü. “En azından ne kadar yorgun olduğunu görmesine izin vermedin,” dedi yansımasına. Moiraine’in özlü tavsiyelerinden biriydi bu. Zayıfladığını görmelerine asla izin verme. Tek yapması gereken, Egwene’i de onlardan biri gibi görmeye alışmaktı.

Görünürde Rand al’Thor’un odalarının altındaki bahçede rahat rahat oturmakta olan Sulin, yine görünürde kendini eğlendirmek için küçük bir bıçağı toprağa saplama oyunu oynuyordu Pencerelerin birinden gelen kaya baykuşu ötüşü ile küfrederek ayağa kalktı ve bıçağını kemerinin arkasına soktu. Rand al’Thor yine odalarından çıkmıştı. Adama bu şekilde göz kulak olmaya çalışmak işe yaramayacaktı. Enaila ya da Somara burada olsa, onları takardı adamın peşine. Normalde birincil-kardeşiymiş gibi korumaya çalışıyordu onu bu tür saçmalıklardan.

En yakın kapıya koşturarak üç Kız’a katıldı –hiçbiri yanına gelmemişti– ve yalnızca yürüyüş yapıyormuş gibi görünmeye çalışarak, tavşan yuvası kadar karışık koridorlarda aramaya başladılar. Car’a’carn ne derse desin, aralarına geri dönen Kız’ın oğlunun başına hiçbir şey gelmemeliydi.

19
Toh Meseleleri

Rand o gece iyi uyuyacağını sanıyordu. Alanna’nın dokunuşunu unutacak kadar yorulmuştu neredeyse ve daha da önemlisi, Aviendha Bilgelerle çadırlardaydı; Rand’ın varlığına aldırmadan soyunmuyordu, nefes sesleri ile uykusunu bölmüyordu. Ama bir şey yerinde dönüp durmasına sebep oluyordu. Düşler. Terkedilmişleri –ve Bilgeleri– engellemek için düşlerini hep korurdu, ama koruma büyüleri zaten içeride olanları engelleyemiyordu. Kuşsuz dev kuş kanatlarına benzeyen geniş, beyaz şeylere dair düşler geldi, gökyüzünde süzüldüler; inanılmaz ölçüde yüksek, güneşte parlayan binalara, sokaklarda hızla ilerleyen, böcek ya da yassı su damlalarına benzeyen şeylere dair düşler geldi. Bütün bunları daha önce de görmüştü, Rhuidean’daki dev ter’angreal’in içine girip, kollarındaki Ejderleri kazandığı zaman ve bunların Efsaneler Çağı’na ait imgeler olduğunu biliyordu, ama bu sefer hepsi farklıydı. Her şey çarpılmış görünüyordu, renkler... yanlıştı, sanki gözlerinde bir şey eğrilmiş gibi. Sho-kanatları sendeledi ve düştü, her biri yüzlerce kişiyi ölüme taşıdı. Binalar cam gibi kırıldı, şehirler yandı, toprak fırtınanın karıştırdığı denizler gibi kabardı. Ve zaman zaman gözlerinin önüne güzel, altın saçlı bir kadın geldi; onun yüzündeki aşkın dehşete dönüşmesini izledi. İçinde bir parça onu tanıyordu. İçinde bir parça onu Karanlık Varlık’tan, zarar görmekten, kendi yapacağı şeylerden kurtarmak istiyordu. İçinde onca parça, ışıldayan kıymıklara bölünmüş zihni, hepsi haykırıyordu.

Karanlıkta, ter içinde, titreyerek uyandı. Lews Therin’in düşleri. Bu daha önce hiç olmamıştı, adamın düşlerini görmemişti. Gün doğumuna kadar saatlerce, boşluğa bakarak, gözlerini kapatmaya korkarak yattı orada. Ölü adamla savaşmak için kullanabilecekmiş gibi saidin’i kavradı, ama Lews Therin sessiz kaldı.

Sonunda pencerelerde solgun ışık belirdiğinde, bir gai’shain bezle örtülü gümüş bir tepsi taşıyarak sessizce içeri girdi. Rand’ın uyanık olduğunu görünce konuşmadı, yalnızca eğildi ve aynı sessizlikle dışarı çıktı. Rand içini dolduran Güç’le, sanki burnunu tepsiye dayamış gibi, baharatlı şarabın, sıcak ekmeğin, tereyağı ve balın, Aiellerin her sabah yediği sıcak lapanın kokusunu aldı. Kaynak’ı salıverdi, giyindi, kılıç kemerini taktı. Yiyecekleri örten beze dokunmadı; canı yemek çekmiyordu. Ejder Asası’nı koluna alarak dairesinden çıktı.

Koridorda Sulin ve diğer Kızlar, Urien ve Kızıl Kalkanlar bekliyordu, ama yalnız değildiler. Nöbetçilerin arkasında insanlar koridoru omuz omuza doldurmuşlardı. Nöbetçilerin bu yanında da birileri vardı. Aviendha, Bilgelerden bir delegasyonun yanında duruyordu: Amys, Bair, Melaine, elbette Sorilea, Chaelin, koyu kızıl saçlarına kır düşmüş bir Dumanlı Su Miagoması, Rand’dan daha yaşlı görünmeyen, ama mavi gözlerinde sarsılmaz bir sükûnet, diğerlerine denk bir dik sırtlı mevcudiyet taşıyan bir Neder Shiande olan Edarra. Berelain de yanlarındaydı, ama Rhuarc ya da başka klan şefi yoktu. Klan şeflerine söyleyeceklerini söylemişti ve Aieller meseleyi uzatmazdı. Ama o zaman Bilgeler neden buradaydı? Ya Berelain? Bu sabah giydiği yeşil beyaz elbise, beyaz göğsünü hoş bir şekilde teşhir ediyordu.

Aiel halkasının arkasında bir de Cairhienliler vardı. Orta yaşlarında, çarpıcı bir güzelliğe sahip Colavaere. Siyah saçlarını bir girift bukle kulesi halinde yaptırmıştı. Elbisesi, yüksek, altın işlemeli yakasından dizlerinin altına kadar yatay çizgilerle kaplanmıştı. Buradaki başka herkesten daha fazla çizgisi vardı. Sağlam yapılı, kare yüzlü Dobraine. Grileşmiş saçlarının ön kısmını asker gibi tıraşlamıştı ve ceketi göğüs zırhının kayışları yüzünden yıpranmıştı. Kılıç kadar dik, beyaz saçları omuzlarına gelen Maringil; o başının ön kısmını tıraşlamamıştı ve Dobraine’inki gibi, neredeyse dizlerine kadar çizgilerle kaplı ceketi bir baloda bile uygunsuz kaçmazdı. Arkalarında iki düzine kadar kişi toplanmıştı, daha çok genç erkek ve kadınlar, pek azı bellerinden aşağı sarkacak kadar yatay çizgi taşıyordu. “Işık’ın inayeti Lord Ejder’in üzerinde olsun,” ya da, “Işık Lord Ejder’in varlığı ile bizi onurlandırıyor,” diye mırıldanarak ellerini yüreklerine götürdüler ya da reverans yaptılar.

Tearlılar da grup halinde gelmişlerdi: Düşük asillerini getirmemiş, sivri kadife şapkalar ve bol, saten çizgili kolları olan ipek ceketler, geniş, dantel yakaları olan parlak elbiseler, inci ya da mücevher kaplı kepler içinde Yüksek Lordlar ve Leydiler, “Işık Lord Ejder’i aydınlatsın,” diyerek saygılarını sundular. Meilan en önde duruyordu, elbette, ince, sert, ifadesiz, sivri uçlu gri sakalı olan bir adam. Yanı başındaki Fionnda’nın sert ifadesi ve demirden gözleri güzelliğini azaltmıyordu, ama söğüt gibi Anaiyella’nın kıkırtıları kendisininkini azaltıyordu. Tearlılar arasında nadir görülen mavi gözlere sahip Maraconn’un, kel Gueyam’ın, Gueyam’ın sağlam genişliğinin yanında iki kat ince, ama aynı ölçüde sağlam görünen Aracome’un yüzlerinde kesinlikle en ufak gülümseme izi yoktu. Onlar –ve Meilan– Hearne ve Simaan’a yakındılar. Rand dün o ikisinden ve ihanetlerinden bahsetmemişti, ama burada bilindiğinden emindi ve sessizliğine her adamın ayrı anlam verdiğinden de emindi. Cairhien’e geldiklerinden beri alışmışlardı bunlara ve bu sabah Rand’a, aniden tutuklanma emirlerini çıkarabilirmiş gibi bakıyorlardı.

Aslında, hemen herkes bir başkasını gözlemekteydi. Pek çoğu endişe içinde, öfkelerini saklamayı değişik ölçülerde başararak Aielleri izliyordu. Diğerleri aynı dikkatle Berelain’i gözlüyordu; Rand erkeklerin, hatta Tearlıların yüzlerinde zamparalıktan çok düşüncelilik olduğunu görünce şaşırdı. Çoğu onu da izliyordu, elbette; kim ise, ne ise oydu Rand. Colavaere’in serin bakışları onunla Aviendha arasında geziniyordu ve Aviendha’ya takılınca hararetleniyordu; Aviendha unutmuş gibi görünse de, orada kan vardı. Colavaere, Rand’ın odasında bulunduğu zaman Aviendha’dan yediği dayağı asla unutmayacak, artık bunun herkesçe bilindiği gerçeğini asla affetmeyecekti. Meilan ve Maringil, birbirlerinin farkında olduklarını, göz göze gelmekten kaçınarak belli ediyorlardı. İkisi de Cairhien tahtını istiyordu ve ikisi de diğerini asıl rakibi sayıyordu. Dobraine Meilan ile Maringil’i gözlüyordu, ama neden, belli değildi. Melaine Rand’ı, Sorilea Melaine’i izliyor, Aviendha kaşlarını çatarak yere bakıyordu. Cairhienliler arasında iri gözlü, genç bir kadın saçlarını süslü bukleler halinde toplamak yerine açmış, omuz boyunda kestirmişti ve yalnızca altı renk çizgisi taşıyan koyu renk binici elbisesinin üzerine bir kılıç kemeri takmıştı. Diğerlerinin çoğu ona baktıklarında yüzlerinde beliren küçümser ifadeleri saklamaya zahmet etmiyordu; kadın farkında değil gibiydi, bir Kızlara açık hayranlık ile, bir Rand’a açık korku ile bakıyordu. Rand onu hatırlıyordu. Selande, Colavaere’in Yenidendoğan Ejder’i entrikalarına dolaştırmak için yolladığı kadınlardan biri. Rand kadını bunun işe yaramayacağına ikna edene kadar sürmüştü. Ne yazık ki, Aviendha’nın talep etmediği yardımıyla. Colavaere’in ondan, Aviendha’dan intikam almayı unutacak kadar çok nefret ettiğini umuyordu, ama Selande’yi korkacak bir şey olmadığına inandırmayı da diliyordu. Herkesi memnun edemezsin, dedi Moiraine. Herkesi yatıştıramazsın. Zorlu bir kadın.

Her şeyin üzerine, Aieller Bilgeler hariç herkesi izliyordu, elbette. Ve bir sebepten, Berelain’i de hariç tutuyorlardı. Islaktopraklıları her zaman kuşkuyla süzerlerdi, ama Berelain Bilgelerden biri olmuş gibiydi.

“Bana şeref veriyorsunuz.” Rand fazla kuru konuşmadığını umdu. Geçit alayına geri dönmüşlerdi. Egwene’in nerede olduğunu merak etti. Muhtemelen yatıyordu. Onu bulup konuşmak için son bir çaba göstermeyi kısaca düşündü... Hayır, kendisi söylemediği sürece, onu nasıl söylemeye ikna edebileceğini bilmiyordu Rand. Ta’veren olmanın en çok ihtiyaç duyduğu anda işe yaramaması çok kötüydü. “Ne yazık ki, bu sabah sizlerle konuşamayacağım. Caemlyn’e dönüyorum.” Şimdi ilgilenmesi gereken sorun Andor’du. Andor ve Sammael.

“Emirleriniz yerine getirilecek, Lord Ejder,” dedi Berelain. “Bu sabah, ki tanık olabilesiniz.”

“Emirlerim mi?”

“Mangin,” dedi kadın. “Bu sabah dendi.” Bilgelerin çoğu düz ifadeler takındılar, ama Bair ile Sorilea açık onaylamazlıkla kaşlarını çatıyordu. Şaşırtıcı şekilde, o bakışlar Berelain’e yöneltilmişti.

“Adam öldüren her katilin asılmasına tanık olmayı düşünmüyorum,” dedi Rand soğuk soğuk. Aslında, unutmuştu ya da zihninin arkalarına atmıştı. Hoşlandığınız bir adamı asmak, insanın hatırlamak isteyeceği şeylerden değildi. Rhuarc ve diğer şefler onunla konuşurken bundan bahsetmemişti bile. Bir gerçek de, bu idamı özel kılmak istememesiydi. Aieller de herkes gibi kanuna uyarak yaşamak zorundaydı; Cairhienliler ve Tearlılar bunu görmeliydi ve Aiellere iltimas geçmiyorsa, onlara hiç geçmeyeceğini anlamalılardı. Her şeyi ve herkesi kullanıyorsun, diye düşündü, midesi bulanarak; en azından kendisinin düşündüğünü umuyordu. Dahası, değil Mangin’inkini, hiçbir idamı izlemek istemiyordu.

Meilan kesinlikle düşünceli görünüyordu, Aracome’nin alnında ter damlaları belirmişti, ama sıcaktan da olabilirdi. Yüzü solan Colavaere onu ilk kez görmüş gibi bakıyordu. Berelain hüzünlü bakışlarını Bair ile Sorilea arasında paylaştırıyordu. İki Bilge başlarını salladılar; kadına Rand’ın bu yanıtı vereceğini söylemiş olabilirler miydi? Mümkün görünmüyordu. Diğerlerinin tepkileri şaşkınlık ile tatmin arasında değişiyordu, ama Rand özellikle Selande’ninkini fark etti. Kadının gözleri iri iri açılmıştı ve Kızları unutmuştu; daha önce Rand’a korkuyla bakmışsa, şimdi dehşetle bakıyordu. Eh, öyle olsun.

“Hemen Caemlyn’e gidiyorum,” dedi Rand onlara. Cairhienliler ve Tearlılar arasında yumuşak bir ses dalgalandı, rahatlayarak iç çekmiş gibiydiler.

Hepsi Yolculuk için ayırdığı odanın kapısına kadar eşlik ettiğinde şaşırmadı. Kızlar ve Kızıl Kalkanlar Berelain dışında herkesi uzak tuttular; özellikle de Cairhienlileri yanına bırakmaktan hoşlanmıyorlardı ve bugün Tearlıları da engellemelerinden memnun oldu Rand. Çok kişi dik dik baktı onlara, ama kimse hiçbir şey söylemedi, Rand’a değil. Sessizce konuşarak, zaman zaman yumuşak kahkahalar atarak Bilgeleri ve Aviendha’yı takip eden Berelain bile. Bu ensesindeki tüylerin diken diken olmasına sebep oldu; Berelain ve Aviendha sohbet ediyor. Ve gülüşüyor?

Yolculuk odasının kare oymalı kapısında, Berelain yerlere kadar reverans yaparken kadının başının üzerinden dikkatle baktı. “Siz dönene kadar Cairhien’e korkusuzca ve kimseyi kayırmadan göz kulak olacağım, Lord Ejder,” dedi kadın. Belki, Mangin’e rağmen, bu sabah gerçekten bunu söylemek ve diğer asillerin işitmesini sağlamak için gelmişti buraya. Bir sebepten, Sorilea’nın yüzünde hoşgörülü bir gülümseme belirdi. Rand burada neler olup bittiğini öğrenmek zorundaydı; Bilgelerin Berelain’in işlerine karışmasına izin veremezdi. Bilgelerin kalanı Aviendha’yı bir kenara çekmişlerdi; sırayla konuşuyorlardı onunla, sözleri duyamasa da, kararlı görünüyorlardı. “Bir daha Perrin Aybara’yı gördüğünüzde,” diye ekledi Berelain, “en sıcak dileklerimi iletin ona. Mat Cauthon’a da.”

“Lord Ejder’in dönüşünü hevesle bekleyeceğiz,” diye yalan söyledi Colavaere, yüzüne dikkatle tarafsız bir ifade oturtarak.

Meilan önce konuşmayı başardığı için dik dik baktı ona ve kadının söylediklerinden daha fazlasını içermeyen süslü bir konuşma yaptı. Elbette Maringil’in, en azından süslülük konusunda, onu aşması gerekiyordu. Fionnda ile Anaiyella ikisini de geçtiler, öyle övgüler eklediler ki, Rand Aviendha’yı endişe içinde gözlemek zorunda hissetti, ama Bilgeler kızı hâlâ meşgul ediyorlardı. Dobraine, “Lord Ejder’in dönüşüne dek,” demekle yetindi ve Maraconn, Gueyam ve Aracome ihtiyatlı bakışlarla, anlaşılmaz bir şeyler mırıldandılar.

Odaya dalıp hepsinden kurtulmak rahatlatıcıydı. Şaşırtıcı olan, Aviendha’dan önce Melaine’in takip etmesi oldu. Rand sorgularcasına tek kaşını kaldırdı.

“Bilgelerin işleri ile ilgili olarak Bael’le görüşmeliyim,” dedi kadın ona saçmalık kaldırmaz bir sesle, sonra hemen Aviendha’ya keskin bir bakış fırlattı. Aviendha’nın yüzünde öyle masum bir ifade vardı ki, Rand onun bir şeyler sakladığını anladı. Aviendha kendiliğinden pek çok şey gibi görünürdü, ama asla masum görünmezdi; asla bu kadar masum görünmezdi.

“Dilediğiniz gibi olsun,” dedi Rand. Bilgelerin kadını Caemlyn’e göndermek için fırsat kolladığını tahmin ediyordu. Rand’ın Bael’i yanlış yönde etkilemesini engellemek için, Bael’in karısından daha uygun biri bulunabilir miydi? Rhuarc gibi, Bael’in de iki karısı vardı. Mat bunun ya bir düş ya bir kâbus olabileceğini söylüyor, ama hangisi olacağına karar veremiyordu.

Caemlyn’e, Büyük Salon’a bir kapıyol açarken Aviendha dikkatle izledi onu. Akışlarını göremese de hep yapardı bunu. Bir kez kendisi de bir kapıyol yapmıştı, ama nadir bir panik anında yaptığından, nasıl yaptığını asla hatırlayamamıştı. Bugün, bir sebepten, dönerek genişleyen ışık çizgisi ona o zamanı hatırlatmış gibiydi; güneş yanığı yanakları kızardı ve kız aniden bakışlarını Rand’dan kaçırdı. Rand içini dolduran Güç’le onun kokusunu, sabununun bitki kokusunu, daha önce kullandığını hatırlamadığı tatlı parfümünü alabiliyordu. Saidin’den kurtulmaya can atarak boş taht odasına adım atan ilk kişi oldu. Alanna kafasına dank etti, yanı başındaymış gibi, elle dokunabilecekmiş gibi hissetti varlığını. Kadının ağladığını düşündü. O uzaklaştığı için olabilir miydi? Eh, o zaman bırak ağlasın. Bir şekilde kadından kurtulmak zorundaydı.

Önden gitmesi Kızların ve Kızıl Kalkanların işine gelmemişti, elbette. Urien homurdandı ve başını onaylamazlıkla iki yana salladı. Sulin bembeyaz bir suratla ayakuçlarında yükseldi ve Rand ile yüz yüze geldi. “Büyük ve güçlü Car’a’carn Far Dareis Mai’e taşınması için onurunu bahşetti,” diye tısladı bir fısıltıyla. “Kızların koruması altındayken yüce Car’a’carn pusuya düşerse, Far Dareis Mai’in hiç onuru kalmaz. Her şeyin fatihi Car’a’carn’ın umurunda değilse, belki Enaila haklıdır. Belki her şeye kadir Car’a’carn, gittiği yere bakmadan koşarken yamaçtan aşağı düşmesin diye eli tutulması gereken inatçı bir oğlan çocuğundan başka bir şey değildir.”

Rand’ın çeneleri gerildi. Gizlice dişlerini gıcırdattı ve Kızlara borçlu olduğu için bütün bunlara tahammül etti –normalde bu kadar vurgulu olmazdı– ama Enaila ya da Somara bile onu herkesin önünde paylamamıştı. Melaine eteklerini kaldırmış, adeta koşarak koridoru yarılamıştı bile; Bilgelerin Bael üzerindeki etkisini sağlamlaştırmak için can atıyor gibiydi. Rand Urien’in işitip işitmediğini anlayamadı, ama adam, Kızlarla birlikte sütunların arasını tarayan peçeli Aethan Dor’larına talimat vermeye acı verecek ölçüde odaklanmış görünüyordu: yapmak için talimata ihtiyaç duymadıkları bir işti bu. Diğer yandan, Aviendha kollarını göğsünde kavuşturmuş, yüzünde bir kaş çatma ve onay karışımı içinde bekliyordu; öyle ki Rand’ın onun hakkında kuşku beslemesi imkânsızdı.

“Dün çok iyi gitti,” dedi Rand Sulin’e kararlılıkla. “Bundan sonra, bence iki nöbetçi yeter de artar bile.” Kadının gözleri yuvalarından uğrayacaktı neredeyse; konuşacak nefes bulamaz gibiydi. Bir hakkı geri aldıktan sonra, kadın Havai Fişekçilerin işleri gibi patlamadan önce, bir şey vermek gerekiyordu. “Saraydan çıkarken farklı, elbette. O zaman yanıma koruma vermeniz doğru, ama burada ya da Güneş Sarayı’nda ya da Tear Taşı’nda, iki tane yeterli.” Kadının ağzı sessizce açılıp kapanırken dönüp uzaklaşmaya başladı.

Peşinde Aviendha ile birlikte tahtların durduğu kürsüyü dolandı ve arkadaki küçük kapılara yöneldi. Ondan kurtulma umudu ile doğrudan odalarına değil buraya gelmişti. Saidin yokken bile kızın kokusunu alabiliyordu ya da belki kokusunun anısını. Her durumda, burnunun nezleyle tıkanmış olmasını diliyordu; koku çok fazla hoşuna gitmişti.

Aviendha şalına sıkı sıkı sarınarak, kafası meşgulmüş gibi dümdüz önüne bakıyordu. Aslan panelli giyinme odalarından birinin kapısını onun için açık tuttuğunda farkına varmadı, normalde epey sinirlendiği bir şeydi bu ve kollarının hangisinin kırık göründüğünü sorardı aksi aksi. Rand sorunun ne olduğunu sorduğunda kız irkildi. “Hiçbir şey. Sulin haklıydı. Ama...” Aniden gönülsüzce sırıttı. “Yüzünü gördün mü? Kimse şeyden beri onu öyle şaşırtmadı... aslında, asla, sanırım. Rhuarc bile.”

“Benim tarafımda olmana şaşırdım.”

Kız o iri gözlerle bakakaldı ona. Daha çok maviye mi, yoksa yeşile mi çaldıklarına karar vermeye çalışarak bütün bir gününü harcayabilirdi. Hayır. Onun gözleri hakkında düşünmeye hakkı yoktu. Kız o kapıyı yaptıktan sonra –ondan kaçmak için yapmıştı– olanlar fark yaratmazdı. Özellikle Rand’ın onu düşünmeye hakkı yoktu.

“Beni çok rahatsız ediyorsun, Rand al’Thor,” dedi kız, hararetsizce. “Işık, bazen Yaratıcı’nın seni sırf beni rahatsız etmek için yarattığını düşünüyorum.”

Rand kıza bunun kendi suçu olduğunu söylemek istedi –birden fazla kez onu Bilgelerin yanına göndermeyi önermişti, ama bu, kızın yerine bir başkasının getirilmesinden başka işe yaramazdı– ama o daha ağzını açamadan, Jalani ile Liah yetişti ve hemen arkalarından iki Kızıl Kalkan geldi; biri, yüzünde Liah’dan üç kat fazla yara izi olan, saçları kırlaşmaya yüz tutmuş bir adamdı. Rand Jalani ile yara izli adamı taht odasına gönderdi ve bu neredeyse tartışma başlatıyordu. Kızıl Kalkan değildi tartışmaya kalkan, adam arkadaşına bakmış, omuzlarını silkmiş ve gitmişti. Ama Jalani sırtını dikleştirdi.

Rand Büyük Salon’a açılan kapıya işaret etti. “Car’a’carn Far Dareis Mai’in emrettiği yere gitmesini bekler.”

“Islaktopraklılar için bir kral olabilirsin, Rand al’Thor, ama Aieller için değil.” Jalani’nin vakarı surat asması ile biraz lekelenmiş, Rand’a onun ne kadar genç olduğunu hatırlatmıştı. “Kızlar mızrak dansında asla seni hayal kırıklığına uğratmaz, ama bu dans değil.” Yine de, Liah ile hızlı bir el konuşmasından sonra gitti.

Liah ve Cassin adlı, Rand’dan iki buçuk santim daha uzun boylu, sarı saçlı, ince yapılı bir adam olan Kızıl Kalkan’la birlikte sarayın içinden geçip hemen odalarına gitti. Aviendha da takip ediyordu, elbette. O geniş eteklerin kızın geride kalmasına sebep olacağını düşünmüşse, yanılmıştı. Liah ile Cassin, yüksek tavanının kenarında mermer aslan frizleri uzanan, av sahneleri ve puslu dağlar betimleyen duvar halıları ile süslü oturma odasının dışında, koridorda kaldılar, ama Aviendha arkasından içeri girdi.

“Melaine’in yanında olman gerekmiyor muydu?” diye sordu Rand. “Bilgelerin işleri falan?”

“Hayır,” dedi kız ters ters. “Şu anda işine karışsam Melaine hiç memnun olmazdı.”

Işık, ama onun gitmemesinden de Rand memnun kalmıyordu. Ejder Asası’nı bacakları yaldızlı, sarmaşık oymalı bir masanın üzerine fırlatarak kılıç kemerini çıkardı ve onları da masanın üzerine fırlattı. “Amys ve diğerleri sana Elayne’in nerede olduğunu söyledi mi?”

Aviendha uzun bir an boyunca mavi seramikli odanın ortasında durup, okunmaz bir ifade ile ona baktı. “Bilmiyorlar,” dedi sonunda. “Sordum.” Soracağını düşünmüştü Rand. Aylardır yapmamıştı bunu, ama ilk defa Rand’la birlikte Caemlyn’e gelmeden önce, ağzından çıkan her iki laftan biri onun Elayne’e ait olduğu olmuştu. Kıza göre öyleydi ve o kapıyolun arkasında, aralarında ne olmuş olursa olsun, bunun gerçeği değiştirmediğini ve bunun bir daha olmayacağını açıkça ifade etmişti. Tam da istediği gibi; bundan üzüntü duyduğu için domuz gibi hissediyordu kendini. Aviendha incelikle işlenmiş yaldızlı sandalyeleri görmezden gelerek yere bağdaş kurdu ve eteklerini zarafetle düzeltti. “Ama senden bahsettiler.”

“Bu neden beni şaşırtmıyor acaba?” dedi Rand kuru kuru ve şaşkınlık içinde kızın yanaklarının kızardığını gördü. Aviendha kızaracak kız değildi ve aynı gün içinde iki kez kızarmıştı.

“Bazı düşler paylaşmışlar ve bunların bir kısmı seninle ilgiliymiş.” Boğulur gibi oldu, durup boğazını temizledi, sonra sabit, kararlı bakışlarını ona dikti. “Melaine ve Bair seni bir teknede düşlemişler,” dedi. Islaktopraklılar arasında geçirdiği bunca aydan sonra sözcük ağzına hâlâ yakışmıyordu. “Yüzlerini göremedikleri üç kadın ve bir bir yana, bir diğer yana tartan bir terazi. Melaine ile Amys, yanında durmuş senin gırtlağına hançer dayayan, ama senin görmediğin bir adam düşlemişler. Bair ile Amys senin kılıçla ıslaktopraklıları ikiye biçtiğini görmüşler.” Bir an bakışları tiksintiyle, Ejder Asası’nın üzerinde duran, kını içindeki kılıca kaydı. Tiksintiyle ve biraz suçluluk duygusuyla. Eskiden Kral Laman’a ait olan kılıcı, dokunduğu söylenmesin diye dikkatle battaniyeye sararak ona veren kendisiydi. “Düşleri yorumlayamıyorlar, ama bilmen gerektiğini düşündüler.”

İlki Bilgeler gibi Rand için de bulanıktı, ama ikincisi açık görünüyordu. Kendisinin göremediği hançerli adam bir Gri Adam olmalıydı; ruhlarını Gölge’ye veren –yalnızca adayan değil, gerçekten veren– Gri Adamlar, doğrudan onlara bakıyor olmanıza rağmen fark edilmeden geçebilen insanlardı ve asıl amaçları suikasttı. Bilgeler neden bu kadar açık bir şeyi anlayamamışlardı ki? Sonuncusuna gelince, bunun da açık olduğundan korkuyordu. Şimdiden ülkeleri bölmeye başlamıştı. Tarabon ve Arad Doman yıkıntı halindeydi, Tear ve Cairhien’deki isyanlar her an açık sohbet konusu olabilirdi ve Illian kılıcının ağırlığını kesinlikle hissedecekti. Haberci’yi ve Altara ve Murandy’deki Ejderyeminlileri saymıyordu bile.

“İki tanesinde gizem göremiyorum, Aviendha.” Ama açıkladığı zaman kız ona kuşkuyla baktı. Elbette. Bilge düşgezginleri bir düşü yorumlayamıyorsa, başka kimse yorumlayamazdı. Rand ekşi ekşi homurdandı ve kendini kızın karşısındaki bir sandalyeye attı. “Başka ne düş görmüşler?”

“Sana söyleyebileceğim bir tane var, ama seninle ilgili olmayabilir.” Ki bu anlatmayacağı başka düşler olduğu anlamına geliyordu. Kız düşgezgini olmadığına göre, Bilgelerin neden bu düşleri ona anlattıklarını merak etti Rand. “Üçü de aynı düşü görmüş, bu onu özellikle önemli kılıyor. Yağmur,” o sözcük de hâlâ ağzından beceriksizce çıkıyordu, “bir çanaktan çıkıyor. Çanağın çevresinde tuzaklar ve çukurlar var. Çanak doğru ele geçerse, belki çanağın kendisi kadar büyük bir hazine bulacaklar. Yanlış ele geçerse, dünyanın sonu gelir. Çanağı bulmanın anahtarı, artık olmayanı bulmak.”

“Artık ne olmayan?” Bu kalanlardan kesinlikle daha önemli geliyordu. “Ölmüş birini mi kastediyorsun?”

Aviendha başını iki yana sallarken, omuzlarını geçmiş koyu kızıl saçları savruldu. “Bundan daha fazlasını bilmiyorlar.” Rand şaşkınlık içinde kızın rahatça doğrulduğunu ve kadınların hep yaptığı gibi, düşünmeden üstünü başını düzelttiğini gördü.

“Sen...” Bilinçli olarak öksürdü. Gitmek zorunda mısın? diye sormak üzereydi. Işık, onun gitmesini istiyordu. Yanında geçen her dakika işkence oluyordu. Ama diğer yandan, ondan uzak geçen her dakika da işkenceydi. Eh, kendisi için doğru ve iyi olanı, onun için en iyi olanı yapabilirdi. “Bilgelerin yanına dönmek istiyor musun, Aviendha? Çalışmalarına devam etmek için? Gerçekten de daha fazla kalman için sebep yok. Bana öyle çok şey öğrettin ki, Aiellerin arasında yetişmiş kadar oldum.”

Kızın burun çekmesi ciltler dolusu anlam içeriyordu, ama elbette bu kadarıyla bırakmadı. “Altı yaşındaki bir oğlanın bildiğinden daha azını biliyorsun. Bir erkek neden kendi annesinden önce ikincil-annesini dinler ve bir kadın kendi babasından önce ikincil-babasını dinler? Bir kadın gelin çelengi yapmadan ne zaman bir erkekle evlenebilir? Bir çatıhanımı ne zaman bir demirciye itaat etmelidir? Bir gümüş işçisini gai’shain alırsan, neden sana çalıştığı her gün için bir gün de kendisi için çalışmasına izin vermelisin? Neden aynısı bir dokumacı için de geçerli değildir?” Rand bilmediğini itiraf etmeden verecek yanıt aradı, ama kız aniden onu unutmuş gibi, şalıyla oynamaya başladı. “Bazen ji’e’toh çok gülünç durumlar yaratıyor. Bu durumda gülünen taraf ben olmasam karnım çatlayana kadar gülerdim.” Sesi alçalarak fısıltıya dönüştü. “Toh’umu yerine getireceğim.”

Rand kızın kendi kendine konuştuğunu düşündü, ama yine de yanıt verdi. Büyük dikkatle. “Lanfear meselesini kastediyorsan, seni kurtaran ben değildim. Seni Moiraine kurtardı. Hepimizi kurtarmak için canını verdi.” Laman’ın kılıcı kızı, ona karşı tek toh’undan kurtarmıştı, ama Rand o toh’un ne için olduğunu asla anlayamamıştı. Kızın bildiği tek görev. Rand diğerini asla öğrenmemesi için dua ediyordu; kendisi olmasa bile kız onu da toh olarak görecekti.

Aviendha başını yana eğerek, dudaklarında hafif bir gülümseme ile ona baktı. Kendine öyle başarıyla hâkim olmuştu ki, Sorilea bile gurur duyardı onunla. “Teşekkür ederim. Rand al’Thor. Bair zaman zaman bir erkeğin her şeyi bilmediğini hatırlamanın iyi olduğunu söyler. Ne zaman uyuyacağını bildir bana. Geç gelip seni uyandırmayayım.”

Kız gittikten sonra Rand oracıkta oturup kapıya baktı. Evler Oyunu oynayan bir Cairhienliyi anlamak, gizemli olmak için hiç çaba göstermeyen bir kadını anlamaktan çok daha kolaydı. Aviendha için duyduğu hislerin, onlar da her neyse, işleri daha da karıştırdığını tahmin ediyordu.

Sevdiklerimi yok ediyorum, diye kahkaha attı Lews Therin. Yok ettiklerimi seviyorum.

Kes sesini! diye düşündü Rand öfkeyle ve keskin kahkaha kayboldu. Rand kimi sevdiğini bilmiyordu, ama kimi kurtaracağını biliyordu. Neyden kurtarabiliyorsa ondan kurtaracaktı, ama en çok da kendisinden kurtaracaktı.

Koridorda, Aviendha kapıya yaslandı ve derin, sakinleştirici nefesler aldı. En azından sakinleştirici olmaları gerekiyordu. Kalbi hâlâ kaburgalarını yarıp çıkmaya çalışıyordu. Rand al’Thor’un yanında olmak, kızgın kömürlerin üzerine gerilmiş olmak gibiydi, öyle ki Aviendha kemiklerinin fırlayıp çıkacağını sanıyordu. Adam ona, hayatı boyunca tanımayacağını düşündüğü kadar çok utanç veriyordu. Büyük bir espri, demişti ona ve içinde bir parça kahkaha atmak istiyordu. Ona karşı toh’u vardı, ama Elayne’e karşı daha fazla toh’u vardı. Adamın tek yaptığı hayatını kurtarmaktı. O olmasa Lanfear Aviendha’yı öldürürdü. Lanfear özellikle onu, olabildiğince acıyla öldürmek istemişti. Bir şekilde, Lanfear biliyordu. Elayne’e karşı edindiği toh’un yanında, Rand’a karşı sahip olduğu toh, Dünyanın Omurgası’nın yanında bir karınca tepesi kadar kalırdı ancak.

Cassin –ceketinin kesimi onun Aethan Dor olmaya ek olarak Goshien olduğunu söylüyordu; ama boyunu tanımadı– mızrakları dizlerinde, çöktüğü yerden bakmakla yetindi ona; o hiçbir şey bilmiyordu, elbette. Ama Liah ona gülümsedi, bilmeyen bir kadın için fazla cesaret verici bir gülümseme ile, herhangi biri için fazla bilgiç bir gülümseme ile. Aviendha kendini Chareenlerin sinsi kediler olduğunu düşünürken bulunca şok geçirdi. Liah’nın ceketi Chareen olduğunu gösteriyordu. Aviendha bir Kızı Far Dareis Mai dışında hiçbir şey olarak düşünmezdi.

Yine de parmakları öfkeyle çaktı. Neye gülümsüyorsun, kızım? Zamanını harcayacak daha iyi bir şey bulamadın mı?

Liah’nın kaşları hafifçe kalktı ve gülümsemesi daha fazla eğlenti kazandı. Parmakları oynayarak yanıt verdi. Sen kime kızım diyorsun, kızım? Henüz Bilge olmadın, ama artık Kız da değilsin. Bence sen ruhunu çelenk yapıp bir adamın ayaklarının dibine koyarsın.

Aviendha öfkeyle bir adım attı –Far Dareis Mai arasında bundan kötü hakaret az bulunurdu– sonra durdu. Cadin’sor giymiş olsa Liah’nın onunla baş edebileceğini sanmıyordu, ama etekler içindeyken yenilirdi. Daha da kötüsü, muhtemelen Liah onu gai’shain almayı reddederdi; Kız olmayan, ama henüz Bilge de olmamış bir kadının saldırısına uğrayınca reddedebilirdi ya da Aviendha’yı toplayabildiği tüm Taardadların önünde dövme hakkını talep edebilirdi. Reddedilmekten daha küçük bir utanç olurdu, ama yine de küçük sayılmazdı. En kötüsü de, kazansa da kaybetse de, Melaine mızrağı arkada bıraktığını hatırlatacak öyle bir yöntem bulurdu ki, Aviendha Liah’nın bütün klanların önünde on kez pataklamasını tercih ederdi. Bir Bilge’nin ellerinde, utanç, yüzme bıçağından daha keskin bir silah olurdu. Liah tek kasını oynatmadı; bütün bunları Aviendha kadar iyi biliyordu.

“Şimdi de bakışıyorsunuz,” dedi Cassin aylak aylak. “Bir gün şu sizin el konuşmasını öğrenmeliyim.”

Liah ona baktı, gümüş çanlar gibi bir kahkaha patlattı. “Kızlardan biri olmak için geldiğinde, Kızıl Kalkan, etek içinde güzel görüneceksin.”

Liah gözlerini çevirince Aviendha rahat bir nefes aldı; bu koşullar altında, kendisinin bakışlarını kaçırması onurlu bir davranış olmazdı. Parmakları düşünmeden bunu kabullenerek oynadı ve bir Kız’ın öğrendiği ilk deyimi, yeni bir Kız’ın en sık kullandığı deyimi tekrarladı. Sana toh’um oldu.

Liah duraksamadan karşılık verdi. Çok küçük, mızrak-kardeş.

Aviendha minnetle gülümsedi. Terimi alaycı kılacak, mızraktan vazgeçen, ama vazgeçmemiş gibi davranmaya çalışan kadınlar için kullanılan, bükülmüş serçe parmağı yoktu.

Koridorda ıslaktopraklı bir hizmetkâr koşuyordu. Aviendha hayatını başkalarına hizmet etmekle geçiren birine duyduğu tiksintiyi yüzüne yansıtmadan, hizmetkâr adamın yanından geçmemek için diğer yana yürüdü. Rand al’Thor’u öldürmek ilk toh’u karşılardı, kendisini öldürmek ise ikincisini, ama her toh diğerinin çözümünü engelliyordu. Bilgeler ne derse desin, ikisini birden karşılamanın bir yolunu bulmalıydı.